Chapitre 20

Campée au bord du chemin qui serpentait sur le flanc de la colline, Nicci regardait la grande statue de marbre blanc, dans le lointain. La nuit, la sculpture était en permanence illuminée par des torches. Ce symbole de la liberté, très important aux yeux des citadins, ne devait jamais être occulté par les ténèbres.

Accablée par ce qui arrivait à Cara, et désespérée de ne rien avoir pu faire, l’ancienne Maîtresse de la Mort avait passé la plus grande partie de la nuit à faire les cent pas dans le couloir de l’auberge.

Elle ne connaissait pas très bien la Mord-Sith, mais elle était très liée à Richard. Et au sujet du Sourcier, personne au monde n’en savait aussi long qu’elle – à part peut-être le vieux sorcier Zedd.

Contrairement au grand-père de Richard, Nicci avait des lacunes sur l’enfance et la jeunesse du chef de l’empire d’haran. En revanche, elle connaissait parfaitement l’homme adulte. Encore une fois, nul ne pouvait se vanter d’en savoir autant sur lui…

Elle mesurait donc parfaitement le chagrin que faisait à Richard la mort imminente de Cara. Pendant la nuit, son don lui avait permis de capter des émanations de ce profond désespoir. Elle détestait que son ami soit malheureux à ce point et elle aurait tout fait pour qu’il en aille autrement.

À un moment, elle avait voulu entrer dans la chambre pour consoler Richard, ou au moins partager son chagrin. Mais la porte avait refusé de s’ouvrir.

Même si c’était bizarre, Nicci avait senti qu’il y avait seulement deux personnes dans la pièce. Au son qu’elle entendait, elle avait déduit que rien de menaçant n’était en cours. Richard avait de la peine, il implorait Cara de ne pas le quitter et il ne cesserait pas avant qu’elle ait rendu l’âme.

Un terrible drame et, en même temps, une situation que vivaient tous les gens à qui la mort arrachait un proche. Devant cette déchirure, qu’on soit le Sourcier de Vérité ou le plus humble des paysans ne changeait rien…

Le cœur serré, Nicci avait fini par sortir pour marcher un peu et admirer la statue nommée Bravoure.

À part être auprès de Richard, contempler la magnifique œuvre d’art était une des activités préférées de l’ancienne Maîtresse de la Mort.

Parfois, la mort d’un être aimé aidait les gens à voir le monde sous un jour nouveau. À l’occasion d’un deuil, ils revenaient aux choses qui comptaient le plus pour eux – leurs valeurs fondamentales, en somme.

Nicci se demandait comment réagirait Richard après la mort de Cara. Renoncerait-il à poursuivre un spectre, revenant enfin à la réalité ? Les hommes et les femmes qui luttaient contre l’Ordre Impérial avaient tant besoin qu’ils soient à leurs côtés.

Entendant des bruits de pas, Nicci se retourna au moment où une voix criait son nom. C’était Richard, qui approchait en compagnie d’une autre personne.

Nicci comprit ce que ça signifiait : le calvaire de Cara était terminé. Mais alors qu’elle aurait dû être contente pour la Mord-Sith, cet événement lui brisait le cœur…

Sauf que… Maintenant, elle voyait qui était avec le Sourcier, et…

— Par les esprits du bien ! s’exclama-t-elle, qu’as-tu fait, Richard ?

À la lumière vacillante des lointaines torches, Cara semblait en pleine forme.

— Le seigneur Rahl m’a guérie, annonça-t-elle presque distraitement.

À croire que cet inconcevable exploit lui semblait d’une assommante banalité.

— Comment a-t-il fait ?

Richard paraissait aussi épuisé qu’après une bataille. Nicci n’aurait pas été étonnée qu’il soit couvert de sang.

— Je n’ai pas supporté l’idée d’être incapable de sauver Cara, dit-il. Ma motivation devait être assez forte pour que je puisse faire ce qui s’imposait.

La porte fermée prenait à présent un tout autre sens. Richard avait bel et bien livré une bataille – et il était couvert de sang pour de bon, même si cela ne pouvait pas se voir…

— Tu as utilisé ton don, lâcha Nicci.

C’était une accusation, pas une question.

— Je suppose, oui…

— Tu supposes ? (Nicci s’en voulut de son ton coupant et ironique, mais elle ne parvenait pas à parler autrement.) J’ai tout tenté, et rien de ce que j’ai fait n’a eu de résultat. Qu’as-tu donc fait, bon sang ? Et comment as-tu réussi à toucher ton Han ?

Richard haussa les épaules.

— Je n’en sais trop rien… Je serrais Cara dans mes bras et je sentais qu’elle allait mourir. Elle glissait vers les ténèbres, et je m’y suis laissé tomber avec elle. Quand j’ai atteint le cœur même de son âme, là où elle appelait encore à l’aide, je l’ai libérée de sa souffrance afin qu’elle récupère assez de forces pour s’emparer de la chaleur que je lui offrais.

Nicci connaissait parfaitement le processus qu’évoquait Richard, mais elle n’en revenait pas de l’en entendre parler comme s’il s’agissait de la chose la plus naturelle au monde. Si elle lui avait demandé comment il avait réussi à sculpter une statue si « vivante », aurait-il répondu : « Eh bien, je me suis servi d’un burin pour éliminer la matière superflue » ?

Si exacte qu’elle fût, une explication pareille était d’une simplicité qui frisait l’absurdité.

— Tu l’as libérée de ce qui la tuait ? En prenant tout en toi ?

— Il le fallait…

Nicci se massa nerveusement les tempes. Malgré l’étendue de son pouvoir et des siècles d’études et d’expérience, elle aurait été incapable de faire une chose pareille.

— Tu as idée des risques que ça impliquait ?

Richard parut un peu mal à l’aise face à cette question.

— C’était le seul moyen, alors…

— Le seul moyen… (Bon sang ! il valait mieux entendre ça qu’être sourde !) Bien entendu, tu ignores tout de la quantité de pouvoir qu’il faut mobiliser pour s’embarquer dans un tel voyage spirituel et en revenir vivant ?

Richard fourra les mains dans ses poches comme un petit garçon qui se fait passer un savon.

— C’était le seul moyen de ramener Cara, voilà tout ce que je sais.

— Et le seigneur Rahl a réussi ! intervint Cara. (Elle tendit un index rageur vers Nicci, histoire de lui faire comprendre qu’elle était prête à tout pour défendre son sauveur.) Il a fait tout ça pour moi !

— Pour toi, Richard a marché jusqu’à la frontière du royaume des morts ! Pour ce que j’en sais, il l’a peut-être même traversée.

— Vraiment ?

— Ton esprit avait déjà dérivé jusque dans les limbes. Je ne pouvais pas t’atteindre. C’est pour ça que te soigner me dépassait.

— Eh bien, ça ne dépassait pas le seigneur Rahl !

— On dirait, oui… (Nicci approcha de Cara, lui prit le menton et la força à tourner la tête vers Richard.) J’espère que tu n’oublieras jamais ce que cet homme a fait pour toi. À part lui, personne n’aurait envisagé de prendre de tels risques.

— Il n’avait pas le choix ! (Cara eut un sourire éblouissant.) Le seigneur Rahl ne serait rien sans moi, et il le sait très bien.

Richard détourna la tête pour dissimuler un petit sourire.

Nicci n’en croyait toujours pas ses yeux. Comment pouvait-on se comporter si… banalement… après un événement hors du commun ? Soucieuse de ne pas donner une fausse impression – par exemple qu’elle était mécontente que Richard ait guéri Cara –, Nicci prit une profonde inspiration pour bien contrôler sa voix.

— Tu as utilisé ton don, Richard. La bête rôde, et tu lui as indiqué où tu es…

— Sinon, Cara serait morte…

Pour le Sourcier, tout était toujours clair et net. Au moins, il avait le bon goût de ne pas afficher le même air satisfait que Cara.

Les poings plaqués sur les hanches, Nicci se pencha vers son ami.

— Tu comprends ce que tu as fait, au moins ? Tu as recouru à ta magie alors que je t’avais dit de ne pas le faire. La bête va te trouver, maintenant…

— Tu aurais préféré que je laisse mourir Cara ?

— Oui ! Elle a juré de te protéger au prix de sa vie ! C’est sa mission sacrée. Elle n’est pas là pour aider un monstre à te localiser. Nous aurions pu te perdre, pendant que tu jouais les apprentis guérisseurs. Pour sauver une personne, tu as mis en danger notre cause et le peuple d’haran. Tu aurais dû laisser partir Cara. En la ramenant, tu vous as condamnés à mort, elle et toi, puisque le monstre de Jagang finira par vous trouver. L’histoire se terminera de la même façon, et cette fois, il n’y aura pas de miracle. En un sens, tu n’as sauvé personne aujourd’hui, Richard Rahl !

Tout en parlant, Nicci vit dans les yeux de Richard – des yeux qui brillaient de colère – qu’elle n’avait pas bien su présenter sa position.

En revanche, une sombre panique voilait maintenant le regard de la Mord-Sith.

Pour la rassurer, Richard lui tapota gentiment le dos.

— Rien n’est écrit, Nicci, lâcha-t-il entre ses dents serrées. Tu as peut-être raison, mais ce n’est pas sûr. De toute façon, je n’aurais pas laissé mourir quelqu’un que j’aime par souci de ma sécurité. On me traque déjà, et la disparition de Cara ne m’aurait pas mis à l’abri.

Nicci laissa tomber ses bras le long de ses flancs. Richard n’était pas en mesure d’écouter un raisonnement comme celui qu’elle venait de tenir. Avec son histoire de « Kahlan », il perdait de plus en plus le sens de la réalité.

Comment lui faire comprendre qu’il avait joué avec des forces qui le dépassaient ? Comment le forcer à regarder la vérité en face sans qu’il interprète n’importe comment ses propos ?

C’était impossible, tout simplement.

— Au fond, je ne peux pas te blâmer, dit-elle en posant une main sur l’épaule de son ami. À ta place, j’aurais fait la même chose. Un jour, quand nous aurons le temps, il faudra reparler de tout ça. Tu me décriras ce que tu as fait, et je pourrai peut-être t’aider à mieux contrôler cette formidable force. Au minimum, je t’enseignerai à l’invoquer volontairement, pour que tu ne te laisses plus emporter par le flot tumultueux de ce pouvoir.

Richard acquiesça. Parce qu’il approuvait les propos de Nicci, ou simplement parce qu’il préférait ce ton-là ? L’ancienne Maîtresse de la Mort n’aurait su le dire.

En revanche, elle voyait bien que cette expérience avait encore rapproché le seigneur Rahl et sa garde du corps. Quand elle se souvint que Richard partirait bientôt, toute la joie due à la résurrection de Cara fondit comme neige au soleil.

— Pour commencer, nous ne savons pas s’il y a un lien entre le massacre des hommes de Victor et l’attaque de l’auberge.

— Allons ! fit Nicci, il est évident qu’il y en a un !

— Comment peux-tu en être sûre ? Ces pauvres gars ont été taillés en pièces. Cara était indemne – physiquement, je veux dire. Pour être franc, nous ne savons pas si la fameuse bête de Jagang est impliquée dans l’une ou l’autre de ces attaques.

— Que racontes-tu là ? Il s’agit sûrement de l’arme créée par les Sœurs de l’Obscurité.

— Je ne le nie pas catégoriquement, mais dans cette histoire, beaucoup de choses ne collent pas.

— Lesquelles ?

Richard se passa une main dans les cheveux.

— Le monstre de la forêt s’en est pris à nos hommes et ne m’a pas attaqué alors que j’étais à proximité. Ici, l’agresseur n’a pas jugé bon de déchiqueter Cara. La « bête » est sûrement capable de me tuer sans difficulté. Alors pourquoi a-t-elle raté deux bonnes occasions ?

— Peut-être parce que j’ai tenté de m’emparer de son pouvoir, avança Cara. La créature peut m’avoir laissé la vie parce que je lui paraissais insignifiante. Ou au contraire, mon assaut l’aura décidée à filer…

— Tu ne l’as pas menacée un instant… Elle t’a traversée comme un obstacle mineur. Puis elle a défoncé le mur – et là, elle n’a pas filé, elle s’est simplement désintégrée.

Nicci n’avait pas encore entendu toute l’histoire et ce détail attira son attention.

— Tu étais dans la chambre et le monstre s’est volatilisé ?

— Pas tout à fait… J’ai sauté par la fenêtre, une étrange masse sombre m’a suivi, mais elle a disparu dans la nuit.

Pensive, Nicci tenta de faire tenir ensemble toutes les pièces du puzzle, mais c’était impossible. Le comportement de la bête, s’il n’y en avait bien qu’une, était incohérent. Richard avait raison : ça ne collait pas.

— Elle ne t’a peut-être pas vu…

— Tu veux dire qu’un monstre capable de défoncer toutes les cloisons d’une auberge pour me trouver ne me verrait pas une fois qu’il serait arrivé dans ma chambre ?

— Les deux attaques ont un point commun : un pouvoir extraordinaire qui déracine les arbres et détruit les murs.

— Là, tu as raison…

— Mais dans ce cas, pourquoi avoir épargné Cara ?

Nicci vit un éclair passer dans les yeux du Sourcier. Comme souvent, il en savait plus long qu’il voulait bien le dire.

Elle l’interrogea du regard.

— Quand j’étais dans l’esprit de Cara, pour la soulager de sa douleur et lui faire oublier le contact de cette abomination, j’ai trouvé une sorte de message à mon attention. Une façon de me faire savoir que la bête vient pour me tuer, qu’elle me trouvera, et qu’elle mettra une éternité à me tuer.

Nicci foudroya la Mord-Sith du regard.

— Je n’ai pas invité le seigneur Rahl à venir dans mon esprit, se défendit Cara. Je voulais mourir et j’ai tenté de le repousser. Maintenant, je ne prétendrai pas que je préférerais être morte…

Nicci ne put s’empêcher de sourire face à tant de candide honnêteté.

— Cara, je suis sincèrement heureuse que tu aies survécu. Quel genre d’homme serait notre chef s’il laissait mourir ses amis sans rien tenter ?

L’expression de la Mord-Sith se radoucit un peu.

— Je me demande toujours pourquoi la bête n’a pas tué Cara, continua Nicci. Après tout, elle aurait pu te délivrer son message en personne, une fois que tu aurais été pris entre ses griffes. Si la menace au sujet de l’éternité est sérieuse – et moi, je n’en doute pas – la créature n’avait aucune raison de se servir de notre amie. Ce message ne l’avance à rien. De plus, pourquoi a-t-elle disparu alors que tu étais à sa merci ?

Richard réfléchit en tapotant distraitement le pommeau de son épée.

— De très bonnes questions, dit-il. Hélas, je n’ai pas la première idée des réponses.

» Cara et moi devrions nous mettre en route, à présent. Après le massacre, dans la forêt, je ne voudrais pas que ce monstre vienne dévaster la ville. Dans cette affaire, il y a déjà eu trop de victimes innocentes. Qu’il s’agisse de la bête de Jagang ou d’une autre horreur, j’ai plus de chances de rester en vie si je me déplace sans arrêt, et c’est également mieux pour mes alliés. Je ne me sens pas l’âme d’un condamné à mort qui attend l’arrivée du bourreau.

— Je ne suis pas sûre que toutes tes déductions soient logiques…, souffla Nicci.

— De toute façon, je veux partir, et pour une multitude de raisons, le plus tôt sera le mieux. Mais d’abord, je dois trouver Victor et Ishaq.

Résignée, Nicci tendit un pouce derrière elle.

— Après l’attaque, je les ai cherchés et localisés. Ils sont à l’écurie, par là… Ishaq t’a déniché les chevaux et des hommes à nous l’ont aidé à collecter des vivres et des équipements pour toi…

» Richard, à l’écurie, il y a aussi certains parents des hommes tués dans la forêt. Victor voudrait que tu leur parles…

— J’espère pouvoir les réconforter, mais mon chagrin est encore très frais… (Richard serra brièvement l’épaule de Cara.) J’ai eu aussi une très grande joie…

Sur ces mots, le Sourcier s’éloigna, suivi comme son ombre par la Mord-Sith revenue du néant par loyauté et par amour pour lui.

Chapitre 25

Alors qu’elle remontait une grande avenue à la tête d’un petit groupe d’hommes, Nicci songea que le soleil semblait avoir disparu depuis le départ de Richard. Qu’il était dur de ne plus voir danser dans ses yeux l’étincelle de vie qui avait transformé l’existence de l’ancienne favorite de Jagang.

Depuis deux jours, Nicci se concentrait sur les mesures à prendre face à une attaque imminente. Mais dès qu’elle s’arrêtait une seconde pour souffler, le monde sans Richard lui paraissait vide, moins lumineux, moins…

Moins à peu près tout, pour être franche !

En même temps, lorsqu’il était là, son obsession au sujet de « Kahlan » épuisait Nicci. Par moments, elle avait eu envie de l’étrangler… Pour lui dessiller les yeux, elle avait tout essayé, de la patience à l’abrupte franchise. Rien n’y avait fait – autant tenter de renverser une montagne. Au bout du compte, ni ses actes ni ses paroles n’avaient eu la moindre influence.

Si Nicci souhaitait guérir Richard de ses fantasmes, c’était pour son bien, rien de plus ni de moins. Mais pour le ramener à la réalité avant que quelque chose de terrible se produise, elle devait jouer la « méchante » vis-à-vis de lui, et elle détestait endosser ce rôle face à un… ami très cher.

Avec un peu de chance, dès qu’elle aurait mis Altur’Rang à l’abri des troupes de l’Ordre et du sorcier Kronos, Nicci rattraperait très vite Richard et Cara. Mais avec des chevaux de rechange, et au rythme où le Sourcier était capable de voyager, elle doutait de le rejoindre avant qu’il soit arrivé chez Shota.

S’il parvenait jusque-là… et si la voyante ne l’abattait pas dès qu’elle le verrait.

D’après ce que Nicci savait des femmes comme Shota, Richard avait peu de chances de sortir vivant de cette rencontre. D’autant moins qu’elle ne serait pas à ses côtés pour l’épauler. Cela dit, Richard connaissait la voyante. Sachant qu’elle était une vraie dame, d’après ce qu’on disait d’elle, en tout cas, le Sourcier aurait probablement la sagesse de se montrer courtois. Être impoli avec une voyante n’était pas une très bonne idée, de toute façon.

Mais cette rencontre avec Shota, même si elle ne se terminait pas par un drame, serait dévastatrice, puisque Richard n’obtiendrait aucune aide. Comment s’en étonner quand on savait qu’il n’existait pas d’épouse perdue nommée Kahlan ?

Parfois, Nicci était furieuse que Richard s’accroche ainsi à une illusion. À d’autres moments, elle se demandait s’il n’était pas en train de devenir fou.

Une idée trop terrifiante pour qu’elle l’approfondisse…

Frappée par une idée stupéfiante, Nicci s’immobilisa au milieu du trottoir.

Les hommes qui la suivaient s’arrêtèrent en catastrophe et leurs imprécations l’arrachèrent à sa méditation. Ces braves types étaient avec elle afin de superviser les défenses de la cité – en fonction de ses instructions, bien sûr – et de servir de messagers entre les différents groupes d’insurgés. Pour l’instant, ignorant la raison de cette pause impromptue, ils semblaient mal à l’aise et n’osaient pas parler.

— Là-haut, dit Nicci en désignant un bâtiment de trois étages, au coin de la rue. Ce sera parfait pour surveiller les environs. Postez des archers derrière toutes les fenêtres et fournissez-leur de grosses réserves de flèches.

— Je vais jeter un coup d’œil, annonça un des hommes.

Il s’éloigna et traversa la rue en slalomant entre les chariots, les chevaux et les charrettes à bras.

Des gens allaient et venaient dans les deux sens. N’accordant pas un regard à Nicci et ses compagnons, les badauds conversaient à voix basse et baissaient à peine les yeux sur les étals des marchands ambulants. Un peu partout, par petits groupes, les citadins discutaient de la bataille à venir et des précautions qu’ils avaient prises pour s’en tirer vivants.

Tant que c’était encore possible, des chariots de toutes les tailles continuaient à sillonner la ville pour livrer des vivres et de l’équipement partout où il en fallait.

Bizarrement, Nicci n’entendait pas le vacarme de la rue. Plongée dans ses pensées, elle réfléchissait à Shota.

Elle venait de s’aviser que la voyante pouvait mentir à Richard, lui faisant croire qu’elle allait l’aider. Ces femmes avaient une façon bien à elles de résoudre les problèmes, et rien ne comptait à leurs yeux à part leurs intérêts personnels.

Si le Sourcier empoisonnait la vie de Shota avec ses questions, elle pouvait décider de s’en débarrasser en l’envoyant poursuivre une illusion à l’autre bout du monde.

Shota était assez perverse pour agir ainsi afin de se distraire, tout simplement. Si elle condamnait Richard à mort en lui conseillant de s’enfoncer dans quelque lointain désert, ça ne signifierait pas forcément qu’elle le détestait. Une voyante était capable de tuer quelqu’un pour « plaisanter ».

Bien entendu, trop pressé de retrouver sa femme imaginaire, Richard ne prendrait pas le temps de la réflexion et il se jetterait tête baissée dans le piège.

Nicci s’en voulait de l’avoir laissé partir pour rencontrer une voyante mortellement dangereuse. Mais qu’aurait-elle pu faire ? Personne n’était en position d’interdire quoi que ce fût au seigneur Rahl…

La seule possibilité était d’en finir le plus vite possible avec le frère Kronos et ses troupes, puis de rejoindre Richard et de tout tenter pour le protéger.

Nicci suivit du regard le retour de l’homme chargé d’aller inspecter le bâtiment. Le pauvre avait du mal à éviter les chariots et les cavaliers. Pourtant, le trafic était bien moins dense que d’habitude. Partout en ville, les gens se préparaient à la bataille, les plus peureux se terrant déjà dans des cachettes où ils croyaient être en sécurité.

Foutaises ! Nicci était entrée dans quelques villes conquises en compagnie des soudards de l’Ordre. On n’était à l’abri nulle part, dans ces moments-là…

Après avoir évité un ultime chariot, l’homme rejoignit Nicci et attendit en silence qu’elle daigne l’interroger. Il ne dirait rien tant qu’elle ne le lui aurait pas demandé, parce qu’il avait peur d’elle. Tous les citadins la redoutaient. Parce qu’elle était une magicienne, bien sûr – et plus grave encore, une magicienne de très mauvaise humeur.

Personne ne comprenait pourquoi elle était si morose. Mais depuis deux jours, les gens marchaient sur des œufs quand ils approchaient d’elle. Pourtant, ils n’avaient rien à craindre, car l’état de Nicci n’avait rien à voir avec eux. En fait, la folle équipée de Richard elle-même n’y était pour rien. Concentrée sur les combats à venir, l’ancienne Maîtresse de la Mort redevenait un peu la femme qu’elle était jadis : une guerrière impitoyable prête à tout faire pour vaincre et déjà occupée à s’endurcir afin de ne pas flancher au mauvais moment.

Lorsqu’on s’apprêtait à tuer sauvagement, on ne sifflotait pas un air entraînant et on évitait les remarques primesautières sur le temps. Face au désastre, broyer du noir semblait une bonne réaction.

Fidèle à sa légende, Nicci ne prenait pas la peine de justifier ses humeurs. De telles explications lui auraient coûté de l’énergie au moment où elle en avait le plus besoin. Fermée comme une huître, l’amie de Richard se préparait à déchaîner des forces obscures et meurtrières qui dépassaient l’imagination du commun des mortels. L’heure n’étant pas aux cours magistraux, les citadins d’Altur’Rang devraient prendre Nicci comme elle était.

— Alors ? demanda-t-elle calmement à l’éclaireur.

— C’est parfait, dit l’homme. Ce bâtiment en brique est une manufacture de textile. Chaque étage est en fait une seule et même salle. Nos archers s’y déplaceront sans peine et ils pourront passer de fenêtre en fenêtre pour avoir le meilleur angle de tir possible.

Nicci mit une main en visière pour se protéger les yeux du soleil couchant et regarda derrière elle, sondant l’avenue en direction de l’ouest. Après avoir étudié la configuration des rues et des divers carrefours, elle décida que celui où ils se trouvaient était le meilleur choix possible. Étant donné sa largeur, cette avenue – et celles qui la prolongeaient – serait à coup sûr le premier choix de la cavalerie adverse lorsqu’elle entrerait en ville par les portes est.

Nicci connaissait les tactiques de prédilection de l’Ordre Impérial. Ces soudards aimaient les voies d’accès larges et bien droites, histoire de faire jouer à fond leur supériorité numérique. Si l’ennemi entrait dans la cité par l’est, comme Nicci l’espérait, la cavalerie emprunterait cette avenue.

— Très bien, dit Nicci à l’éclaireur. Fais poster dans ce bâtiment des archers munis d’une énorme réserve de flèches. Et dépêche-toi, parce qu’il nous reste peu de temps !

Alors que l’homme partait exécuter ses ordres, Nicci repéra Ishaq sur le siège du conducteur d’un chariot qui remontait la voie. L’homme au chapeau rouge semblait pressé. Nicci devinait pourquoi il venait la voir, et cette idée lui donnait des sueurs froides. En attendant qu’il arrive, elle se tourna vers un autre de ses hommes.

— Au-delà du bâtiment où seront postés les archers, il faudra construire une barrière de pieux. À cet endroit, il y a des immeubles des deux côtés de l’avenue, donc l’obstacle sera dur à négocier… Tu vois le carrefour, un peu plus loin ? Il faudra bloquer de la même façon les deux rues latérales. Si des survivants tentent de s’échapper, ils tomberont dans un deuxième piège.

Lorsque les cavaliers galoperaient dans l’avenue, aveuglés par l’ivresse de la conquête, il suffirait de relever la barrière avec des cordes et d’attendre qu’ils viennent s’embrocher dessus. Les archers se chargeraient des survivants coincés entre l’obstacle et les camarades qui les suivaient.

Le second homme partit lui aussi au pas de course. Au sujet des pieux, Nicci avait déjà donné ses instructions et des dizaines d’ouvriers, dans la forge de Victor et dans d’autres, fabriquaient déjà ces armes très simples mais terriblement efficaces.

En fait, le principe était celui d’une clôture de jardin, n’était que les « poteaux » ne faisaient pas tous la même taille et qu’ils avaient une pointe capable de transpercer le poitrail d’un cheval ou le torse d’un homme.

Lorsque les pièges reposaient à plat sur le sol, ils ne gênaient pas la circulation des chariots et des cavaliers. Mais quand on les relevait, l’effet se révélait dévastateur. Surtout si on pensait à varier la taille des pieux, qui pointaient ainsi vers le haut selon des angles différents.

De cette manière, les cavaliers adverses étaient condamnés quoi qu’ils fassent. S’ils continuaient à galoper droit devant eux, les pieux les plus bas et les plus horizontaux déchiquetaient le ventre de leur monture. Et s’ils tentaient de sauter par-dessus l’obstacle, leur cheval avait fort peu de chances de passer sans se faire déchirer les entrailles par les pointes les plus hautes.

Un concept élémentaire et pourtant très efficace.

Les défenseurs avaient disposé partout en ville des « herses » de ce type. En général, ils avaient choisi de les placer à des carrefours.

Leurs montures blessées ou paniquées, les soudards adverses seraient pris au piège et les archers pourraient les abattre comme à l’entraînement. Les cavaliers suivants seraient obligés de s’arrêter, faisant eux aussi des cibles de choix.

Les herses avaient un seul défaut : une fois relevées, il n’était pas facile de les baisser de nouveau. Du coup, les équipes de défenseurs qui les manipulaient avaient reçu l’ordre de ne pas les lever automatiquement dès qu’elles apercevraient l’ennemi. Quitte à laisser passer quelques attaquants, il valait mieux attendre que ces pièges bloquent des forces assez importantes, les coupant progressivement les unes des autres. Pour défendre une ville, éliminer la cavalerie adverse était une des clés du succès.

Nicci savait d’expérience que les défenseurs, face à des hordes d’envahisseurs, risquaient d’oublier tous les plans complexes pour s’enfuir à toutes jambes. Elle avait assisté plus d’une fois à ce spectacle : fous de peur, les citadins transformés en soldats battaient en retraite sans même songer à relever les pièges. Pour remédier à cette difficulté, Nicci avait prévu plusieurs rangées de herses.

Pratiquement tous les citadins s’étaient investis dans la défense d’Altur’Rang. Comme on pouvait s’en douter, certains seraient plus efficaces que d’autres…

Même les femmes réfugiées chez elles avec leurs enfants étaient munies de pierres et de chaudrons d’huile bouillante qu’elles lanceraient de leur fenêtre sur les immondes conquérants.

Par manque de temps, il avait été impossible de fabriquer des armes sortant de l’ordinaire. Mais à tous les coins de rue, des hommes veillaient sur des faisceaux de lances. Bien sûr, ça n’avait rien d’extravagant, mais quand il s’agissait d’étriper un homme ou un cheval, tout ce qui faisait l’affaire était bienvenu.

Dans le même ordre d’idées, des milliers de citadins avaient été bombardés « archers d’élite ». Avec une flèche, un vieillard pouvait tuer net un jeune homme vigoureux – et à distance, par-dessus le marché.

Un projectile intelligemment utilisé pouvait même mettre un terme à l’existence d’un sorcier.

Les citadins auraient été fous de vouloir affronter les soudards de l’Ordre selon les règles de la chevalerie. Pour avoir une chance de vaincre, ils devaient attirer l’ennemi en terrain inconnu.

Nicci avait voulu transformer la cité en un piège géant. Maintenant que c’était fait, il ne restait plus qu’à convaincre l’Ordre de s’y jeter tête baissée.

C’était l’objet de la venue d’Ishaq.

Tirant sur les rênes de son attelage, l’homme au chapeau rouge immobilisa son chariot en soulevant un impressionnant nuage de poussière. Dès qu’il eut mis le frein, il sauta du véhicule.

— Nicci ! Nicci ! cria-t-il en brandissant ce qui ressemblait à une feuille de parchemin.

La magicienne se tourna vers ses hommes.

— Filez vous occuper des préparatifs. Il nous reste à peine quelques heures, j’en ai peur…

— Ils n’attendront pas jusqu’à demain matin ? demanda un défenseur.

— Non, je pense qu’ils attaqueront ce soir…

Nicci ne jugea pas utile de préciser pourquoi elle faisait cette prédiction.

Les hommes s’éparpillèrent comme une volée de moineaux.

Les joues aussi rouges que le couvre-chef qu’il tenait dans une main et la robe de la magicienne, Ishaq arriva enfin devant l’amie de Richard.

— J’ai un message ! Une lettre pour le maire !

Nicci sentit ses entrailles se nouer.

— Des soldats ont approché en agitant un drapeau blanc, exactement comme vous l’aviez dit. Ils avaient une « missive pour le maire ». Comment aviez-vous deviné ?

Nicci ne daigna pas répondre.

— Vous avez lu la lettre ?

Ishaq s’empourpra de plus belle.

— Oui… Victor aussi. Il est furieux, et l’énerver n’est jamais bon.

— Vous avez un cheval pour moi, comme je l’ai demandé ?

— Oui, oui… Mais d’abord, vous devriez lire…

Nicci suivit ce conseil.

« Honorable maire,

J’ai entendu dire que les habitants d’Altur’Rang, influencés par ta sagesse, désirent renoncer au péché et se soumettre de nouveau à la bienveillante autorité de l’Ordre Impérial.

Si tu veux vraiment leur épargner le châtiment que nous réservons aux mécréants et aux factieux, prouve ta bonne volonté en m’envoyant ta délicieuse femme, les mains liées, afin que je puisse disposer d’elle selon mon bon plaisir.

Si tu refuses de me faire ce modeste présent, tous tes administrés mourront.

Au nom du Créateur tout-puissant,

Frère Kronos,

Chef de la force impériale de réunification. »

— Allons-y ! dit simplement Nicci tout en froissant la lettre dans son poing.

Ishaq remit son chapeau et suivit la magicienne jusqu’au chariot.

— Vous n’avez pas l’intention de faire ce que demande cette brute ?

Nicci prit souplement place sur le banc du conducteur.

— En route, Ishaq !

En marmonnant, l’homme s’assit à son tour, desserra les freins, secoua les rênes et cria aux gens de s’écarter de son chemin.

Lorsque le chariot s’ébranla, Ishaq fit claquer dans l’air la lanière de son fouet, histoire de stimuler l’attelage.

Nicci ne desserra pas les dents tandis que le véhicule avançait dans les rues de la cité, passant devant des rangées de boutiques et de bâtiments d’habitation.

Les maraîchers, les fromagers, les boulangers et les bouchers étaient pris d’assaut comme à la pire époque de l’Ordre Impérial. Mais il y avait une explication : affolés, les gens faisaient des réserves avant le début de la tempête.

Quand le chariot entra dans une partie plus ancienne de la cité, la rue devint plus étroite. Sans ralentir beaucoup, Ishaq commença par faire s’égailler devant lui les chariots et les charrettes à bras qui obstruaient le passage. Puis il décida de prendre un raccourci, car l’exercice devenait de plus en plus difficile.

Ici, les maisons faisaient rarement plus d’un étage. Du linge pendait à toutes les fenêtres et les minuscules jardins étaient tous reconvertis en potagers histoire d’améliorer l’ordinaire de familles nombreuses aux ressources précaires. Il y avait aussi des poulaillers dont les occupants couinaient d’abondance lorsque le chariot passait devant eux à toute vitesse.

Ishaq conduisait son véhicule avec une maestria impressionnante. Beuglant sans cesse des avertissements, il contraignait d’innocents badauds à s’écarter à la hâte, parfois en se jetant sous des portes cochères…

Le chariot s’engagea dans une rue dont Nicci se souvenait très bien. Il longea un moment une haute muraille – l’enceinte de l’entrepôt d’Ishaq – puis franchit un portail et entra dans une grande cour bordée de hauts chênes.

Nicci sauta à terre au moment où Victor sortait du grand entrepôt. L’air furieux, il semblait décidé à étrangler la première personne qui lui tomberait sous la main.

— Vous avez lu la lettre ? demanda-t-il.

— Oui… Vous avez mon cheval ?

Victor désigna l’entrepôt, derrière son épaule.

— Que faisons-nous, maintenant ? Ils attaqueront à l’aube, je suppose… Pas question de laisser les types au drapeau blanc vous conduire à leur chef ! Mais nous ne pouvons pas non plus les laisser repartir et raconter à Kronos que nous nous fichons de ses « demandes ». Alors, qu’allons-nous leur dire ?

Nicci inclina la tête vers l’entrepôt.

— Ishaq, vous voulez bien aller chercher le cheval ?

— Vous devriez épouser Richard, marmonna l’homme au chapeau rouge. Vous feriez un beau couple de dingues !

Soufflée, Nicci put seulement foudroyer l’insolent du regard.

— Ishaq, vite, dit-elle quand elle eut recouvré sa voix. Le temps presse ! Ces émissaires ne doivent pas s’en retourner les mains vides.

— Comme il vous plaira, Majesté… Si vous me permettez d’aller chercher votre royale monture…

— Je ne l’ai jamais vu se comporter ainsi, dit Nicci à Victor tandis qu’Ishaq se dirigeait vers l’entrepôt en marmonnant dans sa barbe.

— Il pense que vous êtes folle… et je partage son opinion. (Le forgeron plaqua les poings sur ses hanches.) Votre ruse a-t-elle mal tourné ou aviez-vous prévu ça depuis le début ?

N’étant pas d’humeur à polémiquer, Nicci soutint le regard de Victor.

— Mon plan est d’en terminer ici aussi vite que possible afin d’aller rejoindre Richard en toute bonne conscience.

— Et vous livrer à Kronos vous y aidera ?

— Si nous les laissons attaquer à l’aube, nos ennemis auront l’avantage. Ils doivent passer à l’action aujourd’hui !

— Aujourd’hui ? Mais il va bientôt faire nuit…

— Précisément…, dit Nicci.

Elle se pencha et prit dans le chariot une bonne longueur de corde.

— Eh bien, dit Victor en réfléchissant, il est vrai que la lumière les avantagerait. Si nous les poussons à attaquer aujourd’hui, l’obscurité sera un handicap pour eux.

— Je vais vous les amener… Soyez prêts, c’est tout ce que je vous demande.

— J’ignore comment vous ferez, mais s’ils viennent, nous les attendrons de pied ferme…

Ishaq sortit de l’entrepôt en tenant par la bride un étalon blanc tacheté de noir. Sa queue, sa crinière et ses jambes, sous le boulet, étaient également noires.

Un cheval élégant mais aussi puissant, du genre à avoir une endurance sans limites…

Pourtant, ce n’était pas ce qu’attendait Nicci.

— Il n’est pas si grand que ça…, se plaignit-elle à Ishaq.

— Vous n’avez jamais dit « grand » ! Si je me souviens bien, vous vouliez un cheval costaud et sans peur. Le genre de bête que rien ne fait fuir.

— Dans mon esprit, un équidé pareil était grand…

— Victor, cette femme est folle…, souffla Ishaq à son ami.

— Bientôt, ce sera une folle morte et enterrée…

Nicci tendit sa corde au forgeron.

— Quand je serai en selle, grimpez sur le muret, là, et tout sera très simple…

La magicienne flatta l’encolure de l’étalon puis lui caressa les oreilles. Jugeant ce traitement agréable, l’animal flanqua de gentils petits coups de tête à sa future cavalière.

Nicci utilisa un peu de pouvoir pour apaiser l’animal. Puis elle en fit lentement le tour, histoire de bien l’examiner.

Résigné, Victor grimpa sur le muret et attendit que la magicienne se soit hissée en selle.

Quand elle eut arrangé les plis de sa robe, Nicci la déboutonna jusqu’à la taille, sortit les bras des manches, tint le devant du vêtement sur sa poitrine avec les coudes et tendit vers Victor ses poignets plaqués l’un contre l’autre.

Le forgeron devint rouge comme une pivoine.

— Quelle mouche vous pique, bon sang ?

— Ces soudards sont des vétérans de l’Ordre Impérial. Il y a des officiers parmi les porteurs du drapeau blanc, et j’ai passé beaucoup de temps dans le camp de Jagang. J’étais très connue, je vous prie de le croire. On m’appelait la « Reine Esclave » ou encore la « Maîtresse de la Mort ». Si certains de ces hommes étaient là à l’époque, ils risquent de me reconnaître. C’est pour ça que j’ai mis une robe rouge à la place de ma tenue noire habituelle. Une précaution, à tout hasard…

» Pour que mon visage ne risque pas de me trahir, je vais inciter ces types à regarder… autre chose. Même des soldats si bien entraînés tomberont dans le panneau. Kronos pensera que le « maire » est décidément très désireux de lui faire plaisir. Les hommes comme lui sont excités par la faiblesse plus que par toute autre chose.

— Les poignets liés et à demi nue, vous aurez de gros ennuis avant d’arriver devant Kronos.

— Je suis une magicienne, ne vous en faites pas pour moi…

— Si je ne me trompe pas, Richard est un sorcier et il porte une arme magique. Tout ça ne l’a pas empêché de frôler la mort quand il a dû affronter trop d’ennemis à la fois.

Nicci agita les bras.

— Attachez-moi !

Victor foudroya la magicienne du regard, mais il finit par capituler. Pendant qu’il œuvrait, Ishaq tint l’étalon par la bride.

— Ce cheval est rapide ? demanda Nicci.

— Sa’din galope très vite, oui, répondit Ishaq.

— Sa’din ? Dans l’ancienne langue, ça voulait dire « le vent », n’est-ce pas ?

— Oui. Vous connaissez l’ancienne langue ?

— Un peu… Aujourd’hui, Sa’din devra être plus rapide que le vent. À présent, écoutez-moi, tous les deux : je n’ai pas l’intention de me faire tuer.

— C’était le cas de beaucoup de cadavres, grogna Victor.

— Vous ne comprenez pas… C’est ma meilleure chance d’atteindre Kronos. Quand l’attaque aura commencé, il sera presque impossible de le trouver. Et même si j’y parvenais, comment l’approcher ? Si je ne le neutralise pas, ce sorcier fera des ravages dans nos rangs. Les soldats le savent, et pendant l’action, ils veillent jalousement sur leur détenteur du don. Je dois agir ce soir.

Victor et Ishaq échangèrent un regard effaré.

— Tout le monde devra être prêt, continua Nicci. Quand je reviendrai, j’aurai à mes trousses des gens très mécontents.

Victor serra le dernier nœud et leva les yeux.

— Et combien seront-ils ?

— J’espère avoir toutes leurs forces derrière moi.

— Et pourquoi ces gens seront-ils mécontents ? demanda Ishaq. Si je puis me permettre de poser la question, bien sûr…

— Avant d’éliminer le sorcier, je compte flanquer un sacré coup de bâton dans le nid de vipères !

— Nous serons prêts, grogna Victor, mais je ne suis pas sûr que vous pourrez ressortir du camp…

Nicci n’en était pas certaine non plus. Elle se rappela l’époque pas si lointaine que ça où l’idée de mourir la laissait de marbre. Les choses avaient bien changé, depuis…

— Si je ne reviens pas, faites de votre mieux, voilà tout… Avec un peu de chance, j’aurai emporté Kronos avec moi dans la mort… De toute façon, nous avons de bonnes défenses…

— Richard connaissait votre plan ? demanda Ishaq.

— Il a dû deviner, oui… Mais il a eu le bon goût de ne pas m’effrayer encore plus en discutaillant – contrairement à vous ! Ce n’est pas un jeu, savez-vous ? Nous combattons pour survivre. Et si nous échouons, des milliers d’innocents connaîtront un sort atroce. J’ai participé à des attaques de cité – dans l’autre camp. Je sais ce que ça implique, et je fais tout pour l’éviter. Si vous ne voulez pas m’aider, écartez-vous de mon chemin !

Nicci dévisagea les deux hommes.

Vexés, ils ne dirent plus rien.

Victor vérifia ses nœuds puis dégaina son couteau et coupa la longueur de corde excédentaire.

— Qui va vous escorter jusqu’aux émissaires ? demanda Ishaq.

— J’aimerais que ce soit vous, mon ami… Pendant que Victor mobilisera les défenseurs, vous jouerez le rôle d’un représentant du maire.

— D’accord…

— Parfait, alors…

Nicci saisit les rênes entre ses mains liées.

— Ma dame, dit Victor, je voulais vous parler de quelque chose… Voilà un petit moment que ça me tracasse, mais nous avons été tellement occupés…

— De quoi s’agit-il ?

— Eh bien… les gens commencent à douter de Richard.

— Comment ça, douter ?

— Il y a des rumeurs sur les raisons de son départ… Les citadins s’inquiètent qu’il les abandonne pour aller à la chasse au fantôme. Ils se demandent si un tel homme est un chef digne de ce nom. Certains avancent que Richard est… hum… dérangé, en quelque sorte. Que dois-je répondre ?

Nicci prit une profonde inspiration, histoire de se laisser le temps de choisir ses mots.

C’était exactement ce qu’elle redoutait. Pour éviter ça, elle aurait voulu que Richard ne s’en aille pas – ou au moins, qu’il ne file pas ainsi juste avant l’attaque.

— Victor, rappelez aux citadins que le seigneur Rahl est un sorcier, c’est-à-dire quelqu’un qui voit des choses – par exemple les menaces cachées – qu’eux ne peuvent pas distinguer. Précisez qu’un sorcier ne passe pas son temps à justifier ses actes devant les gens.

» Ajoutez que le seigneur Rahl a des responsabilités partout dans le monde, et pas seulement ici. Si les citadins d’Altur’Rang veulent être libres, ils doivent se battre pour ça. Et croire que Richard, le Sourcier de Vérité, s’en est allé pour servir au mieux notre cause.

— Et vous croyez à ce que vous dites ? demanda le forgeron.

— Non, mais il y a une différence essentielle… Je peux être fidèle aux idéaux que Richard m’a aidée à découvrir et m’efforcer de le ramener à la raison. Pour moi, les deux démarches ne sont pas incompatibles. En revanche, les citadins doivent croire en leur chef. S’ils pensent qu’il est devenu fou, ils perdront tout courage et renonceront à la lutte. Et c’est un risque que nous ne pouvons pas courir.

» La santé mentale de Richard n’a aucun rapport avec la validité de notre cause. La vérité est la vérité, avec ou sans lui.

» Les troupes qui viennent pour nous massacrer sont tristement réelles. Si elles nous écrasent, les rares survivants devront de nouveau plier l’échine sous le joug de l’Ordre Impérial. Que Richard soit vivant, mort ou fou à lier n’y changera rien.

Victor acquiesça sobrement.

Le dirigeant avec les genoux, Nicci poussa Sa’din à s’approcher davantage du muret. Puis elle orienta ses épaules vers le forgeron.

— Faites glisser le haut de ma robe jusqu’à ma taille. Et dépêchez-vous, surtout, parce que le soleil ne tardera pas à se coucher !

Empourpré, Ishaq détourna la tête.

Victor hésita un moment, puis il fit ce qu’on lui demandait.

— Allons-y, Ishaq ! lança Nicci. Passez donc le premier ! Victor, je vous amènerai bientôt l’ennemi, lancé à la poursuite du soleil couchant…

— Que dois-je dire aux hommes ?

Nicci afficha l’expression glaciale qui lui avait jadis valu d’être surnommée la Maîtresse de la Mort.

— Conseillez-leur d’avoir des pensées sombres et violentes.

Pour la première fois de la journée, un sourire mauvais étira les lèvres de Victor Cascella.

Chapitre 26

Les soldats montés sur d’impressionnants destriers baissèrent la tête pour mieux étudier Ishaq, qui venait de s’arrêter près du puits public, sur une petite place située à la lisière est de la ville. Comparé aux montures des soudards, l’étalon qu’Ishaq tenait par la bride paraissait minuscule. N’étant pas caparaçonné, il semblait presque ridicule face à des bêtes dressées pour la bataille – d’ailleurs, celles-ci ne se gênaient pas pour lui témoigner leur mépris à grand renfort de hennissements dédaigneux.

Sa’din recula d’un pas histoire de se mettre hors de portée des mâchoires du plus agressif de ses congénères. N’était cette précaution, il ne trahit aucune peur et garda fièrement la tête haute.

Les soldats étaient encore plus effrayants que leurs montures. Vêtus d’une cuirasse noire protégée par une cotte de mailles, ils charriaient une sinistre panoplie d’armes plus redoutables les unes que les autres. Tous étaient des colosses qui dépassaient d’une bonne tête les plus grands défenseurs de la cité.

On les avait choisis à cause de leurs caractéristiques physiques, Nicci le savait très bien. Les chefs de l’Ordre aimaient envoyer à leurs ennemis des « messagers » effrayants à souhait. Car le règne de Jagang était d’abord celui de la terreur…

Cachés derrière des fenêtres ou sous des portes cochères, les habitants d’Altur’Rang, morts de peur, regardaient la superbe blonde à la poitrine nue qu’un étrange petit bonhomme au chapeau rouge livrait à l’ennemi. Durant tout le trajet dans les rues de la ville, Nicci avait senti des regards peser sur elle. Se concentrant sur ce qui importait vraiment – sauver au plus vite Altur’Rang et filer rejoindre Richard –, la magicienne avait réussi à faire abstraction de sa pénible situation. Tout le monde la reluquait ? Et alors ? Entre les mains des soudards de l’Ordre, elle devrait supporter de bien pires outrages.

— Je suis un adjoint du maire, dit Ishaq à l’officier qui portait le drapeau blanc.

Le bout de la hampe reposait sur la selle, entre ses cuisses, et les énormes doigts de sa main gauche serraient si fort le bois qu’ils en avaient les phalanges toutes blanches.

— Le maire m’a chargé de vous amener sa femme, comme promis… (Ishaq fit une révérence maladroite.) Un cadeau de bienvenue pour le grand Kronos, afin de lui prouver notre loyauté.

L’officier regarda longuement les seins de Nicci, puis il eut un rictus qui pouvait passer pour un sourire, dans des circonstances si particulières.

Comme tous ses semblables, ce guerrier portait un véritable arsenal à la ceinture et les bandes de cuir clouté qui se croisaient sur sa poitrine grinçaient à chacun de ses mouvements. Nicci avait vu des centaines d’hommes de ce genre lorsqu’elle était avec Jagang. Par bonheur, elle n’avait jamais croisé ce type-là, qui ne risquait donc pas de la reconnaître.

À première vue, les soldats qui escortaient le messager étaient également des inconnus pour elle.

Toujours silencieux, l’officier daigna regarder de nouveau Ishaq, qui retira son chapeau et balaya l’air avec.

— De grâce, messire, transmettez notre message de paix à…

Sans crier gare, l’officier lâcha le drapeau blanc, qui bascula lentement en direction d’Ishaq.

Vif comme l’éclair, l’ami de Richard remit son chapeau puis saisit au vol la lourde hampe – tout ça sans lâcher de l’autre main la bride de Sa’din.

L’étendard paraissait lourd, mais ce n’était pas un problème pour Ishaq, qui avait passé une bonne partie de sa vie à charger et décharger des chariots.

— Kronos vous fera savoir s’il est satisfait de son cadeau…, grogna l’officier.

Ishaq préféra ne rien dire et se fendit d’une seconde révérence. Autour de lui, tous les soldats ricanèrent avant de s’intéresser de nouveau aux appas de la prisonnière. Comme tous les soudards de l’Ordre, ces hommes adoraient dominer et terroriser les faibles.

Presque tous avaient des anneaux aux narines ou aux oreilles, histoire de paraître plus féroces. Certains avaient même les joues percées par des pointes d’acier.

Loin de trembler de peur, Nicci trouvait qu’ils paraissaient idiots – au moins autant que les crétins qui s’étaient fait tatouer le visage au point d’être méconnaissables.

Une belle brochette d’imbéciles qui étaient parvenus sans trop de peine à régresser jusqu’au tout premier stade de la barbarie…

Quand une ville se rendait face aux troupes de l’Ordre, il était fréquent que des femmes à demi nues viennent implorer la clémence des vainqueurs. Cette forme de soumission n’ayant rien d’extraordinaire, les soldats ne s’étonnaient pas que la femme du maire leur ait été livrée avec les seins exposés à tous les regards.

Nicci avait bien entendu agi en toute connaissance de cause.

Les chefs de l’Ordre ne se montraient jamais cléments, elle le savait. Mais les femmes qui se sacrifiaient ainsi l’ignoraient, évidemment…

Nicci avait souvent été témoin du traitement que l’Ordre réservait à ces malheureuses. En s’offrant ainsi, elles croyaient adoucir leur sort et celui de leurs proches. En réalité, elles se livraient pieds et poings liés à des tortionnaires lubriques à l’imagination débordante.

Malgré leurs beaux discours, les intellectuels de l’Ordre ne s’offusquaient pas que de tels crimes soient commis au nom du Créateur. Pour eux, il s’agissait de dégâts collatéraux, car l’essentiel restait d’apporter la lumière et la foi aux mécréants. Et sur ce point-là, l’Ordre Impérial accomplissait sans faillir sa mission.

Hantée par d’insoutenables souvenirs – sans parler de la culpabilité d’avoir participé activement à ces horreurs –, Nicci regrettait souvent d’être encore de ce monde. Mais puisque la mort n’avait pas voulu d’elle, il lui restait une consolation : tirer parti de son expérience pour nuire à l’Ordre autant que faire se pouvait. Oui, elle entendait contribuer à éliminer ce fléau de la surface du monde !

L’officier qui venait de se débarrasser du drapeau blanc se pencha et prit la bride que lui tendait Ishaq. Puis il fit approcher sa monture de Sa’din, se pencha de nouveau et joua distraitement avec le téton gauche de Nicci tout en lui parlant à l’oreille :

— Le frère Kronos se fatigue très vite des femmes, si belles soient-elles. Ce ne sera pas différent avec toi, j’en suis sûr. Quand il a choisi la suivante, il nous fait cadeau de celle qui ne l’intéresse plus. Étant le chef, je passe avant mes hommes, sache-le.

Les soldats ricanèrent, comme pour dire que Nicci ne perdrait rien pour attendre.

Ses yeux noirs brillant de perversité, l’officier tordit le téton de Nicci jusqu’à ce qu’il lui ait arraché un cri de douleur. Satisfait de voir qu’elle avait des larmes aux yeux, il la lâcha et eut un sourire mauvais.

Nicci ferma les yeux pour s’empêcher de pleurer et replia ses bras attachés sur sa poitrine afin d’apaiser la lancinante douleur.

Quand l’officier lui tira violemment sur les poignets, elle sursauta de surprise puis baissa humblement la tête.

Combien de fois avait-elle vu de pauvres femmes tenter d’éveiller ainsi la pitié de bourreaux inaccessibles aux sentiments humains ? En agissant ainsi, elles priaient sûrement pour que leur délivrance soit rapide. Mais pour les victimes de l’Ordre, ce n’était jamais le cas…

Jusqu’à très récemment, Nicci avait toujours chassé ses doutes en se disant que les enseignements de l’Ordre étaient purs. Pour fermer les yeux sur de telles exactions, le Créateur devait avoir d’excellentes raisons.

Il savait qu’un bien supérieur naîtrait de ce qui semblait être la quintessence du mal.

Aujourd’hui, Nicci ne croyait plus à ces fadaises. Et elle n’implorait pas la délivrance, car elle avait bien l’intention de prendre son destin en main et d’assurer son propre salut…

Alors que l’officier talonnait son destrier, elle jeta un dernier coup d’œil à Ishaq.

L’ami de Richard avait de nouveau retiré son chapeau, qu’il tenait à deux mains, en triturant nerveusement le bord.

Nicci vit qu’il avait des larmes aux yeux.

Était-ce la dernière fois qu’elle posait les yeux sur ce brave homme ? Reverrait-elle un jour ses autres amis ? Elle espérait que oui, mais le risque qu’il n’en soit rien existait, et elle n’était pas du genre à se voiler la face.

L’officier s’étant emparé des rênes, Nicci se retint au pommeau de sa selle. Alors que la petite colonne se dirigeait vers l’est, les soldats vinrent chevaucher tout autour de la prisonnière – moins pour la surveiller que pour la reluquer tout à leur aise, comprit la magicienne.

À la façon dont ces hommes se tenaient en selle, elle estima qu’il s’agissait de cavaliers expérimentés qui passaient le plus clair de leur temps à cheval. Même si elle avait tenté le coup, Nicci n’aurait pas eu une chance de leur fausser compagnie.

Malgré les regards lubriques qu’ils lui jetaient, ces militaires, leur chef compris, n’étaient pas assez gradés pour décider de l’entraîner derrière des buissons afin de s’amuser un peu avec elle. Les types comme Kronos n’aimaient pas qu’on viole leurs « conquêtes » avant eux, et tous les soudards de l’Ordre le savaient. Ceux-là se résignaient donc à attendre. Et si cette prisonnière-là ne leur revenait pas, ils auraient l’embarras du choix, une fois Altur’Rang conquise.

Pour oublier ses « admirateurs », Nicci tenta de se concentrer sur sa mission à venir.

De toute façon, elle savait que ces chiens étaient programmés pour se comporter ainsi. Brutaliser les autres était le seul moyen d’influer sur le monde qu’ils connaissaient et ils ne se lassaient jamais de leur propre médiocrité. Car s’il leur arrivait d’avoir des doutes, ça ne durait pas bien longtemps, et la routine du bourreau reprenait vite ses droits.

Aujourd’hui, Nicci était bien décidée à utiliser sa détermination comme une armure impénétrable.

Bien qu’il restât des heures avant le coucher du soleil, les cigales avaient déjà recommencé à chanter. Quelques nuits plus tôt, Richard avait expliqué que ces insectes sortaient de terre tous les dix-sept ans. Comme c’était étrange… Depuis la naissance de Nicci, ce cycle s’était reproduit une bonne dizaine de fois, et elle n’avait jamais remarqué les cigales. La vie au palais, sous la protection d’un sort temporel, était beaucoup plus longue que celle des gens normaux, mais elle avait quelques désavantages peu visibles. Par exemple, couper une personne du monde réel.

Pendant que l’existence suivait son cours hors du Palais des Prophètes, Nicci avait consacré son temps à tout ce qui se situait au-delà du réel, justement.

Les Sœurs de l’Obscurité qui avaient réussi à se faire confier la formation de Richard – elle était du lot, à l’époque – avaient vendu leur âme au Gardien. Nicci aussi, mais pas à cause des promesses du maître des morts et de leur royaume.

Non, elle pensait simplement que la vie n’avait aucune valeur – et idem pour l’univers qui servait de décor à cette absurde tragédie.

Puis Richard était venu, et tout avait changé…

L’air étant chaud et humide, l’ancienne Maîtresse de la Mort ne grelottait pas en chevauchant. Mais les moustiques l’avaient prise pour cible, et ils lui faisaient subir un calvaire. Par bonheur, elle n’avait pas les mains liées dans le dos, ce qui l’autorisait à écraser les insectes qui s’attaquaient à son visage.

Les champs de blé vallonnés que traversait le petit groupe jetaient des éclats dorés sous la lumière du soleil couchant. À perte de vue, on ne voyait pas de paysans à l’ouvrage et toutes les routes étaient désertes. Comme la faune sauvage juste avant un feu de savane, tout le monde s’était enfui à l’approche de l’Ordre Impérial.

Quand ses compagnons et elle eurent atteint le sommet d’une colline, Nicci aperçut enfin le camp de l’armée de l’Ordre, en contrebas, dans une grande vallée.

Les soudards ne devaient pas être là depuis longtemps, car ils n’avaient pas fini de dresser leur campement. Apparemment, ils avaient choisi un site assez proche de la ville, histoire de ne pas avoir à se déplacer beaucoup le lendemain, quand ils passeraient à l’attaque.

Le sol n’était pas encore dévasté par les hommes, les chevaux, les mules et les chariots. Beaucoup de petites tentes étaient encore en cours d’érection dans un grand périmètre surveillé par des centaines de sentinelles.

D’autres hommes montaient la garde au sommet de toutes les collines environnantes.

Les feux de cuisson brûlaient déjà, lançant vers le ciel une multitude de colonnes de fumée noire. Sur la gauche du camp, de précieux oliviers avaient été débités en bûches pour alimenter ces feux. Un peu partout, des cuisiniers préparaient la tambouille très simple des soldats : du riz, des haricots, des ragoûts à base de bas morceaux, du bannock ou des beignets.

Les agréables odeurs de cuisine n’arrivant pas à couvrir la puanteur des excréments humains ou animaux, on avait très vite l’estomac retourné en approchant du camp.

Les cavaliers continuèrent à entourer Nicci lorsqu’ils s’engagèrent sur une piste temporaire qui serpentait à l’intérieur du campement.

La magicienne s’attendait à découvrir des soudards immergés dans les habituelles beuveries d’avant la bataille. Mais ces soldats-là étaient différents. Très disciplinés, ils se préparaient consciencieusement au combat. Certains s’occupaient des armes tandis que d’autres s’assuraient du bon état des cuirasses et de la sellerie. Les lances à la pointe déjà aiguisée étaient proprement rangées en faisceaux un peu partout dans le camp, et les forges de campagne, installées à proximité des chariots, fonctionnaient à plein rendement. Ne manquant pas de fournitures, les maréchaux-ferrants circulaient entre les chevaux et vérifiaient leurs sabots. Assis un peu à l’écart, d’autres hommes réparaient des équipements en cuir.

Bien entendu, des palefreniers se chargeaient de bouchonner et de nourrir les destriers promis à un glorieux destin.

Bref, cet endroit n’avait rien d’un camp typique de l’Ordre, avant tout caractérisé par un invraisemblable chaos. Cela dit, l’armée partie envahir le Nouveau Monde était immense. Et, pour l’essentiel, composée de barbares dont la seule mission consistait à massacrer tout ce qui leur tombait sous la main.

Cette force-là, en revanche, comptait un peu moins de vingt mille hommes. Toutes choses égales par ailleurs, il s’agissait de troupes d’élite capables de faire montre d’organisation et de discipline.

Dans le camp de l’armée principale de Jagang, une femme aux seins nus ne serait pas restée sur son cheval plus de cinq minutes. Ces hommes-là n’étaient pas moins lubriques que leurs camarades, mais on les avait mieux formés, et ils savaient se tenir. Pour mater la rébellion d’Altur’Rang, sa ville natale, l’empereur avait choisi des soldats expérimentés, motivés et capables de contrôler leurs bas instincts.

Nicci en frissonna de peur. Ces guerriers-là étaient encore pires que les autres ! Capables de réfléchir, ils tuaient néanmoins tous ceux qui s’opposaient à eux, sans distinction d’âge ni de sexe. Comme les autres soudards de l’Ordre, c’étaient des brutes qui vénéraient la violence, mais ils se cachaient derrière de fumeuses théories philosophico-religieuses. Des tueurs assoiffés de sang lâchés dans la nature pour défendre coûte que coûte les enseignements de l’Ordre…

Si les soldats ne tentaient pas de la faire tomber de sa monture, tous la reluquaient lubriquement et elle avançait sous un concert d’obscénités qui dépassait tout ce qu’elle avait entendu jusque-là. Dans leur enthousiasme, les hommes ne laissaient rien à l’imagination et Nicci eut droit à l’entier répertoire de mots orduriers en vigueur dans les rangs de l’Ordre. Ayant vécu auprès des guerriers de Jagang, elle n’ignorait rien de cet ignoble vocabulaire. Mais c’était la première fois qu’on jetait ces mots-là à sa tête.

S’interdisant de tourner les yeux, elle regarda fixement la piste, devant elle, et pensa à la manière dont Richard la traitait. Un pareil respect n’avait pas de prix…

Près d’un bosquet de peupliers, au bord du cours d’eau qui serpentait dans la vallée, Nicci repéra des tentes en peau de mouton un peu plus grandes que la moyenne. Même si elles n’avaient aucun rapport avec celles qui entouraient le pavillon de Jagang – les demeures de ses plus proches collaborateurs –, ces tentes restaient luxueuses, surtout selon les critères de l’armée.

Le « village » des officiers était installé au sommet d’une butte, afin d’offrir une vue imprenable sur le reste du camp. Si aucun cordon de gardes n’en défendait l’accès, des esclaves de haut vol allaient et venaient entre les tentes et de délicieuses brochettes de viande cuisaient sur des braseros.

Du luxe, oui, même s’il était limité. Les officiers supérieurs et les frères de l’Ordre aimaient bien qu’on prenne soin de leurs petites personnes…

Alors que la colonne s’arrêtait, l’officier qui tenait les rênes de Sa’din ordonna à un de ses hommes d’aller annoncer leur arrivée. Le type sauta à terre et souleva une colonne de poussière en courant vers la tente principale.

Nicci remarqua que des soldats approchaient de toutes les directions. À l’évidence, ils venaient admirer la femme offerte à leur chef par le maire d’Altur’Rang.

Sous le regard à la fois concupiscent et glacé de ces soudards, Nicci se sentit soudain toute petite. Elle entendait les remarques paillardes qu’ils échangeaient, et cela lui donnait envie de vomir.

Mais il y avait plus inquiétant encore. Presque tous ces curieux brandissaient une lance ou avaient encoché une flèche sur leur arc. Ces soldats ne prenaient rien à la légère. Et même s’ils la regardaient en bavant de lubricité, ils étaient prêts à faire face à toutes les menaces susceptibles d’être entraînées par sa présence.

Après une ou deux minutes, le messager sortit de la tente principale devant un grand homme vêtu d’une longue tunique rouge sombre. Dans cet environnement, cette tenue le distinguait immédiatement du commun des soldats. Malgré la chaleur ambiante, sa capuche était relevée, un témoignage d’humilité, de ferveur religieuse… et d’autorité.

Il vint se camper devant l’étalon de Nicci et inspecta soigneusement sa cavalière.

— Un modeste présent des habitants d’Altur’Rang, lança l’officier qui tenait les rênes de Sa’din.

Tous les hommes qui entendirent cette phrase ricanèrent puis se lancèrent dans de grandes conversations sur les « satisfactions » que Kronos tirerait de son nouveau jouet. Attirés par le bruit, plusieurs officiers sortirent des tentes environnantes.

Kronos sourit dans les ombres de sa capuche.

— Qu’on me l’amène ! Je vais déballer mon cadeau pour l’examiner de plus près.

Les soudards rirent aux éclats. Ravi qu’ils apprécient son humour, Kronos sourit de plus belle.

Nicci n’aurait pas pu dire qu’elle se sentait très à l’aise, poitrine nue au milieu de tant de porcs lubriques. Mais elle avait pris le risque de s’exhiber ainsi, et elle ne le regrettait pas, car la diversion fonctionnait parfaitement.

Le frère Kronos continua son inspection en attendant qu’on veuille bien lui livrer sa proie.

Nicci croisa le regard noir du sorcier, qui ne cilla pas.

Des hommes approchaient de Sa’din.

Si elle les laissait l’arracher à sa monture, la magicienne serait perdue, et elle le savait. Il fallait agir maintenant.

Nicci avait un millier de choses à dire au frère Kronos. Pour commencer, tout ce qu’elle pensait de lui et de ses semblables. Ensuite, ce qu’elle avait l’intention de lui faire. Et enfin, le traitement que Richard réservait à l’Ordre Impérial…

Une mort rapide serait bien trop douce pour Kronos. Avant de partir rejoindre le Gardien, il devait souffrir. Nicci voulait le voir se tordre de douleur, l’entendre implorer pitié, savoir qu’il mesurait l’étendue de sa défaite. Ce salaud devait payer pour tout le mal qu’il avait fait. Tous les innocents morts par sa faute criaient vengeance…

Avant de crever, il fallait qu’il comprenne que sa vie n’était qu’un gâchis. Qu’il se trompait depuis toujours et n’aurait jamais l’occasion de se racheter.

Nicci avait envie de dévaster l’existence de ce porc, mais elle n’était pas là pour ça. Et si elle s’écartait de sa mission, elle risquait de provoquer une catastrophe.

Se résignant à la sobriété, elle braqua ses poignets liés vers l’homme tout en invoquant son Han. Afin de ne pas éveiller les soupçons de Kronos, elle s’interdit de prendre ne serait-ce qu’une seconde de plus pour lancer un sort sophistiqué.

Un poing d’air dirigé directement sur le sorcier suffirait amplement. Pas de fioritures, mais un assaut d’une extraordinaire puissance. Même s’il se doutait qu’il avait affaire à une magicienne, Kronos ne pourrait pas dévier une attaque pareille.

Un éclair déchira le ciel, juste au-dessus du camp. Une simple réaction physique générée par l’extraordinaire chaleur consécutive à la compression de l’air.

Consciente que tout relâchement de sa part pouvait offrir au sorcier l’occasion de riposter – juste avant de mourir –, Nicci ne s’autorisa même pas à sourire pendant que le poing d’air volait vers la tête de sa victime.

Kronos n’eut pas le temps de comprendre ce qui se passait. L’impact fut terrifiant, creusant un trou de la taille d’un poing dans le front du sorcier. Alors que du sang et des lambeaux de matière cérébrale s’écrasaient sur la tente en peau de mouton, derrière le frère, celui-ci s’écroula comme une masse. Mort sur le coup, il n’avait pas eu une chance de se défendre.

Nicci utilisa son Han pour couper les cordes qui lui entravaient les poignets. Dès qu’ils furent libres, elle s’empara des rênes de Sa’din.

Puis elle modula un filament de Han pour le transformer en une ligne de pouvoir concentré qu’elle fit tourner autour d’elle à la manière d’une lame.

L’officier qui l’avait escortée jusque-là fut le premier touché. Coupé en deux au niveau de la taille, il tenta en vain de hurler quand son torse bascula de la selle pour aller s’écraser dans la poussière.

Un deuxième cavalier subit le même sort. Tandis que ses intestins se déversaient sur l’encolure de son cheval, il baissa les yeux, essaya de comprendre ce qui lui arrivait, puis mourut en un clin d’œil.

Nicci se tourna sur sa selle pour s’assurer que sa lame magique décrivait bien un cercle complet autour d’elle. Dans le périmètre ainsi défini, aucun cavalier n’échappa à une fin atroce mais rapide.

La puanteur de la chair brûlée, du sang et des entrailles chaudes emplit l’air. Partout, les chevaux ruaient pour se débarrasser de la moitié de cavalier toujours perchée sur leur dos. En général, les destriers ne cédaient pas à la fureur des batailles. Mais c’était en grande partie parce que leur cavalier les rassurait et les contrôlait. Seuls dans la tourmente, ils avaient peur, tout simplement. Et dans leur panique, ils renversaient la plupart des soudards à pied venus admirer la prisonnière.

Dans cette confusion, alors que quelques hommes avaient tout de même le réflexe de l’attaquer, Nicci se prépara à lancer un troisième sortilège destructeur.

Ce serait le plus puissant de tous.

Juste avant qu’elle déchaîne son Han, la magicienne bascula en avant. Une fraction de seconde plus tard, elle cria de douleur quand une masse compacte la percuta entre les omoplates. Le choc fut si puissant que ses poumons se vidèrent de tout leur air.

Du coin de l’œil, Nicci aperçut la hampe d’une grosse lance que quelqu’un avait utilisée comme une massue.

Il lui fallut un moment pour comprendre qu’elle s’était écrasée dans la poussière. Gisant sur le ventre, elle tenta de reprendre ses esprits, mais son visage était curieusement ankylosé et elle sentait le goût du sang dans sa bouche.

Elle réussit à se redresser sur un coude, voulut prendre une profonde inspiration… et s’aperçut qu’elle en était incapable. Elle essaya encore mais n’obtint aucun résultat.

Le monde tournait comme une toupie autour d’elle. Sa’din était toujours au même endroit, comme s’il ne parvenait pas à s’écarter. S’il s’affolait, il risquait de la piétiner.

Un coup de sabot à la tête pouvait être mortel. Nicci le savait, mais elle ne réussissait pas à bouger.

Des hommes parvinrent à tirer l’étalon sur le côté. D’autres s’accroupirent près de la magicienne, qui sentit la pointe d’un genou s’enfoncer dans son dos pour la plaquer au sol. Des mains lui maintinrent les bras et les jambes – tas d’imbéciles, comme si elle avait été en état de se relever !

Ces types redoutaient qu’elle lance un nouveau sortilège s’ils la laissaient se redresser. Malheureusement pour eux, une magicienne pouvait invoquer son Han dans toutes les positions. Hélas, elle avait besoin de toute sa lucidité, et celle de Nicci semblait être partie sans laisser d’adresse.

Les soudards la retournèrent sur le dos et une botte se plaqua sur sa gorge. Des dizaines d’armes étaient braquées sur elle.

À cet instant, une pensée accablante traversa l’esprit de l’ancienne Maîtresse de la Mort.

Le sorcier qu’elle venait de tuer avait les yeux noirs.

Kronos était un blond aux yeux bleus, d’après la description de Victor…

Mais qu’est-ce que ça voulait dire ? Elle venait de tuer un frère de l’Ordre. Tout ça n’avait pas de sens.

Sauf si plusieurs sorciers accompagnaient l’expédition punitive.

Soudain, les hommes qui tenaient Nicci la lâchèrent et s’écartèrent.

Un homme vêtu d’une tunique longue à capuche baissa ses yeux bleus sur la prisonnière.

— Magicienne, tu viens de tuer le frère Byron, un loyal serviteur de l’Ordre et de son empereur.

Nicci entendit dans la voix de l’homme une colère qui ne demandait qu’à s’exprimer par des actes, plus par des mots.

Toujours sonnée, la respiration bloquée, elle avait mal au dos comme si sa colonne vertébrale menaçait d’exploser. L’homme qui l’avait frappée lui aurait-il brisé toutes les côtes ? Ou carrément cassé l’échine ?

Quelle importance, puisqu’elle allait mourir ?

— Permets-moi de me présenter, dit l’homme aux yeux bleus. Je suis le frère Kronos. Désormais, tu m’appartiens. Et j’ai l’intention de te faire payer très cher la mort d’un brave homme qui consacrait sa vie au service du Créateur.

Chapitre 30

Entendant sonner une cloche, Verna s’immobilisa dans le grand couloir bordé de colonnes de marbre que Berdine et elle remontaient d’un pas décidé.

— Que se passe-t-il ? demanda la Dame Abbesse.

— C’est l’heure des dévotions, répondit la Mord-Sith.

Autour des deux femmes, tous les gens, où qu’ils se rendissent à l’origine, convergeaient maintenant vers l’endroit d’où montait la sonnerie de cloche. Ils ne se pressaient pas particulièrement, mais aucun ne dérogeait à la règle.

— L’heure de quoi ? s’étonna Verna.

— Des dévotions. Vous savez ce que c’est, non ?

— Tu parles des dévotions au seigneur Rahl ?

— Oui. La cloche annonce qu’il est temps de rendre hommage au maître de D’Hara.

La plupart des occupants du palais portaient une longue tunique blanche ou de couleur pastel. D’après les observations de Verna, les tenues blanches ornées de bandes dorées ou argentées étaient le signe de reconnaissance des fonctionnaires de divers rangs qui vivaient et travaillaient sur place.

Les tuniques brodées de vert semblaient identifier les messagers – des types gonflés d’importance qui se baladaient fièrement avec leur sacoche de cuir décorée d’un grand « R » tarabiscoté, le symbole de la maison Rahl.

Tous ces notables ou autoproclamés tels avançaient en continuant leur conversation en cours, comme si rien d’extraordinaire ne se produisait.

Les commerçants qui tenaient les innombrables échoppes présentes à tous les niveaux du palais avaient opté pour un style de vêtements simple et fonctionnel. Maroquiniers, potiers, tailleurs, boulangers, bouchers… Toute une théorie de braves gens qui équipaient ou nourrissaient les fonctionnaires et les ouvriers – du paveur jusqu’au jardinier – qui faisaient tourner l’extraordinaire mécanique du Palais du Peuple.

Verna repéra plusieurs visiteurs humblement vêtus de leurs frusques de fermiers ou de marchands ambulants. Beaucoup étaient venus avec leur épouse, et certains avaient même amené leurs enfants.

La Dame Abbesse reconnut pas mal de personnes qu’elle avait vues en traversant les niveaux inférieurs ou sur la grande place qui accueillait le marché en plein air, au pied du haut plateau où se dressait la résidence des seigneurs Rahl. Pour y accéder, on devait gravir un long escalier, dans les entrailles de la montagne – aménagées comme une mégalopole souterraine, pour dire la vérité.

Les visiteurs les plus humbles venaient en général pour vendre des produits ou faire leurs emplettes. Mais d’autres personnes profitaient de leur séjour au palais pour se montrer à leur avantage. D’après Berdine, ces hôtes-là louaient des chambres à la semaine ou au mois dans un des quartiers résidentiels du complexe.

Les fonctionnaires et les messagers marchaient lentement. Les visiteurs parés de leurs plus beaux atours faisaient de louables efforts pour paraître décontractés. Non sans peine, ils parvenaient à ne pas s’extasier sur les merveilles architecturales du palais – une retenue obligatoire, si on voulait passer pour un habitué des lieux.

Les fermiers et les autres visiteurs de modeste extraction répondaient à l’appel de la cloche tout en regardant autour d’eux avec des yeux ronds comme des soucoupes. Ils s’extasiaient sur les colonnes, les balcons, les statues et même le sol en dalles de marbre décoré de motifs incroyablement complexes.

Pour réussir un dallage pareil – avec des joints impeccables, qui plus est –, il fallait avoir employé les artisans les plus doués du Nouveau Monde. Verna était bien placée pour le savoir. Pendant qu’elle officiait comme Dame Abbesse, au Palais des Prophètes, elle avait tenté de s’occuper du remplacement d’une partie d’un sol presque aussi impressionnant. Dans un passé assez lointain, cette zone avait été endommagée par de jeunes sorciers en formation. Les événements étaient enveloppés d’un voile de mystère et l’identité des coupables était toujours restée secrète. Après que la longueur de dallage eut été dévastée, on avait consenti à retirer les gravats, mais nul n’avait songé à réparer les dégâts – ni d’ailleurs à les faire rembourser par les responsables. Sans doute parce qu’elles culpabilisaient de devoir les retenir contre leur gré, les Sœurs de la Lumière faisaient montre d’une indulgence parfois coupable envers leurs jeunes « étudiants ».

Verna s’était toujours indignée qu’on ait laissé les choses en l’état pendant des décennies – une façon subtile d’exprimer son désaccord face à l’indulgence en question.

À part Richard et Warren, elle était la seule à avoir déploré le saccage d’une œuvre d’art si rare et si précieuse.

Le Sourcier pensait que les jeunes sorciers auraient dû assumer la responsabilité de leurs actes. Même s’il était lui aussi prisonnier, il ne pouvait cautionner le vandalisme.

Warren partageait la position de Richard. Sans doute une des raisons de leur amitié quasiment spontanée. Depuis toujours, Warren se félicitait d’être sérieux et de ne rien faire sans y accorder l’attention requise. Après le départ du futur seigneur Rahl, il avait rappelé à Verna qu’elle était désormais la nouvelle Dame Abbesse. En clair, une personne qui n’était plus contrainte de déplorer les mauvais comportements et l’état lamentable de cette fameuse section du sol.

Encouragée par le soutien de l’homme qu’elle aimait, Verna avait eu le courage d’agir selon ses convictions. De nouvelles règles avaient vu le jour, et il n’aurait plus jamais été question d’y déroger. Accessoirement, ordre avait été donné de réparer enfin le splendide dallage.

Ayant tenu à superviser l’opération, Verna avait appris quelques petits détails fascinants sur les sols… et sur les soi-disant maîtres carreleurs – en gros, un ramassis de vantards.

Les rodomontades étaient une chose, et le talent une autre. C’était au produit fini qu’on pouvait juger un artisan. Les beaux parleurs se décomposaient quand il s’agissait de mettre la main à la pâte. Les vrais professionnels, au contraire, relevaient les défis avec enthousiasme.

On ne les entendait pas bavasser parce qu’ils étaient trop occupés, tout simplement !

Warren avait été très fier que la nouvelle Dame Abbesse s’occupe du chantier et refuse d’accepter le travail bâclé…

Warren… Warren…

Comme il manquait à Verna !

Distraitement, elle regarda autour d’elle, dut reconnaître que l’architecture était fabuleuse et s’avoua immédiatement qu’elle n’en avait rien à faire. Depuis la mort de Warren, tout lui semblait sans intérêt ni importance. La vie elle-même lui paraissait d’une affligeante inutilité…

Partout dans le palais, des soldats patrouillaient en se fichant probablement comme d’une guigne des efforts que la construction d’un tel chef-d’œuvre avait coûtés à des générations d’architectes, d’artisans et d’ouvriers. Pourtant, malgré leur indifférence, ces hommes contribuaient à la défense et à la préservation du Palais du Peuple. Comme tous ceux qui les avaient précédés au fil des siècles, ils étaient parties prenantes d’une aventure qui les dépassait – et les grandissait en même temps.

Curieuse de tout, Verna avait noté que les patrouilles se composaient au minimum de deux hommes. Les plus importantes pouvaient en compter une cinquantaine…

Armés au minimum d’une épée, mais très souvent d’une hallebarde ou d’une pique en plus, les jeunes et vaillants soldats d’harans se tenaient tous bien droits dans leur bel uniforme et leur cuirasse renforcée de plates de fer aux endroits les plus vulnérables.

Une arbalète sur l’épaule, des gardes spéciaux qui portaient des gants noirs surveillaient sans cesse les balcons et les couloirs. Des tireurs d’élite, essentiels pour la sécurité d’un complexe si vaste et truffé de possibles cachettes…

— Richard m’a parlé des dévotions, dit enfin Verna, mais je m’étonne qu’elles aient lieu même lorsque le seigneur Rahl est absent. Surtout depuis que c’est Richard, votre nouveau maître…

La Dame Abbesse n’avait pas voulu être blessante. Mais ses paroles, force était d’en convenir, pouvaient être prises de travers. Richard ne faisait sûrement pas un mauvais seigneur Rahl, mais… eh bien, c’était Richard, voilà tout… Un homme à part sous d’innombrables aspects…

— Un seigneur Rahl est un seigneur Rahl, déclara Berdine, choquée par les propos de Verna. Et le lien reste très fort, que notre maître soit là ou pas. Les dévotions ont lieu régulièrement, même quand le seigneur Rahl s’absente. Et quoi que vous pensiez de lui, Richard Rahl est un formidable seigneur. C’est le premier que nous respectons ainsi. Du coup, les dévotions ont plus de sens que jamais, et elles sont devenues encore plus importantes qu’avant.

Verna ne fit pas de commentaires, mais elle gratifia Berdine d’un regard un rien condescendant. En tant que Sœur de la Lumière – et plus précisément, en tant que Dame Abbesse – elle avait une vision très distanciée de la politique. Les peuples avaient besoin de chefs, elle voulait bien l’admettre, mais sur l’échelle hiérarchique de l’Univers, les empereurs et les rois passaient après les gens qui militaient pour accomplir la volonté du Créateur. Durant les siècles qu’elle avait vécus au Palais des Prophètes sous la protection d’un sort temporel, Verna avait assisté à l’ascension et à la chute de dizaines de monarques charismatiques. Aucune sœur ne s’était jamais inclinée devant un de ces pantins qui croyaient dominer l’histoire alors qu’ils en étaient les jouets impuissants.

Verna doucha son propre enthousiasme en se rappelant que le palais n’existait plus. Désormais, presque toutes les sœurs étaient prisonnières de Jagang.

Berdine fit un grand geste circulaire.

— Tout a changé ici, et c’est grâce au nouveau seigneur Rahl. Il nous a rendu une véritable patrie, et grâce à lui, nous avons une chance de vivre en sécurité. Il est la magie qui affronte la magie. Nos anciens maîtres tenaient les dévotions pour un témoignage de soumission. Ils se trompaient. En réalité, il s’agit d’une marque de respect.

Verna eut quelque peine à contenir son agacement. Berdine ne parlait pas d’un chef mythique ni d’un vieux roi très sage. Il était question de Richard. Même si elle reconnaissait sa valeur, la Dame Abbesse n’oubliait jamais qu’il était à l’origine un humble guide forestier.

Comme souvent, cette réflexion peu amène fut aussitôt suivie d’une poussée de culpabilité.

Pourquoi avoir de mauvaises pensées sur Richard, un garçon qui combattait pour une cause qu’il estimait juste ? Afin de triompher, il avait plus d’une fois mis sa vie dans la balance. En outre, les prophéties le présentaient comme l’élu, il avait été nommé Sourcier et ses principales actions, surtout depuis qu’il dirigeait D’Hara, avaient mis le monde sens dessus dessous.

Grâce à lui, Verna était devenue la Dame Abbesse des Sœurs de la Lumière. Savoir si c’était un bien ou un mal restait une autre histoire…

Quoi qu’il en soit, Richard était pour de bon le dernier espoir du monde libre.

— S’il ne nous rejoint pas avant la bataille finale, marmonna Verna, il ne restera plus personne pour le respecter…

Berdine se décrispa un peu. Sans crier gare, elle repartit et s’engagea dans un couloir, sur la gauche. Elle aussi voulait répondre à l’appel de la cloche.

— Nous sommes l’acier qui s’oppose à l’acier, dit la Mord-Sith, et le seigneur Rahl se charge de la magie. S’il ne vient pas ici, c’est sans doute parce que son devoir – nous protéger des sortilèges ennemis – le retient loin de nous.

— Des justifications sans queue ni tête…, grogna Verna en allongeant le pas histoire de rattraper la Mord-Sith. Où cours-tu ainsi, Berdine ?

— Au palais, tout le monde fait ses dévotions…

— Nous n’avons pas de temps à perdre en enfantillages !

— Les dévotions sont une composante essentielle du lien. Vous devriez m’accompagner, ça ne pourrait pas vous faire de mal…

Immobile dans l’immense couloir, Verna regarda la Mord-Sith s’éloigner à un train d’enfer. Elle se souvenait très bien de l’époque où le lien entre Richard et son peuple avait été coupé. Cela n’avait pas duré très longtemps, mais tous les fidèles du seigneur Rahl avaient été privés de sa protection.

Profitant de l’occasion, Jagang s’était infiltré dans les rêves de Verna pour la capturer. Il avait également pris le contrôle de Warren…

Être la marionnette de l’empereur avait horrifié la Dame Abbesse. Et savoir que son bien-aimé subissait le même sort décuplait sa souffrance morale.

Jagang s’était emparé de leurs deux vies, les privant de la liberté de penser et d’agir. Se substituant à leur volonté, il avait transformé Verna et Warren en esclaves – et lorsqu’il était mécontent, il n’hésitait jamais à faire souffrir ses marionnettes.

Repenser à tout ça fit monter des larmes aux yeux de Verna.

Elle les essuya rapidement et accéléra encore le pas.

Pour ne pas s’égarer dans le palais, où elle avait encore mille choses à faire, la Dame Abbesse avait besoin d’un guide. Si elle avait pu accéder à son Han, la situation aurait été très différente. Hélas, entre ces murs, son pouvoir, affaibli par des contre-sortilèges, n’aurait pas suffi à allumer une bougie. Pour l’heure, accompagner Berdine à ses absurdes dévotions semblait être le meilleur moyen de perdre aussi peu de temps que possible. À condition que la ridicule cérémonie ne dure pas trop longtemps, la Dame Abbesse et sa compagne en reviendraient très vite à leurs occupations, et ce serait déjà un bon résultat.

Le couloir qu’avait emprunté Berdine conduisait à une imposante passerelle à la balustrade en marbre gris veiné de blanc. À la sortie de ce passage, sur une grande place à demi couverte, se dressait ce qu’on nommait une « cour de dévotions ».

La cloche qui appelait les sujets du seigneur Rahl était placée au-dessus d’un gros rocher entouré par les eaux limpides d’un bassin.

Quelques gouttes d’eau tombaient dans l’onde paisible. Levant les yeux, Verna vit que le centre de l’immense voûte était ouvert, laissant ainsi passer la lumière et le crachin.

Le sol de la cour de dévotions était très légèrement incliné afin d’assurer le drainage des eaux de pluie. Si invraisemblable que cela pût paraître, cette petite place, bien que nichée au cœur du complexe, était une sorte de jardin extérieur…

Partout, les gens s’agenouillaient face à la cloche, le front plaqué sur le carrelage du sol.

La mauvaise humeur de Berdine s’était évaporée depuis que Verna avait décidé de l’accompagner. Avec un grand sourire, elle fit un geste des plus étranges : tendre un bras et prendre la main de la Dame Abbesse.

— Venez, dit-elle, approchons du bassin. Il y a des poissons dedans.

— Des poissons ?

Le sourire de la Mord-Sith s’élargit.

— Oui ! J’adore les cours de dévotions où on voit des poissons…

Lorsque les deux femmes se furent frayé un chemin jusqu’au bassin, Verna distingua les bancs de petits poissons orange qui sillonnaient les eaux parfaitement claires.

— Ils sont jolis, n’est-ce pas ? demanda Berdine.

De nouveau, elle ressemblait à une petite fille.

— Ce sont simplement des poissons…, lâcha Verna, pas du tout enthousiaste.

L’air dépitée, Berdine s’agenouilla entre deux personnes qui s’étaient écartées pour lui faire de la place. À l’évidence, tout le monde, ici, respectait la Mord-Sith – ou plutôt, la redoutait.

Si les gens n’osaient pas fuir, ils essayaient ostensiblement de se tenir le plus loin possible d’elle. À l’évidence, l’étrange femme qui accompagnait Berdine les inquiétait aussi. Pensaient-ils qu’elle était une pécheresse repentie sur le point de recevoir un sanglant châtiment ?

La Mord-Sith jeta un regard perçant à la Dame Abbesse, puis elle posa les mains à plat sur le sol, s’agenouilla et baissa la tête.

Verna comprit que Berdine l’avait « invitée » à se prosterner. Un ou deux gardes patrouillaient parmi les fidèles sujets de Richard, et eux aussi regardaient avec insistance la Dame Abbesse.

Mais enfin, c’était absurde ! Verna dirigeait les Sœurs de la Lumière, elle faisait partie des conseillers privés de Richard et elle comptait également au nombre de ses amis intimes. On ne pouvait pas lui demander de se mettre à genoux pour chanter ses louanges !

Hélas, les gardes ignoraient tout de ses rapports privilégiés avec le seigneur Rahl.

Dans ce palais, la magie de Verna se réduisait à trois fois rien. Le Palais du Peuple était en réalité un sortilège géant dessiné sur le haut plateau. Conçu pour renforcer le pouvoir des Rahl, il faisait également fonction d’éteignoir sur celui de leurs concurrents.

Avec un soupir, Verna s’agenouilla et plaqua le front sur le carrelage. L’ouverture de la voûte se trouvant à l’aplomb du bassin, la pluie ne tombait pas sur la majorité des suppliants. Placée très près de l’eau, Verna eut droit à une aspersion qu’elle trouva bizarrement rafraîchissante – une réaction somme toute logique pour une personne dont le sang bouillait de colère…

— Je suis trop vieille pour ces âneries…, souffla Verna à Berdine.

— Allons ! Dame Abbesse, vous êtes dans la force de l’âge !

Verna soupira de plus belle. À quoi bon faire remarquer qu’il était ridicule de se prosterner pour passer la brosse à reluire à un homme qu’elle vénérait déjà de bien des façons ? Cela dit, ce rituel était plus que ridicule : un summum d’imbécillité ! Et une abominable perte de temps.

— « Maître Rahl nous guide… », entonnèrent les sujets de Richard.

Bien qu’elle eût le front plaqué sur le sol, Berdine parvint à couler un regard furibard à Verna.

Accablée, la Dame Abbesse adopta la position requise. Et elle consentit à répéter la flagornerie en cours :

— « Maître Rahl nous protège… »

Le jour où elle avait prêté serment à Richard pour échapper à l’emprise mentale de Jagang, Verna avait prononcé les quelques phrases que les D’Harans, chaque jour, répétaient pendant des heures. Mais à l’époque, ce rituel avait un sens et un objectif, alors que là…

— « Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

De bien belles paroles… Mais s’il ne se dépêchait pas de revenir, Richard n’aurait bientôt plus personne à guider, à éclairer de ses lumières ou à protéger…

L’assistance reprit en chœur la lancinante prière.

— « Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

— Combien de fois allons-nous devoir rabâcher ça ? demanda Verna à Berdine.

La Mord-Sith foudroya du regard la Dame Abbesse. De nouveau, la petite fille avait disparu pour être remplacée par une femme autoritaire dont les yeux semblaient pouvoir tuer aussi facilement que des poignards.

Verna connaissait la musique, car elle recourait à la même méthode pour terroriser les novices indisciplinées et les jeunes sorciers peu coopératifs.

Se sentant mortifiée comme si elle était justement redevenue une novice, Verna récita :

— « Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

Dans la cour de dévotions, les voix des dizaines de zélateurs du seigneur Rahl composaient une étrange mélodie à mi-chemin entre la berceuse et la prière.

Secouée par la façon dont Berdine l’avait regardée, Verna décida d’oublier momentanément son rang et ses liens d’amitié avec Richard. Résignée, elle récita plusieurs fois les dévotions.

Après quelques minutes, elle se mit à réfléchir au sens de ces phrases. Pour être honnête, ce texte n’était pas si ridicule que ça. Depuis qu’elle connaissait Richard, Verna avait changé d’avis sur beaucoup de choses. Même la mission des Sœurs de la Lumière – incarcérer de jeunes sorciers pour les former – lui semblait maintenant contestable. Au contact du Sourcier, Verna avait remis en question tout ce qui méritait de l’être, et elle ne voyait plus du tout la vie de la même façon.

Sans lui, son amour pour Warren aurait-il éclaté au grand jour ? Elle en doutait, parce que c’était grâce à lui qu’elle avait redécouvert la beauté de l’existence. En ce sens, il lui avait fait le plus beau cadeau qu’elle eût jamais reçu.

— « Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

Verna prit conscience qu’elle se sentait seule au milieu de cette foule en adoration. Warren lui manquait, et aucune autre présence ne pouvait combler ce vide-là. Pour survivre, elle avait enfermé son chagrin derrière d’épaisses murailles afin de le dissimuler à la vue des autres. En procédant ainsi, elle espérait s’aveugler sur ses propres sentiments.

Mais en cet instant, alors que la foule répétait inlassablement les dévotions, toutes les défenses de la Dame Abbesse s’écroulaient.

Warren lui manquait et elle l’aimait toujours autant. Ce qu’elle avait vécu avec lui était la meilleure part de sa vie. Maintenant, elle restait seule avec un héritage à la fois merveilleux et écrasant.

Les jours heureux ne reviendraient plus. Avant la mort de Warren, Verna aurait trouvé cette phrase d’une banalité affligeante. Mais quand on vivait dans cette « banalité », elle se révélait sacrément dure à avaler…

— « Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

Une image revint flotter devant les yeux de Verna. Le visage cendreux de Warren, lorsqu’elle l’avait embrassé pour la dernière fois, le jour de sa mort.

Le pire moment de son existence, qui n’avait pourtant pas toujours été facile… Et malgré les mois écoulés depuis cette journée maudite, on eût dit que tout cela s’était produit la veille.

Parfois, Warren lui manquait tellement qu’elle en avait mal dans tout le corps…

— « Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

À force de répéter ces mots « ridicules », Verna les investissait de sentiments qu’elle refoulait depuis des mois.

Des larmes trop longtemps contenues ruisselèrent sur les joues de la Dame Abbesse.

Les dernières paroles de Warren remontèrent à sa mémoire :

« Embrasse-moi tant qu’il me reste un souffle de vie… Surtout, ne pleure pas sur ce qui se termine, mais réjouis-toi en pensant à ce qui a été… Embrasse-moi, ma chérie ! »

Et maintenant, que lui restait-il ? Son univers s’était désintégré et elle n’avait plus aucune envie de vivre.

— « Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

Verna récitait les dévotions entre deux sanglots et elle ne s’inquiétait pas de savoir si quelqu’un la regardait. D’habitude, elle s’interdisait de craquer en public.

Tout ça était tellement absurde ! Un jeune bon à rien sans foi ni loi – un être inutile, y compris et surtout pour lui-même – avait tué Warren pour prouver sa loyauté à l’Ordre Impérial. À coup sûr, ce crétin ne comprenait rien à la philosophie de Jagang et il aurait été incapable de dire pourquoi il combattait dans un camp plutôt que dans l’autre.

Avec sa vénération du « sacrifice altruiste », l’idéologie de l’Ordre justifiait tout simplement que des êtres de valeur disparaissent au profit de parasites.

Richard combattait pour mettre un terme à cette folie. Il s’opposait à la brutalité aveugle de Jagang et luttait inlassablement pour que l’horreur et la violence cessent enfin de séparer les gens qui s’aiment.

Il comprenait en profondeur le chagrin de son amie.

Se laissant emporter par le rythme fascinant de l’incantation, Verna s’avisa que le Sourcier défendait les valeurs qu’elle chérissait plus que tout. Il était le champion de l’honnêteté, du courage, de la lucidité…

Vénérer un tel homme n’avait rien de blasphématoire – en réalité, il n’y avait rien de plus logique. Car à travers lui, c’était la vie qu’on adorait…

Richard avait été le premier ami de Warren. Forçant celui qu’on surnommait « la Taupe » à sortir des catacombes, il lui avait fait découvrir le monde.

Warren aimait Richard.

Alors que les échos de l’incantation l’emportaient sur leurs ailes, Verna eut le sentiment qu’un rayon de soleil venait de percer les nuages pour lui caresser les joues. Une douce lumière l’enveloppait et une tendre chaleur envahissait son âme.

Pour la première fois depuis très longtemps, elle se sentit en paix.

— « Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

À présent, les paroles des dévotions, magnifiées par la ferveur de tous ceux qui les prononçaient, mettaient du baume au cœur de Verna. Se sentant partie prenante d’une communauté – un sentiment qu’elle n’avait plus éprouvé depuis le jour mille fois maudit –, elle répéta les phrases qui prenaient désormais un sens nouveau à ses oreilles.

Depuis la mort de Warren, Verna avait cessé d’aimer la vie. Et là, dans cette cour baignée de soleil, elle réapprenait à la voir sous un jour moins noir. Oui, c’était cela : les couleurs revenaient peu à peu…

La joie était encore loin, mais elle ne semblait plus inaccessible. Comme s’il existait désormais pour Verna un chemin qui conduisait à la vie, au renouveau… et à Warren.

Pas dans le sens où elle le retrouverait un jour sous la douce Lumière du Créateur – une éventualité qu’elle ne refusait pas, mais qui semblait bien improbable… Non, désormais, elle cheminerait vers ce qu’il y avait en elle de Warren – cet héritage qu’il lui avait laissé, et qu’elle ne trouvait plus du tout écrasant.

Un instant, elle crut sentir à côté d’elle la présence de l’homme qu’elle aimerait jusqu’au trépas.

Soudain, la cloche sonna deux fois, marquant la fin des dévotions.

Mais ce qui venait de naître en Verna n’était pas près de finir…

La Dame Abbesse sentit une main se poser sur son épaule. Levant les yeux, elle vit que Berdine lui souriait.

Tous les autres suppliants étaient partis. À part la Mord-Sith, il ne restait personne dans la cour.

— Dame Abbesse, vous allez bien ?

Verna se redressa à demi.

— Oui, oui… Mais je me sens si apaisée, sous ce soleil…

Les sourcils froncés, Berdine jeta un rapide coup d’œil au bassin et constata qu’il pleuvait de plus en plus fort.

— Dame Abbesse, le ciel est couvert et il tombe des cordes.

Verna se leva et regarda autour d’elle.

— Mais… J’ai senti la chaleur et j’ai vu la lumière…

Berdine sembla soudain comprendre ce qui arrivait à sa compagne.

— Je vois ce que vous voulez dire…

— Vraiment ?

— Les dévotions sont souvent une occasion de penser à sa vie et d’éprouver une étrange forme de réconfort. Comme si un être aimé revenait d’entre les morts pour vous consoler…

Verna étudia un moment le sourire plein de tendresse de la Mord-Sith.

— Tu as vécu cette expérience ?

Des larmes aux yeux, Berdine hocha simplement la tête.

Chapitre 31

Les deux femmes suivirent à l’intérieur du palais un chemin qui n’avait absolument rien de rectiligne. Elles n’étaient pas perdues, ne flânaient pas pour mieux visiter et ne choisissaient pas volontairement le chemin le plus long.

Ici, pour aller d’un point à un autre, il n’était jamais possible d’avancer en ligne droite.

Les tours et les détours se révélaient obligatoires parce que le complexe n’obéissait à aucune règle classique de l’architecture. On avait dessiné sur le sol un sortilège géant, avec ses multitudes de lignes entrelacées, et bâti le palais en suivant soigneusement ce modèle. Verna avait dessiné dans sa vie des dizaines de sorts similaires – sur une plus petite échelle, bien entendu – mais elle n’aurait jamais cru se déplacer un jour à l’intérieur d’un construct magique.

Cette manière d’utiliser la magie révolutionnait la vision du monde de la Dame Abbesse. D’autant plus qu’une question fascinante se posait. Pour être toujours actif après des siècles, ce sortilège visant à protéger la maison Rahl devait avoir été dessiné à l’origine avec du sang. Et plus spécifiquement celui de membres de la famille Rahl… Comment était-ce possible ?

Alors que Berdine et elle remontaient de fantastiques couloirs, Verna ne parvenait pas à dissimuler sa surprise et son admiration. Elle avait déjà vu des complexes impressionnants, mais la taille de ce palais dépassait tout ce qu’elle aurait pu imaginer. En fait, plutôt qu’une résidence luxueuse, c’était une cité qui se dressait au milieu du paysage désolé des plaines d’Azrith.

Ce qu’on voyait sur le haut plateau n’était que la partie apparente de l’iceberg. Des dizaines d’étages se nichaient dans les entrailles de la montagne et un incroyable escalier aux milliers de marches en marbre les reliait les uns aux autres.

Gravir cet escalier prenant des heures et des heures, beaucoup de visiteurs venus exclusivement pour commercer ne dépassaient jamais les deux ou trois premiers niveaux, où se concentraient un nombre stupéfiant de boutiques et d’échoppes. Quant au marché en plein air installé au pied du haut plateau, il ne désemplissait pratiquement jamais.

Une route serpentait à flanc de montagne. Défendue par un pont-levis et des centaines de soldats, cette voie d’accès n’aurait de toute façon pas pu servir à une attaque, car elle était bien trop étroite.

Pour faciliter la circulation des chariots et des cavaliers, on avait aménagé des rampes à l’intérieur du haut plateau. Surveillées par toute une garnison, ces routes-là étaient tout aussi inaccessibles pour un ennemi – sans même parler des lourdes portes géantes qui pouvaient interdire l’entrée de la cité souterraine et l’accès au palais qui reposait au-dessus d’elle comme une délicate couronne.

Les statues en pierre noire disposées de chaque côté d’un couloir en marbre blanc semblaient suivre la progression de Berdine et de Verna. À la lueur des torches, les immenses statues semblaient presque vivantes. Contraste frappant, la teinte sombre des sculptures opposée à la blancheur immaculée des dalles conférait à ces lieux une aura surnaturelle.

Les deux femmes avaient déjà gravi plusieurs volées de marches, lisses et brillantes comme si une main géante les entretenait tous les jours. La diversité des pierres, dans ce palais, ne manquait jamais de surprendre la Dame Abbesse. On eût dit que chaque salle, chaque couloir, chaque escalier était composé d’une variété bien spécifique. Du coup, chacun avait également sa combinaison de couleurs particulière.

Dans les parties les plus utilitaires du complexe, un calcaire beige régnait en maître absolu. Inversement, dans les zones ouvertes au public, toutes les variantes de pierre ou de brique aux couleurs vives composaient un décor plus « tape-à-l’œil ». Certains couloirs privés – des passages qui servaient de raccourcis aux fonctionnaires les plus importants – étaient lambrissés, leurs riches panneaux de bois poli brillant à la lumière des réflecteurs d’argent accrochés aux murs à intervalles réguliers.

Si ces couloirs-là étaient en général assez petits et étroits, plusieurs étages de balcons et de promenades dominaient de toute leur hauteur les « avenues » principales. Les plus larges – qui composaient en fait les lignes directrices du sortilège – étaient éclairées par de hautes fenêtres qui laissaient pénétrer des flots de lumière. Adossés aux grandes colonnes qui s’alignaient majestueusement les unes derrière les autres, les balcons permettaient aux visiteurs de prendre une courte pause et de regarder évoluer les gens qui allaient et venaient sans cesse à leurs pieds.

À plusieurs endroits, des passerelles se croisaient très haut au-dessus de la tête de Verna. À une intersection de couloirs, elle remarqua que deux longueurs de passerelle étaient superposées l’une sur l’autre.

De temps en temps, suivant Berdine, la Dame Abbesse gravissait un escalier, traversait une de ces passerelles et redescendait vers une autre section de couloir, au niveau du sol. Ce manège se répétant sans cesse, Verna eut plus d’une fois l’impression d’avancer à une lenteur d’escargot. Mais malgré tous ces détours, sa compagne et elle progressaient régulièrement vers le centre du palais.

— Par là, dit Berdine en désignant une porte de chêne à double battant au moins deux fois plus haute que Verna.

Chaque battant était orné d’une sculpture représentant un serpent suspendu à une branche, la queue enroulée comme s’il se préparait à attaquer. La gueule ouverte, les crochets saillants, ces deux reptiles semblaient prêts à s’affronter en un duel à mort.

Les poignées en bronze de la porte, placées à la hauteur des têtes de serpent, étaient en forme de crâne.

— Très joli…, marmonna Verna.

— Un avertissement, pour que les gens n’aient pas l’idée de franchir ces portes.

— Une pancarte « défense d’entrer » n’aurait pas tout aussi bien fait l’affaire ?

— Tous les visiteurs ne savent pas lire, répondit Berdine, et les plus vicieux pourraient feindre l’illettrisme quand on les prend sur le fait. Ces symboles sont très clairs et ceux qui voudraient passer outre savent qu’ils n’auront pas d’excuses s’ils se font surprendre par des gardes.

Aux frissons qui couraient le long de sa colonne vertébrale, Verna supposa sans peine que les gens sensés faisaient d’eux-mêmes un grand détour.

Tous ses muscles bandés, Berdine poussa péniblement le battant de droite.

Derrière, quatre grands soldats armés jusqu’aux dents montaient la garde dans une salle lambrissée de chêne au sol couvert de riches tapis.

Deux colosses vinrent barrer la route aux intruses.

— Cette partie du palais est interdite aux visiteurs, dit l’un d’eux.

Berdine le foudroya du regard.

— Eh bien, assure-toi qu’elle le reste, mon brave !

Se souvenant qu’elle était désarmée dans ce palais – magiquement parlant, bien entendu –, Verna resta prudemment derrière sa compagne.

Peu désireux de se colleter avec une Mord-Sith, l’homme siffla pour appeler ses compagnons à la rescousse.

Le son était assez puissant pour se propager dans les couloirs et alerter des renforts…

— Désolé, maîtresse, dit un des gardes en approchant, mais comme le dit mon camarade, c’est une zone interdite. Je suis d’ailleurs certain que vous le savez…

Le poing gauche plaqué contre sa hanche, Berdine fit négligemment tourner son Agiel autour de son poignet droit. Puis elle le saisit et le brandit sous le nez de l’homme tout en parlant.

— Puisque nous combattons dans le même camp, je ne te tuerai pas sur place. Félicite-toi que je ne porte pas de cuir rouge aujourd’hui. Dans le cas contraire, j’aurais sûrement pris le temps de t’apprendre la politesse. Comme tu devrais le savoir, les Mord-Sith sont les gardes du corps personnelles du seigneur Rahl et pour elles, il n’existe pas de zones interdites.

— Je le sais très bien, mais je ne vous ai pas croisée dans le palais depuis quelque temps…

— Parce que j’étais avec le seigneur Rahl !

— … et vous ignorez que le général chargé de la défense du palais a durci les règles de sécurité.

— Une très bonne initiative. Puisque nous en parlons, je suis ici pour voir le général Trimack et évoquer avec lui ce sujet essentiel.

Le soldat inclina respectueusement la tête.

— Dans ce cas, c’est différent, maîtresse… Montez l’escalier, et quelqu’un vous prendra en charge…

Lorsque les gardes s’écartèrent, Berdine les gratifia d’un sourire venimeux, puis elle passa entre eux, Verna sur les talons.

Les deux femmes s’engagèrent dans un grand escalier de marbre sombre veiné d’écarlate. Verna n’avait jamais vu une pierre si magnifique, ni senti sous sa paume une rampe plus douce et plus lisse.

Sur le premier palier, plus grand que la place principale de bien des villages, une petite armée de défenseurs attendait les rares visiteurs. Toute Mord-Sith qu’elle était, Berdine aurait du mal à en imposer à ces gaillards-là.

— Que font tous ces hommes ici ? demanda Verna.

— Nous approchons du Jardin de la Vie, un endroit où il y a eu de gros problèmes par le passé…

Quand Berdine et elle durent s’arrêter devant une haie de gardes, Verna nota qu’une majorité de ces hommes étaient des soldats d’élite. Cette fois, les arbalètes étaient chargées d’un carreau et prêtes à tirer.

— Qui est le chef, ici ? demanda la Mord-Sith.

— Moi, répondit un homme un peu plus âgé que la moyenne des soldats.

Les gardes s’écartant à la hâte sur son passage, il avançait d’un pas tranquille.

— Général Trimack ! s’écria Berdine.

Après avoir soigneusement étudié Verna, le militaire se tourna vers la Mord-Sith. Même si elle n’en aurait pas mis sa tête à couper, la Dame Abbesse crut remarquer l’ombre d’un sourire sur les lèvres du général.

— Content de vous savoir de retour, maîtresse Berdine. Ça faisait longtemps…

— Une petite éternité ! Je suis ravie de rentrer à la maison… Permettez-moi de vous présenter Verna Sauventreen, la Dame Abbesse des Sœurs de la Lumière. C’est une amie personnelle du seigneur Rahl et elle dirige les forces magiques qui épaulent nos troupes.

Trimack inclina brièvement la tête – sans daigner regarder la visiteuse.

— Dame Abbesse…

— Verna, voici le général Trimack, chef de la Première Phalange de la garde du palais.

— La Première Phalange ?

— Quand il est au palais, nous sommes le mur d’acier qui entoure le seigneur Rahl, Dame Abbesse. Pour sa sécurité, nous sommes prêts à mourir jusqu’au dernier… (Trimack regarda alternativement les deux femmes.) À cause de la distance, nous sentons seulement que le seigneur Rahl est très loin d’ici, à l’ouest… Pouvez-vous me dire où il se trouve exactement ? Et quand il reviendra ?

— Beaucoup de gens paieraient cher pour avoir la réponse à ces questions, général, répondit Verna. J’ai peur que vous soyez tout au bout d’une très longue file d’attente.

Trimack parut sincèrement déçu.

— Et comment évolue la guerre ? Vous avez des nouvelles ?

— L’Ordre Impérial a divisé ses forces.

Tous les soldats se regardèrent, inquiets, et l’expression du général se durcit tandis qu’il écoutait les explications de Verna :

— Jagang a laissé une partie de ses troupes de l’autre côté des montagnes, près d’Aydindril, dans les Contrées du Milieu. Nous avons des défenseurs, là-bas, qui empêchent ces envahisseurs d’entrer en D’Hara. Mais une bonne partie de l’armée adverse est en train de contourner nos lignes afin d’attaquer D’Hara par le sud. Du coup, le gros de nos troupes s’est mis en mouvement pour tenter de repousser l’assaut.

Les soldats n’émirent pas un commentaire. Alors qu’ils apprenaient les plus terribles nouvelles qu’on aurait pu leur annoncer, ces jeunes gens restaient impassibles. Des hommes d’acier, vraiment…

— Donc, dit Trimack, nos forces approchent du palais.

— Non, elles sont encore assez loin… Quand ce n’est pas nécessaire, les armées ne se déplacent pas rapidement… Puisque nous avons moins de distance à parcourir que les hommes de Jagang – qui n’avancent pas bien vite –, nous évitons d’imposer une marche forcée à nos soldats. Berdine et moi sommes là avant les autres parce que je dois étudier certains ouvrages conservés entre ces murs. Puisque je suis ici, j’ai pensé à vérifier que tout va bien dans le Jardin de la Vie. Une simple précaution…

Tout en pianotant sur la garde de son épée, Trimack prit une grande inspiration.

— J’aimerais vous obliger, Dame Abbesse, mais trois sorciers m’ont ordonné de ne laisser entrer personne. Ils ont été très clairs : même les jardiniers n’ont pas le droit de passer.

— Trois sorciers ? Et qui sont-ils ?

— Le Premier Sorcier Zorander, le seigneur Rahl et, plus récemment, le sorcier Nathan Rahl.

Nathan… Verna aurait dû se douter qu’il jouerait les importants au palais. Étant un sorcier Rahl, et un ancêtre de Richard, il avait matière à affabuler – son activité préférée. Qui pouvait dire quels dégâts il avait faits durant son séjour au palais ?

— Général, je suis la Dame Abbesse des Sœurs de la Lumière et je combats dans le même camp que vous.

— Les Sœurs de la Lumière, hein ? Une de ces femmes est passée par ici, il y a deux ans. Vous vous souvenez, les gars ? (Trimack regarda ses hommes, qui s’étaient tous rembrunis, puis se tourna de nouveau vers la Dame Abbesse.) De longs cheveux bruns ondulés, à peu près de votre taille… Il lui manquait le petit doigt de la main droite. Je suppose que ça vous dit quelque chose ?

— Odette, dit simplement Verna. Le seigneur Rahl m’a parlé des problèmes que vous avez eus avec elle. Mais c’était une sœur déchue, si on peut exprimer les choses comme ça…

— Je me fiche de savoir qui elle servait lorsqu’elle est venue ici. Pour atteindre le Jardin de la Vie, cette femme a tué trois cents soldats. Trois cents hommes à moi ! Et pour repartir, elle a fait cent victimes supplémentaires. Nous étions impuissants comme des agneaux. Savez-vous ce que c’est de voir des compagnons mourir sans pouvoir les aider ? Avez-vous idée de ce que ressent un officier face à un tel carnage ? D’autant plus quand il est incapable de barrer le chemin à une foutue magicienne ?

Verna baissa humblement les yeux.

— Je suis désolée, général… Mais Odette combattait contre le seigneur Rahl. Pas moi. Je suis de votre côté et je m’oppose aux gens comme elle.

— Sans doute, mais les ordres de Zedd puis du seigneur Rahl, après qu’il eut tué cette femme, sont de ne laisser entrer personne. Je ne désobéirai pas même si ma propre mère me le demandait.

Quelque chose clochait dans le discours de Trimack, et Verna ne fut pas longue à mettre le doigt dessus.

— Si vous n’avez pas pu arrêter Odette, comment pensez-vous m’empêcher de passer ?

— Je ne voudrais pas aller jusque-là, mais s’il le faut, nous avons les moyens de remplir notre mission. Bref, nous ne sommes plus des agneaux !

— De quoi parlez-vous ?

Trimack tira un gant noir de sa ceinture et l’enfila en tendant bien les doigts pour qu’il n’y ait pas de plis. Entre le pouce et l’index de sa main gantée, il saisit un des six carreaux d’arbalète à pointe rouge rangés dans des pochettes spéciales fixées à la ceinture d’un de ses soldats.

L’homme ayant déjà encoché un projectile dans son arme, il lui en restait encore quatre de réserve.

Tenant le carreau par sa courte hampe, Trimack brandit la pointe acérée sous le nez de Verna, afin qu’elle puisse l’étudier tout à loisir.

— Ce n’est pas qu’une pointe d’acier, dit-il. Ce carreau a le pouvoir d’abattre les détenteurs du don.

— Je ne comprends toujours pas de quoi vous voulez parler…

— Ce projectile peut traverser tous les boucliers qu’un sorcier ou une magicienne sont susceptibles d’ériger.

Verna tendit une main et tapota la hampe du carreau. La douleur la força aussitôt à retirer sa main. Même si son Han était presque impuissant dans ce palais, elle n’eut aucun mal à sentir la force impressionnante de la toile magique qui enveloppait le projectile. Une arme terrible, sans nul doute… Même en disposant de toute sa magie, un sorcier n’aurait pas une chance si un arbalétrier lui tirait dessus.

— Ces projectiles ne vous ont pas permis de neutraliser Odette ? demanda Verna.

— À l’époque, nous ne les avions pas…

— Qui vous les a fournis ?

Le général sourit avec la satisfaction d’un profane certain d’être capable de se défendre contre un détenteur du don.

— Nathan Rahl m’a interrogé sur nos défenses… Je lui ai parlé du massacre perpétré par votre foutue sœur… En fouillant le palais, il est tombé sur ces armes – apparemment cachées à un endroit où seul un sorcier pouvait les dénicher. C’est lui qui m’a remis ces projectiles et les arbalètes spéciales qui vont avec.

— Comme c’était gentil à lui…

— Très généreux, oui…, approuva Trimack.

Il remit en place le carreau. Les pochettes de ceinture, les gants, le luxe de précaution… Tout ça semblait logique lorsqu’on manipulait des armes qui remontaient sans doute aux Grandes Guerres.

— Nathan Rahl nous a appris à utiliser ces carreaux, confirma Trimack. C’est également lui qui nous a procuré les gants.

Il retira le sien et le glissa de nouveau dans sa ceinture.

Croisant les mains dans son giron, Verna prit une grande inspiration et pesa soigneusement ses mots.

— Général, je connais le sorcier Rahl depuis une époque où votre grand-mère n’était pas encore née… Nathan n’est pas toujours un parangon de prudence, si vous voyez ce que je veux dire. À votre place, je me montrerais méfiant vis-à-vis de tout ce qu’il a dit ou fait ici.

— Dois-je comprendre que le sorcier Rahl est dangereux ?

— Pas délibérément – enfin, avec nous – mais il a une fâcheuse tendance à occulter les détails qui lui posent un problème. De plus, il est très vieux et très puissant. Du coup, il lui arrive d’oublier qu’il en sait plus long sur la magie que la majorité de ses contemporains. Il peut aussi perdre de vue que le don lui confère des… aptitudes… hors de portée du commun des mortels. Si vous voulez une comparaison, il me rappelle un vieux gentilhomme qui oublie d’avertir ses invités que son chien mord facilement.

Les soldats se regardèrent, mal à l’aise, et certains écartèrent la main du carquois spécial accroché à leur ceinture.

Trimack posa la main sur la garde de l’épée courte glissée dans un fourreau sur sa hanche gauche.

— Je prendrai vos avertissements au sérieux, Dame Abbesse. Mais je n’oublierai pas pour autant les centaines d’hommes que j’ai perdues lors de l’attaque d’une de vos sœurs. Je tiens à mes soldats, et je refuse qu’une catastrophe pareille se reproduise.

Pour se calmer, Verna se rappela que cet homme faisait son devoir, et rien de plus. Dans l’état où était son Han, ici, elle n’avait pas trop de mal à comprendre ce que Trimack avait éprouvé face à Odette, lorsqu’il avait été incapable de se défendre.

— Je vois ce que vous voulez dire, général… Moi aussi, j’ai des responsabilités. La vie de vos hommes est précieuse, j’en conviens volontiers, et tout ce qui peut empêcher l’ennemi de les menacer est bon à prendre. C’est pour ça que je vous conseille la prudence avec ces carreaux. Les armes magiques ne sont pas sans danger pour les profanes…

— Je n’oublierai pas vos recommandations, c’est promis.

— Parfait… Comprenez aussi que le Jardin de la Vie contient des artefacts extrêmement dangereux. Si je pouvais m’assurer que tout va bien, ce serait dans notre intérêt à tous.

— Dame Abbesse, je comprends votre démarche, mais rien ne me permet de déroger à mes ordres. Je ne peux pas vous laisser entrer, même si vous êtes vraiment tout ce que vous dites. Une espionne s’y prendrait-elle autrement pour tenter de me convaincre ? Qui me dit que vous n’êtes pas une transfuge ou le Gardien lui-même revêtu d’un déguisement de chair ? Si sincère que vous sembliez, je n’ai pas atteint le grade de général en me laissant raconter n’importe quoi par des femmes séduisantes.

Un moment, Verna fut déconcertée d’avoir été qualifiée de « séduisante » devant tant d’inconnus.

— Pour vous rassurer, continua Trimack, sachez que personne, depuis le départ du seigneur Rahl, n’est entré dans le Jardin de la Vie. Même Nathan Rahl n’y est pas allé. Tout ce que le jardin peut contenir est resté en l’état.

— J’en prends note, général, dit Verna.

Elle n’était pas près de revenir au palais, songea-t-elle, et personne ne pouvait dire quand Richard reviendrait. Un sacré casse-tête, tout ça…

— Et si je vous faisais une proposition, général ? Au lieu d’entrer, je pourrais me tenir sur le seuil du Jardin de la Vie et jeter un coup d’œil pour voir si les boîtes d’Orden sont en sécurité. Pendant ce temps, si ça vous soulage, dix de vos hommes pointeront leur arbalète sur moi…

Trimack prit le temps de la réflexion.

— Un cercle d’hommes autour de vous, leur arme prête à tirer… Vous devrez regarder à travers les brèches de ma muraille de soldats et nous vous abattrons sans sommation si vous franchissez le seuil du jardin.

Verna n’avait nul besoin d’approcher des boîtes. Pour être franche, elle entendait même en rester aussi loin que possible. Mais elle désirait les voir, afin d’être sûre que personne d’autre ne les avait touchées.

Le dispositif de sécurité que proposait Trimack ne lui plaisait pas beaucoup. Jeter un coup d’œil sur les boîtes d’Orden n’était pas sa mission première, mais plutôt une idée qu’elle avait eue après coup. Cela dit, ne fallait-il pas profiter de l’occasion ?

— Marché conclu, général ! Voir que tout va bien m’aidera à mieux dormir la nuit.

— Je ne me plaindrais pas d’avoir un sommeil plus paisible…

Trimack et une trentaine de soldats escortèrent les deux femmes tout au long d’un couloir en granit poli. Les colonnes qui se dressaient à intervalles réguliers semblaient former les cadres d’une imposante succession de tableaux. Pour Verna, cette curieuse « galerie » était le signe que la main du Créateur n’avait pas été étrangère à l’érection du royaume des vivants – une sorte de Jardin de la Vie géant, si on réfléchissait bien.

L’immense salle qu’on appelait le Jardin de la Vie était le noyau même du sortilège, devina Verna. C’était là que pulsait le cœur de la magie.

La petite colonne s’arrêta devant une immense porte à deux battants ornés de sculptures évoquant la nature.

— Le Jardin de la Vie s’étend derrière cette porte, annonça simplement Trimack.

Alors que les soldats pointaient sur Verna et Berdine leur arbalète chargée, le général entreprit d’ouvrir un des deux battants.

Les hommes placés derrière Verna et sur ses flancs braquèrent leur arme sur sa tête. Ceux qui vinrent se camper devant elle visèrent son cœur. Bizarrement, la Dame Abbesse trouva l’attention touchante. Elle aurait détesté qu’on lui tire dans le visage.

Toute cette affaire lui semblait ridicule. Mais ces hommes prenaient leur mission au sérieux, et elle ne pouvait pas les en blâmer.

Lorsque le battant fut ouvert, Verna en approcha à petits pas. Ses anges gardiens avancèrent avec elle jusqu’au seuil. Là, elle fit signe à l’un d’eux de s’écarter un peu, afin qu’elle puisse voir ce qu’il y avait à l’intérieur.

Sous la lumière qui pénétrait à flots par les hautes fenêtres, la Dame Abbesse fut surprise de constater que le Jardin de la Vie, à première vue, ressemblait à un… jardin luxuriant.

Des sentiers couverts de gravillons serpentaient entre les parterres de fleurs et des pétales séchés jaune et rouge couvraient le sol. Au-delà des parterres, de petits arbres offraient des zones ombragées où flâner en toute tranquillité. Tout au fond de la salle, un mur d’enceinte envahi de lierre marquait les limites de cette fabuleuse enclave.

Le Jardin de la Vie contenait d’innombrables variétés de végétaux dont une bonne partie était inconnue de Verna. Partout, le manque d’entretien paraissait évident. Les haies avaient besoin d’être taillées, les arbres imploraient qu’on les élague et les mauvaises herbes envahissaient tout.

À l’évidence, Trimack n’avait pas menti : personne n’était plus venu ici depuis que Richard avait mis un terme au règne de Darken Rahl.

Au Palais des Prophètes, il y avait eu un jardin intérieur, mais beaucoup plus petit que celui-ci. L’irrigation était assurée par tout un réseau de tuyaux reliés à des tonneaux posés sur le toit. Ce système de récupération des eaux de pluie était également utilisé ici. Une chance, car sinon, toutes les plantes seraient mortes de soif depuis longtemps.

Au centre de l’immense salle s’étendait une pelouse désormais broussailleuse. Cette zone formait quasiment un cercle parfait. Au milieu, sur un rectangle de pierre blanche, un autel de pierre reposait sur un double piédestal.

Les trois boîtes d’Orden trônaient sur l’autel, si noires qu’il était presque étonnant qu’elles n’absorbent pas toute la lumière de la salle pour la plonger, ainsi que le reste du monde, dans les ténèbres éternelles du royaume des morts.

La simple vision d’artefacts pareillement sinistres retourna l’estomac de Verna.

Pour la Dame Abbesse, les trois boîtes étaient depuis toujours surnommées le « portail ». Et ce nom leur allait parfaitement. Combinées, elles devenaient un passage qui reliait le royaume des morts au monde des vivants. La magie des deux univers avait contribué à l’érection de ce portail. Si cette fragile construction s’écroulait, le voile se déchirerait et plus rien ne pourrait interdire au Gardien l’accès du monde des vivants.

Ces informations étant contenues dans des grimoires réservés à une poignée de personnes, peu de résidants du Palais des Prophètes connaissaient l’antique nom du portail : les boîtes d’Orden. Ces trois artefacts travaillaient ensemble pour générer le portail.

Les Sœurs de la Lumière pensaient que ce passage était perdu depuis près de trois mille ans. Presque toutes estimaient qu’il avait disparu à tout jamais, et depuis quelques siècles, une école de pensée mettait en doute son existence même.

Un débat théologique faisait rage entre les diverses obédiences. Désormais, Verna connaissait la vérité : les boîtes d’Orden existaient bel et bien et elle avait du mal à en détourner le regard.

Contempler de si horribles artefacts donnait des sueurs froides à la pauvre Dame Abbesse.

Maintenant, il ne semblait plus étonnant que trois sorciers aient interdit à quiconque d’entrer dans le Jardin de la Vie.

Malgré ses réticences vis-à-vis du prophète, Verna dut reconnaître qu’il avait eu raison de distribuer les carreaux à la Première Phalange.

Une fois débarrassées du revêtement qui les faisait passer pour des coffrets à bijoux, les trois boîtes noires ressemblaient à des cercueils miniatures.

Darken Rahl avait mis les boîtes dans le jeu avec l’intention d’utiliser le pouvoir d’Orden pour régner sur le monde des vivants. Par bonheur, Richard l’en avait empêché.

Subtiliser les boîtes n’aurait pas enrichi un voleur lambda. Pour comprendre le fonctionnement du portail et de la magie d’Orden, il fallait détenir des informations dont une bonne partie figuraient dans un livre qui n’existait plus – à part dans la mémoire de Richard.

C’était grâce à ça qu’il avait pu vaincre Darken Rahl.

En plus de ces informations, un éventuel voleur, pour tirer parti des boîtes, aurait dû maîtriser les deux variantes de la magie.

Bref, si un inconscient avait tenté de s’emparer des boîtes, c’est lui-même qu’il aurait mis en danger.

Voyant les artefacts là où Richard les avait laissés – selon ses propres dires –, Verna soupira de soulagement. Pour l’instant, il n’existait pas d’endroit plus sûr où entreposer une magie si dangereuse. Un jour, si c’était possible, Verna ambitionnait de contribuer à la destruction du portail. Pour l’instant, celui-ci était très bien dans le Jardin de la Vie.

— Merci, général Trimack. Je suis contente que tout soit en ordre.

— Et ça le restera, faites-moi confiance ! (Le général commença de refermer le battant.) Personne n’entrera ici à part le seigneur Rahl.

— Très bien… (Verna sourit à Trimack, puis elle regarda autour d’elle, impressionnée par le calme qui régnait en ces lieux – une illusion, bien sûr, mais très plaisante.) Désolée, mais Berdine et moi allons devoir partir. Je dois rejoindre nos forces… Dès que je le verrai, je dirai au général Meiffert que tout est en ordre ici. Espérons que le seigneur Rahl nous rejoindra bientôt. Selon les prophéties, s’il arrive à temps, nous avons une chance d’écraser l’Ordre Impérial, ou au minimum de le renvoyer dans l’Ancien Monde.

Trimack hocha sobrement la tête.

— Puissent les esprits du bien être avec vous, Dame Abbesse…

Flanquée de Berdine, Verna s’éloigna du Jardin de la Vie puis sortit de la zone interdite. En descendant l’escalier, elle s’avisa qu’elle se réjouissait de rejoindre l’armée, même si la mission qu’elle avait à remplir l’inquiétait. Depuis qu’elle séjournait au palais, la Dame Abbesse se sentait beaucoup plus liée à l’empire d’haran, une entité créée par Richard et qui lui ressemblait beaucoup.

Un peu de son ancienne ferveur recouvrée, Verna devait bien admettre qu’elle aimait davantage la vie, ces derniers temps.

Cela dit, si Richard ne revenait pas, l’armée d’harane courait au désastre.

— Dame Abbesse ? lança Berdine en tirant derrière elle un des battants de la porte « ornée » de deux serpents haineux.

— Qu’y a-t-il, mon amie ?

— Je crois que je devrais rester ici.

— Rester ? Pour quoi faire ?

— Si Anna trouve le seigneur Rahl et nous le ramène, il aura comme gardes du corps toutes les Mord-Sith présentes. Sans parler de vous bien entendu. L’ennui, c’est qu’Anna ne le localisera sûrement pas…

— Elle ne peut pas échouer ! Richard est conscient du poids que la prophétie fait peser sur ses épaules. Même si Anna ne le trouve pas, je suis sûre qu’il sera là au moment voulu.

— C’est possible… mais pas garanti… Verna, j’ai passé beaucoup de temps avec lui. Il ne pense pas comme vous, Dame Abbesse. Pour lui, les prophéties ne sont pas si importantes que ça.

— Tu ne crois pas si bien dire, soupira Verna.

— D’Hara est le pays du seigneur Rahl, même s’il n’y a jamais vécu, sauf lorsqu’il était prisonnier. Il aime son peuple, et il sait que cette affection est partagée. Il éprouvera peut-être le besoin de revenir ici.

» S’il le fait, je dois être là pour lui. Il a besoin de moi pour traduire les livres – du moins, j’aime penser que je lui suis utile. Depuis que je le connais, il me donne le sentiment de servir à quelque chose… Alors, j’ai l’impression que je devrais rester ici. S’il vient, je lui dirai que vous l’attendez impatiemment parce que la bataille finale est pour bientôt.

— Ton lien te dit-il où il est ?

Berdine désigna l’ouest.

— Quelque part dans cette direction, mais très loin d’ici.

— Le général m’a dit la même chose. Ça laisse penser que Richard est au moins de retour dans le Nouveau Monde. Une bonne nouvelle, ça !

— Plus il approchera, et plus les D’Harans sentiront sa présence… C’est peut-être en restant ici que je vous aiderai vraiment à le trouver.

Verna réfléchit quelques instants.

— Eh bien, tu me manqueras, Berdine, mais tes propos sont sensés et tu dois agir selon ta conscience. Si tu crois que rester ici est ta meilleure option…

— J’en suis certaine, Dame Abbesse ! De plus, j’aimerais étudier quelques ouvrages et les comparer au journal de Kolo. Certains détails me perturbent… Si je trouve les réponses à mes questions, je pourrai peut-être aider le seigneur Rahl à remporter cette bataille finale.

Verna eut un sourire mélancolique.

— Tu m’accompagnes jusqu’à la sortie ? demanda-t-elle.

— Bien sûr…

Entendant des bruits de pas précipités, les deux femmes se retournèrent. Une Mord-Sith en uniforme rouge, plus grande que Berdine et blonde comme les blés, approchait en étudiant Verna avec un regard froid plein d’une souveraine confiance en elle-même.

— Nyda ! s’écria Berdine.

La femme eut un demi-sourire lorsqu’elle s’immobilisa devant sa collègue et lui posa les mains sur les épaules. Un geste exubérant pour une Mord-Sith – le summum de l’enthousiasme, même, sauf peut-être pour Berdine, qui devait pouvoir faire mieux en de rares occasions.

— Sœur Berdine, dit Nyda, voilà longtemps que tu es absente, et tu as manqué à D’Hara. Bienvenue chez toi !

— J’ai plaisir à être de retour et à te revoir.

Le regard de Nyda glissant vers la Dame Abbesse, Berdine se souvint des règles élémentaires de la politesse.

— Nyda, je te présente Verna, la Dame Abbesse des Sœurs de la Lumière ! C’est une amie et une conseillère du seigneur Rahl.

— Il arrivera bientôt ?

— Hélas non, ma sœur.

— Vous êtes vraiment sœurs ? demanda soudain Verna.

— Non, répondit Berdine. Mais les Mord-Sith s’appellent parfois ainsi, comme vos Sœurs de la Lumière. Nyda est une vieille amie.

— Au fait, où est Raina ?

Berdine blêmit d’un seul coup, comme chaque fois qu’on prononçait devant elle le nom de sa bien-aimée.

— Elle est morte…

— Je suis désolée, mon amie. A-t-elle dignement péri, son Agiel au poing ?

Berdine baissa les yeux.

— Elle a attrapé la peste, et elle a lutté jusqu’à son dernier souffle. Mais au bout du compte, c’est la seule bataille qu’elle aura jamais perdue… Elle est morte dans les bras du seigneur Rahl.

Verna crut voir les yeux bleus de Nyda s’embrumer un peu.

— Je suis navrée, ma sœur…

— Le seigneur Rahl a pleuré pour elle, dit Berdine en relevant les yeux.

Au regard surpris de Nyda, Verna déduisit que les seigneurs Rahl précédents devaient se ficher comme d’une guigne du destin des Mord-Sith. Une nouvelle fois, et sans calcul, Richard avait agi d’une façon qui marquerait longtemps les esprits.

— J’ai entendu des histoires extraordinaires de ce genre au sujet du seigneur Rahl. Ce serait donc la vérité ?

— La vérité vraie, confirma Berdine avec un grand sourire.

Chapitre 32

— Que lisez-vous avec une telle concentration ? demanda Rikka en refermant la lourde porte d’un coup d’épaule.

Zedd eut un grognement agacé, mais il leva quand même les yeux du grimoire ouvert devant lui.

— Des pages blanches…

Par une fenêtre ronde, sur sa gauche, le vieux sorcier apercevait les toits d’Aydindril, très loin en contrebas. À la lumière dorée du soleil couchant, la cité paraissait magnifique, mais ce n’était qu’une illusion. Vidée de ses habitants, qui avaient fui devant les hordes d’envahisseurs, Aydindril n’était plus qu’une coquille vide. Un peu comme les cocons des cigales qui venaient de naître partout dans les Contrées du Milieu.

Rikka se pencha et jeta un coup d’œil à l’ouvrage.

— Il n’y a pas que du blanc, dit-elle. Sinon, vous ne pourriez rien lire du tout… J’en déduis que vous vous intéressez au texte, pas aux passages blancs. Si l’honnêteté est au-delà de vos possibilités, essayez au moins de vous montrer plus précis.

Zedd foudroya la Mord-Sith du regard.

— Parfois, le non-dit est plus important que ce qui est exprimé. As-tu jamais pensé à ça ?

— Une façon de me demander le silence ? s’enquit Rikka en posant sur le bureau une assiette fumante d’où montait une délicieuse odeur d’oignons, d’ail, de légumes et de viande.

— Non, de l’exiger !

Par la fenêtre ronde qui se trouvait sur sa droite, Zedd pouvait admirer un des murs noirs de la Forteresse du Sorcier. Construit à même la montagne, cet immense complexe dominait Aydindril. Et comme la ville, il était désert, à l’exception de Zedd, Rikka, Chase et Rachel. Mais les choses changeraient bientôt. Une famille résiderait de nouveau ici, et des rires d’enfants retentiraient dans les couloirs, comme jadis, à l’époque bienheureuse où des centaines de gens travaillaient et vivaient dans la forteresse.

Nullement vexée, Rikka passa le temps en balayant du regard la pièce ronde – une forme logique, dans une tour.

Les étagères étaient lestées d’éprouvettes, de cornues, de fioles et de bocaux remplis de composants magiques. Parmi ces trésors, il y avait aussi un banal flacon de cire destiné à l’entretien du bureau, du fauteuil en chêne, du coffre et des bibliothèques.

Il y avait bien entendu des livres partout – les plus rares, comme de juste, trônaient sur les rayonnages du seul meuble muni de vitres.

Les bras croisés, Rikka se pencha pour mieux étudier les dos dorés à l’or fin de ces volumes.

— Vous avez lu tous ces livres ? demanda-t-elle au vieux sorcier.

— Lu et relu, oui…

— Eh bien, le métier de sorcier ne doit pas être drôle tous les jours… Tant de lecture et de réflexion… On obtient beaucoup plus vite les réponses en torturant les gens.

Zedd s’éclaircit théâtralement la voix, histoire de ménager ses effets :

— Lorsqu’une personne souffre, très chère, elle est souvent bavarde, je veux bien l’admettre. Mais elle a tendance à dire ce que son bourreau a envie d’entendre, que ce soit la vérité ou non…

Rikka s’empara d’un livre et le feuilleta avant de le remettre en place.

— Voilà pourquoi on nous forme à cuisiner les gens en utilisant des méthodes appropriées. Avec nous, ils comprennent vite que mentir sera plus douloureux encore que se taire. Quand ils ont saisi que nous tromper n’est pas une option, l’affaire est dans le sac.

Zedd n’écoutait pas vraiment la Mord-Sith. Très concentré, il cherchait à cerner le sens d’un fragment de poésie. Chaque hypothèse qu’il formulait lui coupait un peu plus l’appétit…

Le délicieux ragoût attendait toujours. Soudain, le vieil homme comprit que Rikka espérait un commentaire sur sa cuisine. Voire des compliments.

— Qu’y a-t-il au menu ?

— Du ragoût…

— Et où sont les biscuits ?

— Nulle part. C’est du ragoût.

— Je vois bien ! Mais j’aime avoir des biscuits salés avec mon ragoût.

— Je peux aller vous chercher du pain frais, si ça vous dit.

— Un ragoût doit être accompagné de biscuits ! C’est une règle élémentaire de la gastronomie.

— Si j’avais su que vous vouliez des biscuits, j’en aurais fait, au lieu de préparer un ragoût. Vous auriez dû me le dire plus tôt…

— Je n’ai jamais parlé de biscuits au lieu du ragoût, marmonna le vieux sorcier.

— Vous changez tout le temps d’avis quand vous êtes grognon, on dirait…

— Et toi, tu es vraiment douée pour torturer les gens…

Rikka sourit, tourna les talons et sortit du bureau avec la dignité d’une reine.

Zedd se demanda si les Mord-Sith se jouaient cette comédie même quand elles étaient seules…

Il revint à son problème et tenta de l’aborder selon un angle différent. Mais il n’en eut pas l’occasion, parce que la porte s’ouvrit de nouveau pour laisser passer Rachel. Tenant quelque chose à deux mains, la fillette se servit de son pied droit pour fermer la porte.

— Zedd, tu devrais cesser de travailler et prendre le temps de manger.

Le sorcier sourit à la gamine. Devant elle, il fondait comme une vieille bougie…

— Que m’apportes-tu là, Rachel ?

La petite posa sur le bureau un saladier qu’elle poussa devant le sorcier.

— Des biscuits !

Stupéfié, le vieil homme se pencha au-dessus du récipient.

— Et que fiches-tu avec des biscuits ?

Rachel écarquilla les yeux comme si c’était la question la plus idiote qu’elle ait jamais entendue.

— Ils sont pour toi… Rikka m’a demandé de te les apporter. Elle n’avait plus de main libre, puisqu’elle portait une assiette de ragoût pour toi et une autre pour Chase.

— Tu ne devrais pas aider cette femme, grogna Zedd. C’est un démon !

— Tu es stupide, Zedd ! lança Rachel. Rikka me raconte des histoires sur les étoiles… Elle les dessine, et j’ai droit à un récit sur chacune…

— Elle fait ça ? Eh bien, j’admets que c’est assez gentil de sa part…

Avec le crépuscule qui tombait, lire devenait de plus en plus difficile. D’un geste nonchalant, le vieil homme alluma la dizaine de bougies disposées sur un chandelier en fer forgé.

Une douce lumière brilla dans la pièce, illuminant les pierres lisses du mur et les poutres apparentes du plafond.

Rachel eut un grand sourire émerveillé. Elle adorait voir le Premier Sorcier allumer ses bougies.

— Tu es le plus grand sorcier du monde ! s’exclama-t-elle.

— Je regrette vraiment que tu partes, soupira le vieil homme. Rikka n’aime pas mon petit truc, avec les bougies…

— Je te manquerai ?

— Non, pas vraiment, mais je n’ai aucune envie de rester seul avec Rikka.

Entêté, Zedd relut la phrase qui le poussait à s’arracher les cheveux.

« Ils commenceront par le contredire puis comploteront pour le guérir. »

Qu’est-ce que ça pouvait bien vouloir dire ?

— Si tu es gentil avec elle, Rikka te racontera peut-être des histoires sur les étoiles, dit Rachel. Toi, tu me manqueras terriblement, Zedd !

Le vieux sorcier leva les yeux de son grimoire. Rachel tendait les bras, et il ne put s’empêcher de la prendre dans les siens. Cette petite se blottissait comme personne, et on en tirait chaque fois des réserves de tendresse pour une semaine.

— Tu fais de très bons câlins, Zedd. Richard aussi est très doué.

— C’est vrai, il n’est pas mauvais…

Zedd se souvint d’un lointain passé, dans ce même bureau. Sa fille, qui avait à peu près l’âge de Rachel, venait souvent le voir pour avoir un câlin. Aujourd’hui, Richard était la seule famille du vieil homme, et il aurait donné cher pour le voir.

— Tu me manqueras, ma chérie, mais en un clin d’œil, tu seras de retour avec tous tes frères et sœurs. Pour jouer, ce sera bien plus amusant qu’un vieux grincheux comme moi. (Zedd fit asseoir l’enfant sur ses genoux.) Je serai ravi de vous avoir ici. La forteresse va enfin redevenir un endroit bruissant de vie.

— Rikka est sûre de ne plus avoir besoin de cuisiner lorsque ma mère sera avec nous !

Zedd tendit la main pour prendre la choppe de thé posée sur le coffre, derrière lui.

— Eh bien, personne ne s’en plaindra…

— Elle dit aussi que maman te forcera à te peigner…

Rachel tendit les mains. Comprenant qu’elle voulait goûter le thé, Zedd lui en fit boire une gorgée.

— Me peigner ? répéta-t-il, indigné.

— Tes cheveux sont dressés sur ta tête… Mais moi, j’aime ça…

La porte s’ouvrit et Chase passa la tête dans le bureau.

— Rachel, tu es encore en train d’embêter Zedd ?

La fillette secoua la tête.

— Non, je lui ai apporté des biscuits. Rikka m’a dit qu’il aimait en manger avec son ragoût…

Le garde-frontière plaqua les poings sur ses hanches.

— Et comment est-il censé manger avec une vilaine petite fille sur les genoux ? Tu es si laide que ça risque de lui couper l’appétit.

Rachel sauta à terre en gloussant.

— Vos bagages sont faits ? demanda Zedd en baissant de nouveau les yeux sur son grimoire.

— Oui… Je veux partir très tôt, demain. Si ça ne te dérange pas.

— Aucun problème… Plus vite tu auras amené ta famille ici, mieux ce sera. Nous serons tous soulagés que les tiens soient près de nous et ne risquent plus rien.

— Zedd, qu’est-ce qui te tracasse ?

Le vieux sorcier releva la tête.

— Moi ? Rien du tout. Pourquoi cette question ?

— Il est occupé par sa lecture, dit Rachel.

Elle vint se blottir contre son père adoptif et passa les bras autour d’une de ses énormes jambes.

— Zedd…, grogna le colosse, qui n’était pas dupe.

— Quoi ? Pour quelle raison ça n’irait pas, d’après toi ?

— Pour commencer, tu n’as rien mangé…

Posant une main sur le manche du coutelas glissé à sa ceinture, Chase caressa de l’autre la tête blonde de Rachel. Le garde-frontière avait une bonne demi-douzaine de couteaux sur lui. Certains accrochés à sa ceinture et d’autres glissés dans ses bottes. Lorsqu’il partirait, le lendemain, des épées et des haches compléteraient son arsenal.

— Quand on te connaît bien, on sait que c’est très mauvais signe…

Zedd s’empara d’un biscuit et le goba distraitement.

— Voilà… Tu es satisfait ?

Pendant que le vieil homme mâchait, Chase se pencha, prit le menton de Rachel entre le pouce et l’index et lui fit lever la tête vers lui.

— Ma fille, file dans ta chambre et finis d’empaqueter tes affaires. Je veux que tes couteaux soient propres et aiguisés, compris ?

— Ils le seront, Chase !

Pour une enfant si jeune, Rachel n’avait pas eu la vie facile. Victime d’une série de coïncidences qui éveillaient la suspicion du vieux sorcier, elle avait été au centre de divers drames. Lorsque Chase l’avait adoptée, le sorcier lui avait fermement conseillé d’enseigner l’autodéfense à sa petite protégée. Adorant son « papa », la gamine s’était révélée une excellente élève. Avec un des petits couteaux qu’elle cachait sur elle, cette enfant était capable de transpercer une mouche en plein vol.

— Et couche-toi tôt pour être reposée, ajouta Chase. Si tu as les yeux lourds de sommeil, je ne te porterai pas dans mes bras !

Rachel eut un regard interloqué.

— Et si je suis en pleine forme, tu me porteras ?

Chase échangea un regard accablé avec Zedd. L’homme qui épouserait cette petite raisonneuse n’aurait pas fini d’en baver…

Forçant son naturel, le garde-frontière parvint à foudroyer la gamine du regard.

— Demain, tu devras te débrouiller seule.

Pas plus impressionnée que ça, Rachel hocha simplement la tête.

— Compris, chef ! (Elle se tourna vers Zedd.) Tu viendras me dire bonne nuit ?

— Bien entendu… Je ne me priverai pas du plaisir de te border…

Zedd se demanda si Rikka passerait dans la chambre de Rachel pour lui raconter une histoire. Penser qu’une Mord-Sith parlait des étoiles à une enfant lui réchauffait le cœur. Mais Rachel aurait attendri n’importe qui…

Chase regarda sa fille adoptive sortir du bureau et courir sur les remparts.

Zedd se réjouissait que l’enfant se soit si vite habituée à la forteresse. En quelques heures, elle s’était sentie chez elle, commençant à batifoler dans des couloirs vieux de plusieurs millénaires. Très intelligente, elle ne s’aventurait jamais dans les endroits que Zedd lui interdisait.

Rachel savait reconnaître le danger. Une qualité rare chez une enfant si jeune.

Quand il fut sûr que la gamine était en sécurité, Chase ferma la lourde porte de chêne et approcha du bureau.

Dans cette pièce que Zedd avait toujours jugée confortable, le colosse semblait trop à l’étroit pour être heureux.

— Bien, quel est le problème, Zedd ?

Connaissant le garde-frontière, le vieux sorcier devina qu’il ne le laisserait pas en paix avant d’en avoir appris davantage.

— Regarde ce livre et tu comprendras…

Chase étudia le grimoire puis le feuilleta rapidement.

— Désolé, mais je ne saisis pas. Où y aurait-il un sujet d’inquiétude ? Cet ouvrage ressemble à beaucoup d’autres…

— C’est le problème, justement…

— Ce qui veut dire ?

— C’est un recueil de prophéties. Il est censé contenir des prédictions sous forme de texte. Un livre composé de pages vierges n’est pas digne de porter ce nom, n’est-ce pas ? Eh bien, dans ce grimoire, l’écriture est absente !

— Absente ? Voilà qui ne veut pas dire grand-chose… Veux-tu dire qu’elle est partie ? Ou qu’on l’a volée ? Dans les deux cas, c’est parfaitement idiot ! Personne ne peut subtiliser les lettres tracées sur du parchemin.

Penser tout de suite à un vol était une position intéressante. Ayant été un garde-frontière pendant presque toute sa vie, Chase était formé pour raisonner ainsi. Zedd n’avait aucune habitude de ce type de réflexion. Face à un mystère, il penchait toujours pour la solution la plus sombre.

— C’est très bien résumé, Chase… Moi aussi, j’ai du mal à admettre la disparition de ces textes…

— Et de quoi parlaient-ils, si ce n’est pas indiscret ?

— C’étaient des prédictions, pour l’essentiel. Des prophéties au sujet de Richard.

Chase affichait un calme total – un excellent indice de sa nervosité grandissante.

— Tu es sûr qu’il y avait du texte ? S’il est très vieux, tu as peut-être oublié la présence des pages blanches. Après tout, quand on lit, on se souvient des paragraphes, pas des espaces blancs…

— Tu as raison, intervint Zedd. Je ne mettrais pas ma tête à couper qu’il y avait du texte partout, mais je doute fort qu’il y ait eu autant de pages vierges. Et pourtant, c’est maintenant le cas…

Chase resta imperturbable.

— C’est bizarre, je le reconnais, mais pourquoi te ronger les sangs ainsi ? Richard n’a jamais été très réceptif aux prophéties. Il ne voudrait rien savoir, de toute façon…

Zedd se leva et tapota plusieurs fois le grimoire.

— Chase, ce livre est conservé ici depuis des millénaires. Et il y a toujours eu du texte sur ses pages. J’en suis certain. Aujourd’hui, il manque les trois quarts des mots. Ça te paraît anodin ?

Chase haussa les épaules.

— Je n’en sais rien, Zedd… Ce n’est pas moi l’expert en ce domaine. Si tu dois un jour te fier à mon avis sur un sujet pareil, eh bien, tu seras dans la panade ! C’est toi, le sorcier…

Zedd s’appuya sur le bureau et se pencha vers Chase.

— Je ne me rappelle rien de ce qu’il y avait dans ce livre – et dans tous les autres où manquent des passages.

— Ce n’est pas le seul cas ?

Zedd hocha la tête, puis il se passa une main dans les cheveux. Un moment, il tenta de voir son reflet dans la vitre, mais il ne faisait pas encore assez nuit dehors.

— Tu crois que j’ai besoin d’un coup de peigne ? demanda-t-il soudain.

— Pardon ?

— Laisse tomber, je dis n’importe quoi… Pour résumer, j’ai découvert des blancs dans plusieurs recueils de prophéties, et ça m’inquiète.

Chase commençait à avoir l’air alarmé. Quand on le connaissait, on savait qu’il se demandait combien de personnes il risquait de devoir tuer…

— Je ferais mieux de rester… Rien ne nous oblige à partir demain. Nous pouvons attendre que tu en saches plus long…

Zedd soupira, agacé d’avoir abordé ce problème devant Chase. Le garde-frontière ne connaissait rien à la magie, et il aurait dû se garder de l’angoisser. Mais il était difficile de se taire face à un si grand mystère.

— Inutile de différer ton départ, Chase… Ce n’est pas le genre d’énigme qu’on résout à coups de poing ou de couteau. C’est une affaire de livres… Tu ne dois pas t’inquiéter. Il s’agit de mon domaine, et je trouverai tôt ou tard la solution. J’avais simplement besoin de ton avis – histoire de voir les choses avec un regard différent.

Chase tapota le recueil.

— Que veut dire cette phrase, là ? « Ils commenceront par le contredire puis comploteront pour le guérir. » Tu as dit que ces textes parlaient de Richard, et ces mots-là n’augurent rien de bon. On dirait que des gens vont le trahir et…

— Ne t’emballe pas ! coupa Zedd. Les prédictions en rajoutent volontiers, crois-moi. Ici, le verbe « comploter » peut vouloir dire « mettre un plan au point sans le lui dire ». Il s’agit sûrement des alliés et des amis de Richard, puisqu’il est question de le guérir. Je suppose que la difficulté sera de convaincre notre bon vieux Richard qu’il a besoin d’être soigné.

— Pour guérir de quoi ?

— Ce n’est dit nulle part…

— Donc, selon toi, il n’y a rien d’inquiétant ?

— Probablement, mais la réponse se trouve sans doute dans les passages manquants.

— Et c’est tout l’effet que ça te fait ? Richard a des ennuis, il a besoin d’aide, et il est peut-être même blessé…

Zedd hocha tristement la tête.

— D’après mon expérience, les prophéties ne sont jamais si précises…

— Mais ça peut être le cas, pour une fois ?

— Nous avons assez de soucis pour ne pas en inventer, Chase. N’oublie pas que la chronologie des prédictions n’est jamais limpide… Les faits dont nous parlons peuvent s’être déjà produits. Qui sait si ce n’est pas une allusion à une maladie d’enfance de Richard – un cas où j’ai dû consulter un herboriste pour choisir le meilleur médicament…

— Il peut être question d’un lointain passé ?

— Et pourquoi pas ? Sans le texte manquant, je ne suis pas assez compétent pour situer ces événements dans la vie de Richard.

Chase hocha la tête.

Puis il dut s’écarter, car Rikka entra en trombe dans le bureau. Approchant du meuble, elle voulut reprendre sa vaisselle, mais s’immobilisa en constatant que Zedd n’avait rien mangé.

— Que se passe-t-il ici ? Chase, Zedd est-il malade ? Il aurait dû avoir tout englouti et attendre du rabiot avec impatience. Nous devrions trouver une idée pour le forcer à s’alimenter.

— Tu vois ce que je te disais au sujet du verbe « comploter » ? Ce peut être quelque chose de ce genre…

Rikka dévisagea le vieil homme, comme si elle doutait de sa santé mentale, puis elle se tourna de nouveau vers le garde-frontière.

— De quoi parle-t-il ?

— Une affaire de bouquins…

— Eh bien, Premier Sorcier, après tout le mal que je me suis donné pour cuisiner, vous allez me faire le plaisir de manger. Et si vous refusez, je donnerai votre part aux asticots qui grouillent dans les poubelles du complexe. Comme ça, lorsque vous serez affamé, vous pourrez vous serrer la ceinture, et je ne vous plaindrai pas.

Zedd sursauta soudain.

— Hein ? Que viens-tu de dire ?

— J’ai parlé de nourrir les asticots si…

— Fichtre et foutre ! voilà la solution ! (Zedd écarta les bras.) Rikka, tu es un génie. Si je ne me retenais pas, je t’embrasserais !

— Si ça ne gêne personne, je préfère être vénérée de loin…

Mais le vieux sorcier n’écoutait plus. Se frottant les mains, il cherchait à se rappeler où il avait vu cette référence. Ça remontait à très longtemps, mais…

— Que se passe-t-il ? demanda Chase. Tu as trouvé la solution ?

— Non, mais je me souviens d’avoir lu une exégèse qui…

— Une quoi ?

— Une analyse sur le sujet qui me préoccupe.

— Ah ! encore une histoire de bouquins…

— Oui, et je dois me souvenir… Ce texte parlait d’asticots.

Chase jeta un long regard à Rikka tout en se grattant le crâne.

— D’asticots ?

Le vieil homme continua à se creuser la cervelle. Il ne se trompait pas, il l’aurait juré, mais des souvenirs fantômes continuaient à lui échapper, comme s’ils se dérobaient à lui…

— Zedd, de quoi parlez-vous ? demanda Rikka. Quel rapport avec des asticots ?

— Pardon ? Euh… Oui, des asticots prédictophages… C’était une étude sur la capacité de nuisance de ces créatures…

Cette fois, Chase et Rikka ne doutèrent plus que le vieil homme avait perdu l’esprit.

Zedd entreprit de faire les cent pas pour mieux réfléchir. La pièce étant petite, il dut pousser le fauteuil et le coffre pour se dégager de la place.

Il tentait de déterminer dans quelle bibliothèque de la forteresse se trouvait le livre dont il avait besoin. Il existait des dizaines de salles et des milliers d’ouvrages. De plus, il avait pu consulter le volume en question ailleurs que dans son fief. Il y avait des archives au Palais des Inquisitrices, en ville, et dans toutes les somptueuses ambassades de l’allée des Rois. Et bien entendu, Aydindril n’était pas la seule ville qu’il avait visitée dans sa vie. Comment faire le tri parmi tant de souvenirs ?

— De quoi parlez-vous ? demanda Rikka quand elle fut à bout de patience.

— Je n’en suis pas sûr, parce que ça remonte à longtemps… Sans doute quand j’étais jeune… Mais ça reviendra, si je me concentre… Je regrette vraiment de ne plus avoir ma bonne vieille « raison »…

— Sa quoi ? demanda Rikka au garde-frontière.

— En Terre d’Ouest, il avait sous son porche une chaise où il s’asseyait pour résoudre les problèmes épineux. Il l’avait surnommée « raison »…

» C’est là-bas, dans notre pays, que tout a commencé. Darken Rahl voulait capturer Richard. Zedd et lui ont fui juste à temps, et ils sont venus me voir…

— Il ne manque pas de sièges dans cette forteresse, marmonna Rikka. De plus, qui a besoin d’une chaise pour stimuler ses fonctions cérébrales ? Une personne pareille aurait un sacré problème…

— On peut voir les choses comme ça, admit Chase.

Lui aussi regarda le vieil homme tourner en rond. Puis il n’y tint plus et le saisit au vol par la manche.

— Pendant que tu réfléchis, je vais aller voir si Rachel a fini de se préparer…

— C’est ça, file ! Dis-lui que je viendrai lui faire un baiser de bonne nuit dès que j’aurai cessé de méditer.

Quand le garde-frontière fut sorti, Rikka s’assit sur un coin du bureau.

— Dois-je comprendre que des asticots ont dévoré le parchemin et fait disparaître le texte ?

— Non, ils ont mangé les mots, pas le support.

— Des bestioles qui se nourrissent d’encre ?

Agacé qu’on le dérange sans cesse, le vieil homme s’immobilisa.

— Qui se nourrissent ? Non, pas dans ce sens-là… C’est une entité magique… Si je me souviens bien, on parlait d’asticots prédictophages parce que ces trucs grignotent lentement les branches des prophéties. L’infection se propage de prédiction en prédiction – en commençant par celles qui sont « cousines » – et finit par détruire toute une ramification. Dans le cas qui nous occupe, la branche est de toute évidence en rapport avec Richard.

— Vraiment ? fit Rikka, fascinée et perplexe. La magie peut faire des choses pareilles ?

— Sans doute…, répondit Zedd, pensif. Pourquoi pas ? Mais je n’en suis pas sûr, et c’est pour ça que j’essaie de me souvenir. S’agissait-il d’une théorie ou d’un sortilège bel et bien effectif ? Ai-je trouvé la référence dans… Eh ! une minute !

Le vieil homme plissa les yeux et se concentra.

— C’était avant la naissance de Richard, j’en suis sûr ! J’étais très jeune, donc je devais vivre ici. C’est parfaitement logique. Du coup… Par les esprits du bien !

— Que vous arrive-t-il encore ?

— Je me souviens ! Je sais où j’ai lu ça !

— Et c’est où, exactement ?

Le sorcier se dirigea vers la porte.

— Je m’en occupe, ne t’en fais pas… Va patrouiller, si ça te chante… Je reviendrai vite.

Chapitre 33

Au crépuscule, l’air devenait plus frais et Zedd ne s’en plaignait pas alors qu’il courait le long des remparts. Bien entendu, il transpirait encore à cause de la chaleur que diffusaient les pierres bombardées de soleil pendant toute la journée, mais c’était à peu près supportable.

En contrebas, le soleil couchant inondait d’or et d’argent la magnifique cité déserte. Au-dessus des plus hautes tours de la forteresse, la montagne s’élevait à perte de vue, semblant tutoyer le ciel.

On n’entendait plus un bruit, à part le chant lointain des cigales…

À une intersection, sur le large chemin de ronde, Zedd prit à droite. Contrairement aux remparts de la façade du complexe, qui surplombaient un à-pic vertigineux, ceux du bastion intérieur serpentaient entre deux gouffres impressionnants. Côté forteresse, l’abîme donnait sur des cours intérieures. À coup sûr, les gens qui travaillaient jadis dans le complexe avaient dû apprécier de pouvoir sortir prendre l’air de temps en temps…

Traversant une succession de ponts et de passerelles, le vieil homme se dirigeait vers une immense muraille munie d’une énorme porte à double battant flanquée de colonnes hautes comme trois hommes. Mais il ne visait pas cette entrée de cérémonie ornée de sculptures un rien trop tarabiscotées.

Avant d’avoir atteint la façade, Zedd s’engagea dans un escalier latéral dont les marches – des centaines et des centaines – permettaient de descendre jusqu’à la partie inférieure de cette zone du complexe.

Le vieux sorcier voulait gagner les entrailles de la montagne. Des niveaux de la forteresse que nul ne visitait jamais, car leur existence était connue d’une poignée de gens – et aujourd’hui, du seul Premier Sorcier, selon toute évidence…

La rampe de bois, du côté gouffre, pas très haute, obligeait un homme de taille normale à se plier en deux. Du coup, la descente, sans l’ombre d’un palier pour l’interrompre, avait vite tendance à donner le tournis. Alors qu’un mur imposant se dressait sur la gauche du vieux sorcier, un abîme sans fond s’ouvrait sur sa droite, et il se sentait petit comme une fourmi sur l’étroit escalier qui plongeait dans le vide.

Tout en bas, au pied d’une tour, Zedd apercevait une sorte de couronne de rochers déchiquetés.

Alors qu’il était à peine à mi-chemin, il s’avisa que des bruits de pas retentissaient derrière lui. Se retournant, il vit que Rikka le suivait.

— Où crois-tu donc aller ? lança le vieil homme.

Le vent tourbillonnant faisait gonfler sa tunique et lui ébouriffait encore un peu plus les cheveux. Par moments, il redoutait de s’envoler, emporté par les bourrasques comme une vulgaire feuille morte.

Rikka s’immobilisa quelques marches au-dessus du sorcier.

— J’ai l’air d’aller où, d’après vous ?

— Quelque part où je t’avais interdit de m’accompagner…

— Allez ! continuons ! Je ne vous laisserai pas…

— C’est mon affaire, combien de fois devrai-je te le répéter ? Il me semble t’avoir conseillé de patrouiller…

— Toute cette histoire concerne le seigneur Rahl, donc c’est aussi mon problème !

— Mais non, j’ai simplement envie de vérifier des informations dans un très vieux grimoire…

— Chase et Rachel partiront à l’aube… S’il n’y avait pas urgence, vous seriez en train de raconter une histoire à la petite pour l’endormir. Le seigneur Rahl est visé, ça vous inquiète, je dois savoir ce qu’il en est, par conséquent, je vous accompagne !

Faute d’avoir envie de polémiquer avec une Mord-Sith sur un escalier battu par le vent, Zedd capitula. Se détournant, il souleva sa tunique, la tenant à deux mains, histoire de ne pas se prendre les pieds dans l’ourlet. Ces foutues marches étaient très raides, et il n’avait pas envie d’arriver trop vite en bas – et en bouillie, bien entendu.

Quand il eut atteint le pied de la tour, Zedd s’arrêta sur la première d’une série de pierres plates et se retourna.

— Surtout, dit-il à Rikka, marche sur les pierres.

La Mord-Sith étudia l’étendue broussailleuse qui conduisait à un étroit passage, entre deux hautes murailles, à gauche de la base de la tour.

— Pourquoi ? demanda-t-elle en emboîtant le pas à Zedd.

— Parce que je te l’ordonne !

Zedd n’avait ni le temps ni l’envie de se fendre d’explications sur les défenses magiques d’un lieu. Si Rikka ne marchait pas sur les pierres, les boucliers l’avertiraient du danger et l’empêcheraient d’aller là où il ne fallait pas. C’était certes une sécurité, mais quand on manquait du pouvoir requis, il restait plus prudent de suivre le chemin balisé.

Si les boucliers ne réussissaient pas à dissuader les intrus d’explorer des endroits interdits, les végétaux qui couvraient le sol se chargeraient de les piéger. Comme des tentacules, de longues racines s’enrouleraient autour des chevilles de leurs proies. Pour mieux les emprisonner, elles leur enfonceraient dans les chairs des épines rétractiles capables de percer un os.

Libérer une personne coincée dans ce piège n’était pas facile. En fait, on échouait neuf fois sur dix, et l’affaire se soldait par la mort du sujet. Les défenses de la forteresse ne faisaient pas dans la dentelle, et c’était tout à fait normal.

— Ces racines bougent, dit Rikka. (Elle tira sur la manche du sorcier.) On dirait un nid de serpents.

— Maintenant, tu comprends pourquoi il faut rester sur les pierres ?

Arrivant devant une porte ronde, Zedd appuya sur un levier pour l’ouvrir. Quand ce fut fait, il s’engouffra dans l’ouverture, Rikka sur les talons.

Dans une obscurité totale, Zedd chercha à tâtons un support métallique qui devait être quelque part sur sa droite. Quand il l’eut trouvé, il passa la main sur la sphère lisse posée dessus.

La première lampe magique s’alluma aussitôt.

L’antichambre où venaient d’entrer le vieil homme et la Mord-Sith frappait par sa petite taille et sa sobriété. Des murs en pierre brute, un plafond aux poutres apparentes et dans un coin, formant une sorte de niche, un banc taillé à même la muraille afin d’offrir un peu de repos aux visiteurs épuisés par l’escalier.

À droite et à gauche, des couloirs s’enfonçaient dans les ténèbres.

Zedd s’empara d’une autre sphère posée sur un support. L’objet était en verre, tout simplement, mais la magie lui avait conféré des caractéristiques très spéciales. Au contact de la peau du sorcier, l’artefact émit une vive lumière jaune. Alimentée par le don de Zedd, cette torche magique diffusait sa lueur dans les deux couloirs.

Lui plaquant un index sur la poitrine, Zedd força Rikka à s’asseoir sur le banc.

— Tu n’iras pas plus loin, très chère !

Hélas, la Mord-Sith n’était pas d’humeur à coopérer.

— Il arrive quelque chose d’étrange aux recueils de prophéties, dit-elle. Voilà des jours que vous étudiez ces ouvrages sans prendre le temps de dormir ni de manger. Et tous les textes qui ont disparu concernaient le seigneur Rahl…

C’était une affirmation, pas une question. Zedd avait cru donner le change, mais Rikka était beaucoup plus fine qu’il l’aurait pensé. Trop occupé, il ne s’était pas avisé qu’elle le surveillait de près. Et un sorcier de son envergure n’aurait pas dû s’autoriser une telle cécité.

— C’est vrai, et je ne te l’ai pas caché : les textes manquants parlent presque tous de Richard. Cela dit, le presque a son importance. Mais il y a une constante incontournable : toutes ces prédictions visent une époque postérieure à sa naissance. Le distinguo est subtil, mais très significatif, crois-moi.

» Il y a énormément de passages « blancs » dans les ouvrages. Ne me souvenant plus de ce qu’ils racontaient, comme si on les avait aussi effacés de ma mémoire, je ne peux pas en dire grand-chose…

— Mais vous supposez qu’ils sont liés au seigneur Rahl, n’est-ce pas ?

Là non plus, ce n’était pas une question. Quand la sécurité de Richard était en jeu, ses fidèles protectrices ne prenaient pas de précautions oratoires et on aurait été fou d’espérer les apaiser avec de fumeuses explications.

— Je reconnais que Richard, s’il n’est pas le sujet principal des textes manquants, a en tout cas un rapport étroit avec l’apparition de pages blanches dans d’antiques ouvrages.

Rikka se leva d’un bond.

— S’il en est ainsi, ce n’est pas le moment de me faire des cachotteries, Zedd. Nous avons tous besoin du seigneur Rahl. Il ne s’agit pas seulement de protéger votre petit-fils. L’avenir du monde est en jeu.

— Et je m’occupe de…

— Cette affaire nous regarde tous ! Si vous découvrez seul quelque chose d’important, puis qu’il vous arrive malheur, nous risquons d’être tous condamnés à mort. L’heure n’est plus aux secrets, sorcier Zorander.

Zedd se détourna et réfléchit quelques instants. Puis il regarda de nouveau la Mord-Sith.

— Rikka, il y a dans ces sous-sols des… choses… dont personne ne connaît l’existence. Et crois-moi, il y a d’excellentes raisons pour ça !

— Je n’ai pas l’intention de voler vos trésors. Et je veux bien jurer de ne jamais trahir vos secrets – sauf si les révéler au seigneur Rahl peut lui être utile.

— La discrétion n’est pas l’essentiel ! Le point crucial, c’est le danger que représentent ces… choses.

— Le danger est partout, par les temps qui courent. Le secret est un luxe que nous ne pouvons plus nous offrir.

Zedd sonda le regard de Rikka. Elle n’avait pas tort sur un point : s’il lui arrivait malheur, tout ce qu’il aurait découvert serait à jamais perdu.

Le sorcier avait depuis longtemps l’intention de tout expliquer à Richard sur les catacombes de la forteresse. Mais il n’en avait jamais eu le temps – et jusqu’au désastre actuel, dans les recueils de prophéties, ça n’avait jamais paru urgent non plus.

D’un autre côté, Rikka n’était pas Richard, et donc…

— Que redoutez-vous, sorcier ? lança la Mord-Sith. Que j’aille en ville pour tout raconter ? Mais qui m’écoutera, puisque les habitants ont fui vers D’Hara ? L’avenir de mon pays ne tient plus qu’à un fil, et notre destin également…

— Si certaines choses sont secrètes, ce n’est pas par hasard !

— Certes, mais un authentique sage doit savoir parfois partager ses connaissances. La vie est l’enjeu de ce conflit. Tout ce qui peut la protéger doit être connu de chaque défenseur de la liberté. Il ne faut rien dissimuler, surtout quand un trésor risque d’être perdu au moment où on en a le plus besoin.

Zedd réfléchit un long moment. Il avait découvert le secret autour duquel tout orbitait alors qu’il était adolescent. Depuis, il n’en avait jamais parlé à âme qui vive. Personne ne lui avait ordonné de se taire, puisque nul autre que lui ne savait qu’il y avait quelque chose à révéler…

Mais s’il avait décidé de ne rien dire, c’était pour une raison, il en aurait mis sa main au feu.

D’accord, mais quelle raison ?

Ça, il n’en savait rien…

— Zedd, pour le bien du seigneur Rahl et de notre cause, permettez-moi de venir avec vous !

Le vieil homme dévisagea un moment son interlocutrice.

— Tu ne devras en parler à personne, tu le sais…

— Je jure de ne rien dire, sauf au seigneur Rahl, si ça se révèle indispensable. Les Mord-Sith ont l’habitude d’emporter pas mal de secrets dans la tombe…

— Très bien, tu mourras sans avoir rien dit, sauf s’il m’arrive malheur. Dans ce cas, tu devras parler à Richard de ce que je vais te montrer ce soir. Promets de garder le silence, même vis-à-vis des autres Mord-Sith.

Sans hésiter, Rikka leva une main.

— C’est juré !

Zedd tapa dans la main de la Mord-Sith – une façon de sceller le pacte.

Lors de la guerre contre D’Hara, quand il était le Premier Sorcier officiel des Contrées du Milieu, Zedd avait érigé les frontières et tué Panis Rahl, le père de Darken Rahl. En ce temps-là, si un prophète lui avait dit qu’il conclurait un jour un marché pareil avec une Mord-Sith, il aurait cru avoir affaire à un fou.

Mais tout avait changé et le vieil homme ne pouvait que s’en féliciter…

Chapitre 36

D’un geste vif, mais dans un parfait silence, Richard leva son épée afin de dévier toute attaque éventuelle. S’il ignorait la nature du danger, il entendait être prêt. Comme avant chaque combat, quand il en avait le temps, il plaqua sur son front la lame froide de son arme.

Puis il prononça les paroles rituelles :

— Ma lame, ne me trahis pas aujourd’hui…

Quelques grosses gouttes de pluie s’écrasèrent soudain sur la poitrine nue du Sourcier. La bruine menaçait de se transformer en averse et elle martelait déjà bruyamment la frondaison.

Richard cligna des yeux pour éclaircir sa vision.

Tandis que son ennemi invisible approchait toujours, il entendit des bruits de pas et reconnut immédiatement la démarche souple et fluide de Cara. Alors qu’elle patrouillait autour du camp, elle avait dû entendre le sifflement et elle accourait pour voir ce qui se passait. La connaissant, Richard ne s’étonnait pas qu’elle ait prêté attention à de si minuscules indices.

Mais sous le fracas de la pluie, de plus en plus forte, le Sourcier entendait toujours bruisser les feuilles et les broussailles. De temps en temps, un infime craquement signalait qu’une brindille venait de se briser sous les pas de l’être, du monstre ou de l’entité qui s’apprêtait à l’attaquer.

Quelque chose de gluant entra en contact avec son bras gauche. Il recula d’un pas, s’éloignant de la matière chaude et visqueuse.

La nouvelle brûlure fit un mal de chien au Sourcier. À présent, son bras saignait en deux endroits.

Sentant quelque chose se coller à l’ourlet de son pantalon, Richard se dégagea vivement.

Cara déboula des arbres quelques secondes plus tard. La Mord-Sith n’avait jamais fait dans la subtilité, et elle ne changerait plus. Le cache relevé de sa lanterne laissant filtrer pas mal de lumière, Richard put enfin voir ce qu’il y avait autour de lui.

On eût dit une toile d’araignée géante ! Les fils s’accrochaient aux branches et aux buissons, formant un cercle dont il était le centre. Très épaisses, ces cordes organiques avaient un aspect caoutchouteux. Richard n’avait pas la moindre idée ce qu’elles étaient – et il n’imaginait même pas comment elles étaient arrivées là.

— Seigneur Rahl, tout va bien ?

— Oui. Reste où tu es, Cara !

— Que se passe-t-il ?

— Je n’en suis pas encore sûr…

Le sifflement se fit plus fort. Partout, les fils de la toile géante se tendaient au maximum. L’un d’eux vint se plaquer dans le dos de Richard. Se retournant, il le trancha net avec sa lame.

Comme en réponse à cette agression, les autres fils se tendirent davantage, refermant le piège sur leur proie.

Pour y voir mieux, Cara retira complètement le cache de sa lanterne. Grâce à cet apport de lumière, Richard vit que les tentacules visqueux l’auraient bientôt enveloppé d’une sorte de cocon. Certains s’entrelaçaient déjà au-dessus de sa tête. À chaque seconde, sa liberté de mouvement se réduisait un peu plus.

Alors, il comprit ce qu’était le sifflement régulier. Il accompagnait les mouvements tout aussi réguliers du monstre qui avait tissé autour de lui un piège mortel – le même principe qu’une araignée capturant une mouche. Mais ces « fils » étaient épais comme ses poignets et très résistants, même si l’acier de l’Épée de Vérité avait pu en venir à bout. Pour ne rien arranger, ils étaient collants et leur simple contact détruisait la peau.

Cara tentait visiblement de rejoindre son seigneur, mais elle ne semblait pas savoir comment s’y prendre.

— Reste où tu es ! répéta Richard. Si tu touches ces fils, ta peau brûlera !

— Comment ça, « brûlera » ?

— C’est comme si on versait de l’acide dessus, je crois… En plus, ces horreurs sont collantes. Si tu ne t’en tiens pas loin, elles te piégeront.

— Comment allez-vous sortir de là, seigneur ?

— Je vais me tailler un chemin à la force du poignet – ou plutôt, de la lame. Ne bouge plus et attends que je t’aie rejointe.

Certain que le piège ne tarderait plus à l’étouffer, Richard passa à l’offensive. Fendant l’air à une incroyable vitesse, la lame de l’Épée de Vérité trancha tentacule après tentacule. Lorsque l’acier coupait les fils en deux, chaque moitié partait en arrière comme un ressort brisé. Un indice sur la tension qu’ils étaient capables de supporter et sur la pression finale qu’ils devaient imposer à une proie.

Quant à la créature qui tissait le cocon, elle restait bien entendu invisible.

Alors que la pluie tombait de plus en plus fort, Cara se mit à tourner autour du piège, comme si elle cherchait un moyen de passer.

— Je crois que…, commença-t-elle.

— Non ! cria Richard. Je t’ai déjà dit de ne pas avancer !

Il abattait toujours sa lame, cherchant à briser l’étreinte et à affaiblir de façon décisive le cocon. Mais le résultat n’avait rien de convaincant.

Très vite, il dut frapper à un rythme moins soutenu, prenant le risque uniquement lorsque ça s’imposait. Les fils collants commençaient à s’enrouler autour de la lame et ils menaçaient de la lui arracher des mains.

— Il faut que je vous aide à vous libérer ! cria Cara.

— Non, parce que ça servira seulement à t’emprisonner aussi. Et une fois coincée, tu ne me seras plus d’aucune utilité. Attends-moi, comme je te l’ai déjà ordonné.

L’utilisation de ce verbe sembla convaincre provisoirement la Mord-Sith. Furieuse d’être impuissante, elle se mit en position d’attaque, Agiel au poing, attendant qu’une occasion d’agir se présente. Les propos du seigneur Rahl étaient pleins de bon sens, elle devait l’admettre, mais le voir lutter seul contre la mort allait contre tout ce qu’elle croyait, pensait et ressentait.

Cara n’avait jamais vu un combat si peu violent et si lent. Tout se passait à un rythme presque nonchalant. Richard frappait sans hâte, les blessures qu’il infligeait à son adversaire paraissaient ne lui faire aucun mal et le cocon continuait à se resserrer imperturbablement autour de lui.

Bref, une scène presque paisible, comme si Richard avait fait quelques passes d’armes à blanc histoire de se dérouiller les muscles après une bonne nuit de sommeil.

En réalité, l’implacable progression du cocon inquiétait terriblement le Sourcier. Afin de ne pas se laisser endormir par l’apparente quiétude qui le poussait lentement vers la mort, il se força à frapper de nouveau.

Des fils apparaissaient un peu partout autour de lui, s’accrochant aux arbres et aux buissons les plus solides. Alors que Richard s’acharnait à l’affaiblir, le cocon se renforçait à chaque seconde. Pour dix fils que coupait l’Épée de Vérité, vingt de plus jaillissaient de nulle part.

C’était bien ça, le problème : ce « nulle part ». Le seul espoir, dans une situation pareille, était d’éliminer la cause de l’agression, pas ses effets. Hélas, Richard ne parvenait pas à repérer la créature qui tissait le cocon. En parfaite sécurité, ce monstre continuait inlassablement à ajouter des fils à ceux qui encerclaient déjà sa proie.

La lenteur du processus pouvait donner l’impression que Richard avait tout le temps de trouver une solution. Mais c’était une dangereuse illusion. S’il ne réagissait pas très vite, la fin ne tarderait plus, et les brûlures qu’il avait déjà récoltées ne laissaient pas de doute sur le calvaire qui l’attendait.

Lorsque les fils seraient trop proches, il ne pourrait plus bouger. Englué dans le cocon, il devrait se regarder mourir. Et si l’issue ne faisait pas de doute, son agonie serait longue et douloureuse, c’était évident.

Richard lança soudain une attaque d’une formidable violence. Frappant à coups redoublés, il put croire un moment s’être gagné un peu d’espace vital. Mais sa lame avait de plus en plus de mal à trancher la matière visqueuse et les mailles du « filet » se resserraient de plus en plus.

Bientôt, même l’Épée de Vérité ne pourrait plus rien pour son propriétaire. Peu à peu, les fils s’entrelaçaient, tissant une sorte de paroi que la lame ne pourrait plus traverser. Depuis qu’il la possédait, Richard n’avait jamais affronté un adversaire qui posât de tels problèmes à sa lame. Avec elle, il avait traversé des armures et coupé des barres de fer. Mais une matière à la fois collante et résistante finissait par devenir plus impénétrable que la roche.

Richard se souvint de l’étrange question que lui avait un jour posée Adie. Quel était le plus fort, les dents ou la langue ? Bien entendu, la réponse la plus évidente – les dents – n’était pas la bonne. C’était la langue, justement parce qu’elle était plus molle que les dents et se brisait donc beaucoup plus tard.

À l’époque, la petite énigme d’Adie, une métaphore, en réalité, s’était appliquée à tout autre chose que la situation présente. Ça ne l’empêchait pas de prendre aujourd’hui des résonances sinistres.

Un tentacule visqueux s’accrocha à la jambe du pantalon de Richard. Alors qu’il levait son épée, un autre s’abattit sur son bras droit.

Il cria de douleur et tomba à genoux.

— Seigneur Rahl !

— Ne bouge pas ! Je vais bien. Contente-toi de rester où tu es !

Ramassant une poignée de feuilles souillées de terre, Richard s’en servit comme d’un gant pour détacher le tentacule de son bras.

La douleur était telle qu’il n’avait plus qu’une idée en tête : se débarrasser de cette horreur.

La tension augmentant sans cesse, certaines branches et les buissons les moins solides ne résistèrent pas plus longtemps. Privés de leur point d’ancrage, des fils se détendirent comme une lanière de fouet.

L’odeur de brûlé devenait de plus en plus forte.

Les quelques fils en moins n’affaiblissaient pas la structure qui emprisonnait de plus en plus Richard.

Même s’il frappait encore, il savait que la bataille était perdue. Dès qu’il réussissait à percer une brèche, de nouveaux fils venaient la colmater. À ce rythme-là, en résistant, il réussissait surtout à accélérer sa fin.

La certitude d’être piégé pour de bon fit craquer la dernière digue qui empêchait le Sourcier de paniquer. La peur décuplant ses forces, il se lança dans ce qui serait son ultime bataille.

Bientôt, la masse noire se collerait à lui, corroderait ses chairs puis l’étoufferait lentement – à condition qu’être écorché vif ne l’ait pas tué avant.

Non, ce n’était pas un destin acceptable ! Fou de rage, Richard frappa encore et encore.

Mais les fils qu’il coupait s’enroulaient tout simplement autour des autres, renforçant un peu plus le cocon. Tout était fini. Richard avait échoué et ses ultimes gesticulations, ô ironie du sort ! facilitaient la tâche de son bourreau.

— Seigneur Rahl, il faut que je vous rejoigne !

Cara avait mesuré la menace, et elle voulait trouver un moyen d’aider son protégé. Mais comme lui, elle n’avait pas idée de ce qu’il fallait faire.

— Cara, écoute-moi bien ! Si tu es engluée dans ce cocon, tu mourras ! N’approche pas, et quoi qu’il arrive, ne touche pas les fils avec ton Agiel. Ne t’inquiète pas, je vais trouver une solution.

— Alors, faites vite, avant qu’il soit trop tard !

Comme s’il flânait histoire de profiter d’un moment agréable…

— Laisse-moi une minute de réflexion…

Le souffle court, Richard s’adossa au tronc d’un grand épicéa, près de l’endroit où il avait dormi. Que faire pour s’enfuir ? Il ne restait plus beaucoup d’espace libre autour de l’arbre, et il ne faudrait pas longtemps pour qu’il n’y en ait plus du tout.

Du sang coulait maintenant de ses deux bras. Ses blessures lui faisaient atrocement mal et l’empêchaient de penser. Il devait trouver un moyen de traverser le cocon avant d’être étouffé. Pour survivre, il lui fallait échapper à ce piège.

Soudain, la solution explosa dans son esprit.

Tire parti de ce que l’épée fait le mieux !

Sans perdre une seconde, Richard passa à l’exécution de son plan. S’éloignant de l’arbre autant qu’il le pouvait, il se campa face au tronc, arma son bras et abattit sa lame de toutes ses forces. Conscient que sa vie en dépendait, il mobilisa toute sa puissance et toute sa détermination.

L’épée fendit l’air en sifflant.

Elle percuta le tronc avec un bruit qui évoquait un roulement de tonnerre – et lui infligea presque autant de dommages que l’aurait fait la foudre. L’écorce éclata et des échardes de bois volèrent un peu partout, percutant la toile d’araignée géante.

Avec un craquement sinistre, le grand épicéa oscilla sur ses racines. Puis il commença de basculer en arrière. Arracher ainsi un arbre de terre était un exploit inconcevable, surtout avec un seul coup d’épée, mais Richard savait que sa vie ne tenait plus qu’à un fil – s’il osait dire – et la rage de s’en sortir s’était combinée à la magie de l’Épée de Vérité afin de décupler ses forces.

L’épicéa tomba à une vitesse incroyable. Ses branches arrachant au passage une partie du feuillage des arbres qui l’entouraient, il s’écrasa sur la toile géante qui continuait à emprisonner le Sourcier.

Comme le couperet d’une guillotine, le tronc ouvrit une large brèche dans le cocon. Sectionnés net, des dizaines de fils noirs se détendirent avec un claquement sec.

Avant qu’ils aient le temps de reprendre leur position – ou que le cocon se guérisse lui-même spontanément, pourquoi pas ? – Richard sauta sur le tronc tandis qu’il rebondissait après un premier impact sur le sol. Les bras tendus, accroupi pour ne pas perdre l’équilibre à cause de la pluie qui rendait l’écorce glissante, le Sourcier avança aussi vite que possible vers la liberté. Sous une averse de branches, d’éclats d’écorce, de feuilles et d’épines, il se servit du tronc comme d’un pont-levis.

Lorsqu’il jaillit hors du cocon, les premiers fils se ressoudaient déjà.

Cara avait compris la manœuvre de son seigneur. Afin de l’aider à ne pas tomber, elle le prit par le bras et le stabilisa tandis qu’il continuait à courir sur la cime de plus en plus étroite de l’arbre abattu.

— Qu’est-ce que c’était, seigneur Rahl ? demanda-t-elle quand Richard eut sauté à terre.

— Je n’en sais rien…

— Regardez votre épée !

Le Sourcier baissa les yeux. La matière gluante qui collait à la lame fondait à toute vitesse sous la pluie.

Les fils noirs arrimés un peu partout aux alentours se décomposaient également. De moins en moins solide, le cocon finit par basculer sur le côté. Quelques secondes plus tard, gisant dans la boue comme le cadavre d’un grand animal, lui aussi fondit comme de la neige au printemps.

L’aube étant enfin levée, Richard put mesurer toute l’étendue du piège qui avait failli le tuer. La zone concernée était immense. En tombant, l’épicéa avait compromis l’intégrité du cocon et ouvert dans sa « chair » une blessure trop large pour pouvoir être recousue.

L’averse glaciale arrachait les derniers tentacules des arbres et des buissons. La bouillie qui finissait de se désintégrer sur le sol évoquait irrésistiblement les viscères noirs d’un grand monstre éventré.

Richard essuya son arme dans l’herbe et sur les buissons.

Ce qui demeurait du cocon se désintégrait à une incroyable vitesse. Il ne restait plus qu’un brouillard noir que le vent, désormais levé, faisait dériver dans toutes les directions.

On eût dit qu’un spectre se dématérialisait sous la pluie. En un clin d’œil, il n’y eut plus rien du tout.

Un frisson courut le long de la colonne vertébrale de Richard.

— Vous avez vu ça ? demanda Cara.

— C’est exactement ce qui s’est passé en Altur’Rang, après l’attaque de l’auberge. La brume noire s’est dissipée en un clin d’œil.

— Dans ce cas, il doit s’agir de la même bête.

— C’est également mon avis, dit Richard en sondant la forêt encore obscure, autour de lui.

Cara aussi restait sur ses gardes.

— Un coup de chance qu’il ait plu.

— Je doute que l’averse ait joué un rôle là-dedans…

— Alors, comment expliquez-vous le phénomène, seigneur Rahl ?

— Je n’en suis pas certain, mais je crois que mon évasion a convaincu la bête de ne pas insister.

— Un monstre doté de tels pouvoirs se laisserait si facilement décourager ? Seigneur, c’est un peu étrange…

— D’accord, mais je n’ai pas de meilleure explication… Viens, à présent ! Rassemblons nos affaires et fichons le camp d’ici.

— Allez chercher les chevaux. Je me charge de nos bagages. Il sera toujours temps de sécher nos affaires plus tard.

— Non, je veux partir tout de suite ! (Richard sortit de son sac une chemise et un manteau.) Nous allons laisser les chevaux. Ils ont à boire et à manger et ils ne pourront pas sortir de mon enclos. Ils seront bien ici et nous les retrouverons en repartant.

— Mais à cheval, nous filerions plus vite !

Sans cesser de surveiller les environs, Richard enfila sa chemise.

— Le col est trop étroit pour nos montures. De plus, elles ne pourraient pas négocier la descente qui conduit au château de la voyante. Laissons-les se reposer jusqu’à ce que nous en ayons appris plus long sur Kahlan. Avec un peu de chance, Shota me dira aussi comment éliminer la bête qui me colle aux basques.

— Un plan raisonnable, admit Cara, mais je continue de penser que nous devrions nous éloigner d’ici le plus rapidement possible.

Richard s’agenouilla et entreprit d’enrouler son sac de couchage.

— Je partage ton sentiment, mais le col n’est pas bien loin d’ici… Profitons-en pour laisser souffler les chevaux. Sinon, ils n’iront pas jusqu’au bout du voyage.

Cara sortit également un manteau de son sac.

— Il faut récupérer certaines choses dans nos sacoches de selle…

— Non, porter trop de poids nous ralentirait.

— Et si on nous vole nos vivres ?

— Ne t’inquiète pas, aucun bandit ne s’aventure si près du fief de Shota.

— Et pourquoi donc ?

— Shota et son compagnon patrouillent souvent dans la forêt. Et la voyante n’aime guère les étrangers.

— Je vois…

— En route ! lança Richard en soulevant son sac.

Cara hissa le sien sur son épaule et emboîta le pas au Sourcier.

— Vous est-il venu à l’esprit que la voyante est peut-être plus dangereuse que la bête ?

Richard jeta un coup d’œil derrière lui et lâcha :

— Tu as juré de me saper le moral, ce matin, dirait-on !

Chapitre 38

Richard sentit qu’il avait perdu l’équilibre. Puis il fit un magnifique vol plané et ne vit plus que du blanc autour de lui. Même sous la torture, il aurait été incapable de dire où était le haut et où se trouvait le bas.

Il percuta le sol gelé et commença de glisser vers le pied de la pente. À cette altitude, la neige compactée et glacée n’avait pratiquement pas amorti l’impact. En roulant sur lui-même de plus en plus vite, le Sourcier apercevait des fragments de paysage qui aggravaient sa désorientation.

Conscient qu’il dévalait la pente sans pouvoir s’arrêter, il essaya de ralentir sa glissade mais n’obtint aucun résultat.

Tout s’était passé bien trop vite pour qu’il se prépare à une chute de ce genre. Un moment d’inattention avait suffi, mais ce n’était pas une excuse, et encore moins une consolation.

Sans doute parce qu’il avait percuté un rocher, Richard décolla du sol, pirouetta sur lui-même et atterrit sur le ventre. Le souffle coupé, il continua à dévaler la pente. Et quand il tenta de respirer, il avala et inhala une neige glacée qui lui brûla la gorge.

Avec sa vitesse acquise et la déclivité de la pente, rien ne l’arrêterait avant qu’il ait atteint puis dépassé le bord du précipice. Glisser sur le ventre, tête vers le sol, limitait encore ses maigres options. Pour ralentir, il écarta les jambes et les bras, tentant d’enfoncer dans la neige la pointe de ses bottes et le bout de ses doigts. Hélas, l’effet fut très bref, lui donnant un peu d’espoir, puis la chute reprit et devint même plus rapide.

Du coin de l’œil, le Sourcier vit une ombre passer à côté de lui. Malgré les hurlements du vent, il capta des cris de fureur d’une sauvagerie à glacer les sangs.

Quelque chose lui percuta le dos alors qu’il essayait de nouveau d’enrayer sa chute. Dans sa position, il ne voyait que du blanc… et de temps en temps l’ombre de ce qu’il pensait être son agresseur.

Un nouveau coup fit sursauter le Sourcier. Cette fois, on l’avait frappé au niveau des reins, avec l’intention évidente d’accélérer sa glissade vers l’abîme.

Richard cria de douleur. Alors qu’un des obstacles du chemin le forçait à se tourner légèrement sur le flanc droit, il entendit la note métallique que produisait l’Épée de Vérité en jaillissant de son fourreau.

Sans cesser de glisser, Richard se contorsionna et lança le bras gauche pour tenter d’empêcher qu’on lui vole son arme. S’il refermait les doigts sur la lame, il risquait de se couper la main en deux. Il fallait donc qu’il saisisse la poignée ou un des quillons…

Mais il était trop tard pour ça.

Son agresseur réussit à s’immobiliser et lui continua à dévaler la pente.

De nouveau, il percuta un rocher pas assez haut pour l’arrêter mais suffisamment pointu pour lui couper de nouveau le souffle.

Une deuxième fois, Richard s’envola dans les airs. Mais alors qu’il tournait sur lui-même, il eut le réflexe de lancer les bras et de refermer les mains sur l’arête du rocher qu’il venait de heurter.

Pour ne pas lâcher prise, il fallait avoir la force d’un guide forestier rompu à tous les exercices et qui n’hésitait jamais à jouer les bûcherons quand il le fallait.

Un instant certain que ses épaules ne résisteraient pas au choc et se détacheraient de son tronc, il n’eut pas le temps de savourer son soulagement lorsque son pronostic se révéla faux.

Il était immobile, certes, mais dans une position des plus précaires. Cherchant des appuis pour ses jambes, il n’en trouva pas et se demanda combien de temps il tiendrait dans une situation si inconfortable.

Lâcher le rocher revenait à s’offrir une nouvelle glissade. Sans espoir, cette fois.

Jetant un coup d’œil derrière lui – ou plutôt, au-dessus –, Richard aperçut une silhouette sombre aux longs bras et à la peau grisâtre. De gros yeux jaunes globuleux pleins de haine regardaient le Sourcier à travers le voile tourbillonnant de flocons. Retroussant ses lèvres livides sur ce qu’il pensait être un sourire, l’être dévoilait deux rangées de dents acérées.

Richard reconnut Samuel, le compagnon de Shota.

Vêtu d’un ample manteau noir qui claquait au vent comme l’étendard de sa victoire, Samuel brandissait l’Épée de Vérité et il semblait très content de lui. Reculant un peu, il adopta une position plus confortable histoire d’avoir ses aises en attendant que Richard finisse par lâcher prise et plonge vers la mort.

Les doigts du Sourcier menaçaient de glisser. Il tenta de se hisser à la force des poignets, mais n’obtint aucun résultat. De toute façon, s’il réussissait, Samuel utiliserait l’épée pour ruiner tous ses efforts.

Les jambes surplombant un à-pic de quelque mille pieds, Richard était dans une position terriblement précaire. Bon sang ! il n’arrivait pas à croire que Samuel ait pu se jouer de lui comme ça ! Et en lui volant son arme, par-dessus le marché…

Et où était Cara ? Pourquoi ne se montrait-elle pas ?

— Samuel, rends-moi mon épée !

Une requête des plus ridicules, le Sourcier en avait parfaitement conscience.

— C’est mon épée ! riposta le compagnon de Shota.

— Et que dirait ta maîtresse, selon toi ?

— Maîtresse pas là…

Comme un spectre qui se matérialise soudain, une silhouette sombre apparut derrière Samuel. C’était Cara, son manteau gonflé par le vent lui donnant bel et bien des allures de fantôme vengeur.

La Mord-Sith avait dû suivre la piste laissée dans la neige par son seigneur. Trop concentré sur sa proie, Samuel n’avait ni vu ni entendu approcher la protectrice de Richard.

Cara eut besoin d’une fraction de seconde pour jauger la situation.

Pour l’avoir déjà rencontré, Richard savait que Samuel ne brillait pas par son intelligence. Esclave de ses émotions, il devait être trop occupé à triompher pour songer à la compagne de Richard – qu’il avait sans doute vue avant d’attaquer. Mais la joie d’avoir récupéré « son » épée ne devait pas améliorer ses chiches aptitudes au raisonnement.

Sans inutile recherche de subtilité, Cara abattit son Agiel sur la nuque de Samuel. Étant en équilibre fort précaire elle aussi, elle ne put pas maintenir le contact assez longtemps pour assommer ou tuer le petit être.

Lâchant l’épée, Samuel se leva d’un bond et se tortilla en criant de douleur. Bien placé pour savoir ce qu’on éprouvait lorsqu’une telle arme vous frappait, Richard ne fut pas surpris quand le compagnon de la voyante finit par perdre connaissance.

Cara se pencha sur sa proie avec un sourire qui ne trompa pas son seigneur. Elle avait l’intention d’achever Samuel.

Richard n’aurait sûrement pas pleuré la disparition de l’horrible petit être, mais il avait une mission beaucoup plus urgente pour la Mord-Sith.

— Cara, je ne tiendrai plus longtemps !

La Mord-Sith ramassa l’épée histoire que Samuel ne puisse pas s’en servir s’il reprenait trop tôt connaissance. Plantant la lame dans la neige, à côté d’elle, elle se pencha et referma les mains sur les avant-bras de Richard.

Bon sang ! c’était vraiment moins une !

Avec l’aide de son amie, le Sourcier parvint à affermir sa prise puis à enrouler solidement ses bras autour de la saillie rocheuse. Dans cette configuration, il n’eut plus qu’à osciller comme un pendule jusqu’à ce que Cara soit en mesure de le saisir par la ceinture pour le hisser en sécurité.

— Merci, souffla le Sourcier quand il fut hors de danger.

La Mord-Sith jeta un regard noir à la silhouette inanimée de Samuel. Comprenant le message, Richard se releva, arracha son épée de la neige et remonta péniblement la pente.

Comment avait-il pu se laisser surprendre par Samuel ? Depuis le matin, il s’attendait à une attaque de ce monstre. Cela dit, même sur ses gardes, un homme ne pouvait pas s’épargner tous les malheurs de la vie. Parfois, une fraction de seconde de déconcentration suffisait à provoquer un drame.

Richard épousseta la neige collée à ses cheveux et à ses joues. La chute, la glissade et l’épisode ridicule où il était resté suspendu à son rocher l’avaient épuisé, certes, mais surtout plongé dans une colère noire.

Samuel reprit connaissance et marmonna quelques mots que Richard ne comprit pas à cause des hurlements du vent.

Toujours secoué par l’Agiel, le petit être se leva néanmoins d’un bond lorsqu’il vit approcher Richard.

— À moi ! Donne l’épée. C’est mon arme.

Richard braqua la pointe de la lame sur l’ignoble créature.

Aussitôt, Samuel perdit tout son courage.

— Pas tuer…, gémit-il en reculant.

— Que fais-tu ici ?

— Maîtresse m’a envoyé.

— Et t’a dit de me tuer ? lança Richard, prêchant le faux pour savoir le vrai.

— Non, pas tuer toi.

— Donc, c’était ton idée ?

Samuel ne répondit pas.

— Alors, pourquoi Shota t’a-t-elle envoyé ?

Samuel regarda Cara approcher de lui avec des intentions rien moins qu’amicales.

— Réponds ! cria Richard.

Le petit être tourna vers le Sourcier des yeux qui brillaient de nouveau de haine.

— Pourquoi t’a-t-elle envoyé ?

— Maîtresse… Maîtresse envoyer compagnon.

— Pourquoi, bon sang ?

Samuel sursauta quand Richard fit un pas en avant, l’air encore moins commode que Cara.

— Maîtresse vouloir que tu amènes la jolie dame.

Une déclaration surprenante pour deux raisons. Primo, « jolie dame » était la façon dont Samuel parlait depuis toujours de Kahlan. Secundo, Richard n’aurait jamais cru que Shota inviterait Cara dans son fief, et cet événement le perturbait.

— Pourquoi veut-elle que la jolie dame m’accompagne ?

— Pas savoir… Peut-être pour la tuer.

Cara brandit son Agiel devant le nez du compagnon.

— Si elle essaie, elle aura moins de chance que toi. Qui sait, c’est peut-être moi qui la tuerai ?

Les yeux déjà énormes de Samuel faillirent jaillir de leurs orbites.

— Non, pas tuer maîtresse ! Pas tuer !

— Nous ne sommes pas venus pour lui faire du mal, dit Richard. Mais nous nous défendrons s’il le faut.

— Nous voir bientôt ce que maîtresse fera de toi, Sourcier !

Avant que Richard puisse répondre, Samuel partit à la course dans la neige. Ce monstre se déplaçait vraiment à une vitesse étonnante.

Cara fit mine de le suivre, mais Richard la retint par le bras.

— Je ne suis pas d’humeur à le poursuivre, dit-il. De toute façon, nous aurions peu de chances de le rattraper. Il a sur nous l’avantage décisif de connaître le chemin. De plus, il est parti rejoindre Shota, et c’est là que nous allons. Inutile de gaspiller notre énergie.

— Vous auriez dû me laisser en finir avec lui !

— Je l’aurais volontiers fait, si j’avais su voler…

— Un point pour vous, seigneur… Vous allez bien ?

— Oui, grâce à toi, répondit Richard en rengainant son arme.

Cara eut un petit sourire satisfait.

— Je me tue à vous dire que vous avez besoin de moi, seigneur. Et que ferons-nous si ce nabot nous attaque encore ?

— Samuel est un lâche. Sachant que nous sommes sur nos gardes, il ne tentera rien. Pour ce que je sais, il est pourri jusqu’à la moelle…

— Dans ce cas, pourquoi la voyante le garde-t-elle à ses côtés ?

— Je n’en sais trop rien… Peut-être parce qu’il fait un bouffon distrayant. Ou parce qu’il lui sert souvent de messager. Ou encore parce qu’il est le seul qui accepte d’être son compagnon. Les gens ont peur de Shota et personne ne s’aventure dans son domaine.

» Cela dit, les voyantes, selon Kahlan, ne peuvent pas s’empêcher d’ensorceler les hommes. Même si Shota fait exception à la règle, elle serait assez séduisante pour avoir un compagnon plus avenant, si elle le désirait…

» Rassure-toi, Cara, Samuel n’attaquera plus. Maintenant qu’il a délivré le message de sa maîtresse, il a probablement l’intention de se réfugier dans ses jupes. À mon avis, il espère qu’elle nous tuera, histoire qu’elle fasse le sale boulot à sa place…

Richard se mit en chemin et Cara lui emboîta le pas.

— Seigneur, pourquoi Shota m’a-t-elle envoyé une invitation officielle ?

Richard retrouva la piste et s’y engagea. Il repéra les empreintes de Samuel, mais la neige les recouvrait déjà.

— Je n’en sais rien, et ça m’intrigue.

— Et pourquoi Samuel pense-t-il que votre épée lui appartient ?

— Là, je peux répondre… Il la portait avant moi. C’était le dernier Sourcier en date, avant ma nomination. Pas un vrai Sourcier, bien sûr… Je ne sais pas comment il s’est procuré l’Épée de Vérité. Mais Zedd est venu chez Shota pour la lui reprendre. Du coup, Samuel pense que l’arme est toujours à lui.

— Ce monstre, votre prédécesseur ?

— Il n’avait ni le pouvoir ni les qualités, ni le caractère requis pour être un authentique Sourcier de Vérité. Comme il s’est montré incapable de contrôler la magie de l’arme, tu as vu en quoi elle l’a transformé…

Chapitre 39

Du bout d’un index, Richard essuya le mélange de sueur et de bruine qui faisait luire son front. Dans ce marécage, très peu de lumière parvenait à percer la frondaison. Même sans l’action directe du soleil, la chaleur était accablante. Mais après la neige, au sommet de la montagne, le Sourcier n’était pas mécontent de ne plus devoir grelotter.

Cara ne se plaignait pas non plus. Quand on connaissait son stoïcisme naturel, ça ne signifiait pas grand-chose. Tant qu’elle était aux côtés de son seigneur, elle se satisfaisait de son sort – sauf quand il prenait à Richard la fantaisie de mettre sa vie en danger. À ces moments-là, Cara laissait libre cours à sa colère et à son inquiétude.

C’était exactement pour ça qu’elle n’avait aucune envie d’aller voir Shota…

De-ci de-là, Richard repérait dans le sol boueux les empreintes récemment laissées par Samuel. À l’évidence, le compagnon, pressé de rejoindre sa maîtresse, avait marché à un train d’enfer.

Cara aussi avait vu les traces. Mieux encore, elle les avait remarquées depuis un bon moment. Décidément, elle faisait des progrès très réguliers depuis le jour de la disparition de Kahlan, quand Richard avait donné à ses amis un cours complet sur l’art de lire une piste.

Même si celle de Samuel indiquait qu’il était déjà loin devant et n’attaquerait plus, Cara et Richard restaient sur leurs gardes. Après tout, ce marécage était spécifiquement conçu pour inciter les intrus à rebrousser chemin. Richard ignorait quels monstres se tapissaient dans les broussailles, mais il savait que les habitants des Contrées, y compris les sorciers, se tenaient aussi loin que possible du sanctuaire de Shota.

Il ne pleuvait plus, mais avec ce brouillard humide, on s’en apercevait à peine. D’autant moins que des gouttes d’eau tombaient encore des énormes feuilles des arbres et venaient s’écraser lourdement sur les buissons.

Comme à la lisière des neiges éternelles, les arbres, ici, évoquaient des silhouettes distordues et malingres. Parfois, on aurait juré qu’ils avaient du mal à supporter le poids des lianes qui s’accumulaient sur leurs branches et de la mousse qui adhérait à leur tronc.

Assez loin en amont du chemin, Richard apercevait des oiseaux perchés sur les plus hautes branches. Immobiles et silencieux, ils attendaient le Créateur seul savait quoi…

De la brume dérivait au-dessus des eaux troubles du marécage. Au bord de l’étang, de longues racines semblables à des reptiles saillaient de la terre pour plonger dans la tourbe d’où elles tiraient les précieux éléments indispensables à la survie de la végétation. Au centre de l’étendue glauque, des ondulations signalaient la présence sous la surface de créatures qu’il valait sûrement mieux ne jamais fréquenter de trop près.

En avançant, Cara et Richard devaient sans cesse écraser sur leurs bras et leur nuque de gros moustiques convaincus que l’heure de festoyer avait sonné. Réfugiés au cœur de la brume, d’autres monstres invisibles grognaient, gémissaient ou feulaient.

Un paroxysme de violence… contenue. Tout semblait paisible, mais on sentait qu’un rien suffirait pour que cela change. Et l’odeur de pourri qui planait dans l’air n’incitait pas à l’optimisme béat…

Le chemin qui serpentait à travers la végétation avait plus de points communs avec un tunnel qu’avec une piste. Dans ces conditions, Richard se félicitait de ne pas avoir à s’écarter de cette voie relativement rassurante. Une fois égarés, les visiteurs devaient faire des proies faciles pour les prédateurs tapis dans les ombres.

Lorsqu’ils atteignirent la sortie de l’infernal marécage, Richard s’immobilisa sous un arbre et plissa les yeux pour mieux sonder ce qu’il y avait devant lui. Après le crépuscule permanent que Cara et lui venaient de traverser, le Sourcier ne s’étonna pas que la lumière du jour, même filtrée par un rideau de végétation, l’éblouisse comme s’il avait tenté de regarder le soleil en face.

La vallée de Shota se nichait au fond d’une cuvette dont les parois étaient de fantastiques falaises pratiquement lisses. Pour arriver jusqu’aux abords de l’Allonge d’Agaden, il n’y avait pas d’autres chemins que le marécage. Et pour descendre jusqu’à l’endroit où se dressait le château de la voyante, il était indispensable de négocier l’étroite corniche qui serpentait le long de la muraille de roche.

Du marécage, où se tenaient Cara et Richard, on avait le sentiment de contempler le jour alors qu’il faisait nuit noire là où on était.

Une multitude de torrents de toutes tailles dévalaient les falaises pour venir alimenter le paisible cours d’eau qui égayait le domaine privé de Shota.

La piste principale s’arrêtant brusquement au bord du gouffre, Richard guida Cara jusqu’à l’étroite corniche impossible à localiser pour quiconque n’était pas venu au moins une fois ici.

La descente commencée, la première bonne surprise du jour attendait les visiteurs intrépides. Bien dissimulée par des buissons et des entrelacs de lianes, la corniche était en réalité un escalier géant taillé à même la roche.

Dès qu’on s’attaquait aux milliers de marches qui descendaient en colimaçon jusqu’à la vallée, la vue devenait fabuleuse. Admirés à partir du versant d’une falaise, les ruisseaux et la rivière qui collectaient l’eau des torrents, au pied du gouffre, ressemblaient à de magnifiques rubans aux reflets dorés. Qu’ils fussent serrés les uns contre les autres ou qu’ils se dressent à l’écart comme des veilleurs solitaires, tous les arbres semblaient inviter à la paix et au recueillement.

Au centre de la vallée, dans une grande clairière, le château de Shota était d’une beauté à couper le souffle. Avec ses minarets délicats reliés par des passerelles et les étendards colorés qui flottaient au vent un peu partout, on eût dit la demeure d’une noble dame de légende attendant son prince charmant.

La féminité de ce lieu convenait parfaitement à Shota. Pour le reste, le « prince charmant » avait tout intérêt à porter une cuirasse et une cargaison d’armes…

À part les montagnes où il avait emmené Kahlan pour qu’elle se rétablisse, après qu’on l’eut rouée de coups, Richard ne connaissait aucun endroit comparable à l’Allonge d’Agaden.

Dès sa première visite, le Sourcier avait pensé qu’on ne pouvait pas vivre en un tel lieu et être totalement mauvais. Du coup, il avait eu au sujet de Shota un préjugé hautement favorable.

Après avoir découvert le Palais du Peuple, où résidait l’ignoble Darken Rahl, il avait définitivement renoncé à juger les gens à l’aune de leur sens de l’esthétique.

Au pied de la falaise, près de magnifiques chutes d’eau, une route prenait naissance dans l’herbe pour serpenter paresseusement entre les collines couvertes d’une végétation luxuriante.

Avant que son seigneur s’engage sur cette voie, Cara suggéra une courte pause qui serait une occasion idéale de faire un peu de toilette et de se changer.

Richard jugea l’idée excellente. Cessant de marcher, il posa son paquetage sur le sol. S’il profitait de l’occasion pour nettoyer ses brûlures, nul doute qu’elles guériraient plus vite… De plus, trempé de sueur et couvert de poussière, il devait avoir l’air d’un mendiant.

Au début de leur relation, Kahlan lui avait souvent répété qu’il fallait faire impression sur les gens. Et dans cette optique, la tenue de guide forestier de Richard ne faisait pas l’affaire. S’il voulait être un meneur d’hommes – rien de moins que le seigneur Rahl, un héros à la tête de l’empire d’haran –, il devait avoir l’allure requise.

Qu’était l’apparence, sinon le reflet de ce qu’une personne pensait d’elle-même – et par extension, de sa vision des autres ? Un être miné par le doute ou le mépris de soi trahissait souvent sa faiblesse en se montrant sous un mauvais jour.

Les indices physiques, même s’ils n’étaient pas toujours parfaitement exacts, clamaient haut et fort ce qu’un homme ou une femme pensait de son propre degré de fiabilité. Même sans le savoir, on pouvait afficher un profond désir de ne pas être aimé ou obéi…

Quel oiseau en bonne santé laissait ses plumes s’ébouriffer ? Quel félin digne de ce nom se fichait comme d’une guigne de l’aspect de sa fourrure ? Et quand un sculpteur voulait symboliser la noblesse humaine, il n’habillait pas de haillons ses personnages.

Richard avait parfaitement saisi la position de Kahlan. En fait, il s’était même occupé du problème avant qu’elle insiste vraiment. Dans la Forteresse du Sorcier, il avait trouvé la tenue d’un sorcier de guerre de l’ancien temps. En y ajoutant quelques pièces qu’il avait fait confectionner, Richard s’était enfin doté d’une image à la hauteur de son rôle dans l’empire d’haran. S’il ignorait comment les « autres » avaient pris sa métamorphose, il était certain que Kahlan l’avait beaucoup appréciée.

Richard fit le tour des rochers pour trouver un endroit discret où faire ses ablutions. Après avoir promis qu’elle ne serait pas longue, Cara s’isola également.

Le Sourcier ne s’attarda pas dans l’eau, même s’il trouva son contact réconfortant. Mais il avait des choses plus importantes à son programme. Après s’être lavé et avoir pris soin de ses blessures, il enfila sa tenue de sorcier de guerre.

Il se félicita de l’avoir emportée, car c’était le jour ou jamais d’apparaître devant Shota avec toute la noblesse d’un chef.

Quand il eut revêtu son pantalon noir et sa tunique noire sans manches, Richard mit son gilet, également noir, mais orné de broderies d’or au col et aux manches. Puis il boucla la large ceinture de cuir clouté d’argent où étaient accrochés deux bourses en fil d’or, une sacoche et le fourreau de son couteau. Enfin, il enfila ses bottes noires décorées de symboles rappelant les diverses runes qui rehaussaient la tenue.

Puis il fit passer son baudrier au-dessus de sa tête et s’assura que le fourreau de l’Épée de Vérité était bien en place sur sa hanche gauche.

Aux yeux de bien des gens, l’Épée de Vérité était une arme de toute beauté. Ils avaient raison, mais pour Richard, cette lame représentait bien plus que cela. Son grand-père Zedd, Premier Sorcier en titre des Contrées du Milieu, la lui avait remise en le nommant Sourcier. Sur bien des points, ce témoignage de confiance était l’écho de la démarche de George Cypher au sujet du Grimoire des Ombres Recensées.

Richard avait eu besoin de temps pour accepter et assumer toutes les responsabilités liées à son titre.

L’arme formidable qu’il détenait lui avait sauvé d’innombrables fois la vie. Pas essentiellement parce qu’elle était magique. En fait, elle l’avait surtout aidé à comprendre énormément de choses sur lui-même et sur la vie.

Bien entendu, l’épée lui avait appris à se battre et à triompher alors que toutes les probabilités étaient contre lui. Quand il avait dû commettre le pire acte qui soit – ôter la vie à un être humain –, l’arme l’avait aidé à surmonter ce traumatisme. À d’autres occasions, elle l’avait incité à se montrer clément. Globalement, elle avait contribué à lui faire découvrir des notions importantes quand on luttait pour le triomphe de la vie contre tous les hérauts de la mort. Capable d’établir une hiérarchie des valeurs, Richard était devenu mieux à même d’évaluer des situations et de prendre des décisions.

Le Grimoire des Ombres Recensées avait en quelque sorte marqué son accession à l’âge adulte. L’épée était plus tard venue lui montrer sa place dans le monde et ce qu’il convenait de faire pour l’occuper dignement.

En un sens, c’était également à l’arme qu’il devait sa rencontre avec Kahlan.

Et il était ici à cause de son épouse.

Richard referma son sac. En général, il parachevait sa tenue avec une cape couleur or qu’il avait aussi découverte dans la forteresse. Mais par une journée si chaude, mieux valait s’en passer…

En revanche, il mit les serre-poignets rembourrés de cuir et ornés de runes qui faisaient également partie de ses atours de chef de l’empire d’haran. Entre autres choses, ces antiques ornements servaient à réveiller la Sliph.

Lorsque Cara annonça qu’elle était prête, le Sourcier sortit de derrière ses rochers.

La Mord-Sith ne s’était pas contentée de prendre un bain. Elle aussi s’était changée.

Désormais, elle portait son uniforme de cuir rouge.

— Shota regrettera peut-être de t’avoir invitée…, souffla Richard.

Cara eut un sourire sans équivoque : si la voyante cherchait des ennuis, elle était tombée sur la personne idéale.

— Je ne sais pas grand-chose sur les pouvoirs de Shota, dit Richard en se mettant en chemin. Mais je te conseillerai de recourir à une arme qui n’est pas d’habitude dans ta panoplie.

— Laquelle, seigneur ?

— Une qualité appelée la prudence…

Chapitre 44

Quand elle entendit le corbeau croasser, Jillian leva les yeux vers le ciel d’un bleu limpide.

Ses grandes ailes déployées, l’oiseau se laissait porter par des courants invisibles.

Alors que Jillian le suivait du regard, l’oiseau croassa de nouveau – un son rauque qui se répercuta un peu partout dans le paysage désolé où collines et ravins se succédaient avec une accablante monotonie.

Jillian ramassa le petit lézard mort qui gisait sur le mur à demi écroulé, à côté d’elle, puis elle entreprit de remonter la piste poussiéreuse.

Le corbeau décrivait maintenant de grands cercles au-dessus de la fillette. Bien entendu, il avait dû la voir très longtemps avant qu’elle ait conscience de sa présence…

Tenant le lézard mort par la queue, Jillian se dressa sur la pointe des pieds et leva le bras, présentant son offrande au ciel. Dès qu’il aperçut la petite bête morte, le corbeau s’immobilisa comiquement en plein vol – on eût dit qu’il venait de trébucher, mais c’était impossible quand on était en l’air, bien entendu.

Dès qu’il eut recouvré ses esprits, l’oiseau piqua vers le sol, les ailes partiellement repliées pour gagner de la vitesse.

Jillian s’assit sur le mur en ruine qui longeait ce qui était autrefois une voie pavée. Au fil du temps, la poussière avait recouvert cette route, formant des couches si épaisses que de la végétation avait commencé à pousser.

Quelques arbustes rabougris, des cactus et des mauvaises herbes increvables…

Selon le grand-père de Jillian, ce décor minable faisait partie d’un endroit très spécial et très ancien.

L’âge de ce site n’était pas facile à déterminer. Quand elle était plus jeune, Jillian avait un jour demandé à son grand-père si ce lieu avait le même âge que lui. Le vieil homme avait éclaté de rire. Même s’il n’était plus de la première jeunesse, il devait bien l’avouer, ça n’avait rien de comparable – d’ailleurs, il fallait beaucoup plus qu’une vie d’homme pour que la nature reprenne ainsi ses droits sur une construction humaine. Pour que ça advienne, un manque total d’entretien devait s’ajouter au passage des ans.

Ici, la nature avait tout le temps qu’elle pouvait vouloir. Et puisqu’il ne restait pratiquement personne, l’absence d’entretien allait de soi.

Cette cité fantôme était jadis habitée par les ancêtres de Jillian. Des gens mystérieux qui avaient bâti l’incroyable ville sur un promontoire, au-delà des grandes flèches de pierre.

Le grand-père de Jillian était un devin. Voyant qu’elle adorait entendre ses histoires et ses légendes, le vieillard lui avait proposé de la former afin qu’elle prenne un jour sa place. Bien entendu, elle devrait être prête à fournir un gros effort…

Jillian était très excitée à l’idée de devenir un membre respecté de son peuple – quelqu’un dont on admirerait l’érudition, en particulier sur les mystères du passé. En même temps, elle n’aimait pas penser au jour où elle succéderait pour de bon à son grand-père, parce que pour cela, il faudrait qu’il meure…

Lokey se posa à côté de Jillian et plia ses ailes noires brillantes. Aussitôt, la fillette oublia sa méditation sur le passé, les grands constructeurs de villes, les guerres dévastatrices et les fabuleuses réalisations humaines.

Le corbeau approcha de sa démarche sautillante.

Jillian posa le lézard mort sur le mur et le fit bouger de droite et de gauche.

Lokey suivit des yeux ce mouvement tentateur. La tête inclinée, il ne se jeta pas sur le festin. Posant d’abord la patte droite, il avançait vers la charogne avec sa prudence coutumière.

En règle générale, face à ce qui semblait être un dîner mais qui pouvait se révéler une menace, l’oiseau battait brièvement des ailes puis sautait en arrière plusieurs fois – probablement pour inciter un éventuel adversaire à se démasquer en l’attaquant.

Mais là, il continua à avancer, se colla au bras de Jillian et prit dans son bec la manche de sa tunique en daim.

— Lokey, que t’arrive-t-il ?

Le corbeau tira frénétiquement sur la manche de la fillette. D’habitude, il aimait jouer avec les lanières de cuir qui décoraient le vêtement. Mais il ne s’amusait pas, c’était facile à voir…

— Que veux-tu ?

L’oiseau lâcha la manche de Jillian et leva la tête pour river sur elle un de ses yeux noirs brillants. Les corbeaux étaient réputés pour leur intelligence, la fillette le savait. Mais jusqu’où allait celle-ci ? Parfois, Lokey se comportait plus subtilement que beaucoup de gens.

Les plumes qui couvraient son jabot se gonflèrent soudain agressivement.

Comme s’il enrageait de ne pas pouvoir parler, il lâcha un croassement indigné, battit une ou deux fois des ailes et manifesta de nouveau son irritation par un cri grinçant.

Jillian caressa la tête puis le dos du corbeau, le grattouillant assez vigoureusement sous son plumage noir gonflé – une attention dont il raffolait – avant de le lisser de nouveau. Au lieu de gazouiller de bonheur, comme d’habitude, Lokey bondit en arrière, sautilla sur place et lâcha une série de croassements qui firent froid dans le dos à la fillette.

Les tympans agressés, elle se plaqua les mains sur les oreilles.

— Que t’arrive-t-il, aujourd’hui ?

Lokey continua son manège. Puis il prit son envol, passa au-dessus de l’ancienne route, se posa au sommet, trépigna d’impatience, redécolla, décrivit quelques cercles et se posa encore.

Jillian se leva.

— Tu veux que je vienne avec toi ?

Le corbeau croassa allégrement, comme s’il était ravi que la fillette ait enfin capté le message.

Jillian rit de nouveau aux éclats. Elle aurait parié que ce drôle d’oiseau comprenait tout ce qu’elle disait et était même capable de lire ses pensées, à l’occasion. Elle adorait l’avoir avec elle. Très souvent, quand elle lui parlait, il restait bien gentiment à ses côtés, l’écoutant pendant des heures.

Le grand-père de Jillian lui avait dit de ne pas laisser le corbeau dormir dans sa chambre. Sinon, avait-il prévenu, l’oiseau connaîtrait ses rêves.

Mais Jillian faisait des songes merveilleux et elle ne voyait pas d’inconvénient à les partager avec Lokey. Au contraire, quand elle se réveillait, elle se réjouissait de le voir dormir paisiblement sur le rebord de sa fenêtre…

En revanche, elle prenait bien garde à ne jamais lui transmettre de cauchemar.

— Tu as déniché un cadavre d’antilope ? Une carcasse de lapin ? C’est pour ça que tu n’as pas faim ? (Jillian brandit un index accusateur sur son ami.) Tu n’as pas encore pillé le garde-manger d’un autre corbeau ?

Lokey était affamé en permanence. Quand elle y consentait, il partageait de bon cœur les repas de Jillian. Lorsqu’elle n’était pas d’accord, il était capable de lui enlever la nourriture de la bouche.

Même s’il était trop repu pour dévorer le lézard, pourquoi ne s’en emparait-il pas pour aller le cacher quelque part ? Les corbeaux mettaient de côté tout ce qu’ils jugeaient comestible – à savoir beaucoup de choses, parce qu’ils étaient des trous sans fond. Souvent, Jillian se demandait comment Lokey faisait pour ne pas être obèse.

Alors que l’oiseau venait de s’envoler, pressé qu’elle le suive, la fillette prit le temps d’épousseter sa robe et ses genoux un peu trop osseux à son goût.

— Très bien, très bien, grogna-t-elle.

Écartant les bras pour assurer son équilibre, elle marcha comme un funambule au sommet du mur, longeant bientôt un enclos jonché de débris.

Au sommet de la petite butte, elle s’immobilisa, une main sur la ceinture en tissu nouée autour de sa taille et l’autre en visière devant ses yeux pour ne pas être éblouie par le soleil.

Lokey faisait des acrobaties aériennes pour attirer l’attention de son amie. Ce corbeau était un cabotin de première ! Quand il ne pouvait pas impressionner ses congénères, il improvisait une représentation au bénéfice de Jillian.

— Oui, oui, dit la fillette, tu es un oiseau très malin, Lokey !

Le corbeau croassa – une seule fois – puis battit frénétiquement des ailes. Se protégeant toujours les yeux, Jillian le regarda voler vers le sud, en direction de la grande plaine qui s’étendait au pied du promontoire.

Flanquée de chaînes de montagnes – ou plutôt de leurs contreforts – cette vaste langue de désert semblait devoir continuer jusqu’au bout du monde. Mais c’était une illusion. Au-delà, très loin au sud, se dressait une grande barrière. L’Ancien Monde, un lieu depuis longtemps interdit, s’étendait derrière cet obstacle terrifiant.

Dans le lointain, mais au cœur d’une zone où poussait encore une riche végétation, Jillian distinguait l’avant-poste où son peuple résidait en été. Leurs brèches obstruées par des planches, des enclos en pierre empêchaient les cochons, les chèvres et les volailles de s’éparpiller dans le village. En liberté surveillée, une partie du bétail paissait dans de grands champs.

Il y avait de l’eau, là-bas, et quelques arbres dont le feuillage brillait au soleil.

Des jardins s’alignaient près des maisons en brique qui résistaient depuis des siècles aux rigueurs de l’hiver et aux excès inverses de l’été.

Soudain, alors qu’elle suivait toujours du regard les évolutions de Lokey, Jillian vit le nuage de poussière, à l’ouest.

De si loin, il semblait minuscule et on aurait cru qu’il ne bougeait pas. Mais c’était une illusion d’optique. Même de là, Jillian pouvait affirmer que cette colonne grisâtre était très large et très haute. À cette distance, on ne pouvait rien dire de précis sur sa nature. Sans l’intervention de Lokey, Jillian l’aurait sans doute repérée beaucoup plus tard.

La fillette n’avait jamais rien vu de pareil, et ça l’inquiétait beaucoup.

S’agissait-il d’un cyclone ou d’une tempête de sable ? Non, pour un cyclone, le phénomène était trop large – et une tempête de sable ne montait pas lentement vers le ciel de cette façon. Même quand elle était très haute, sa base ventrue ressemblait toujours à un énorme nuage sombre qui courait sur le sol. Car c’était là que les vents tourbillonnants se chargeaient en sable et en débris divers…

Non, ce qu’elle voyait n’avait rien d’un phénomène météorologique. Ce nuage de poussière était soulevé par des cavaliers, tout simplement.

Des étrangers.

Beaucoup plus d’étrangers qu’elle pouvait en imaginer. Une horde telle qu’on en trouvait seulement dans les histoires de son grand-père.

Jillian sentit que ses genoux tremblaient. La peur lui nouait la gorge – et pourtant, elle avait une envie folle de crier.

C’étaient eux ! Les étrangers dont son grand-père prédisait depuis toujours la venue. Eh bien, ils étaient là, maintenant !

Les gens ne mettaient jamais en question les propos de leur devin – pas devant lui, en tout cas. Mais ils ne s’inquiétaient pas vraiment à cause de ce qu’il prédisait. Après tout, ils vivaient en paix et personne ne venait les embêter.

Jillian se fiait aux propos de son grand-père. Ainsi, elle savait depuis toujours que les étrangers viendraient. Mais elle s’était rassurée en pensant que ce serait dans un lointain futur. Quand elle serait vieille, ou mieux encore, longtemps après qu’elle aurait quitté ce monde.

Dans ses très rares cauchemars, la horde ennemie déferlait sur le village alors qu’elle était encore enfant. Mais elle oubliait très vite les mauvais rêves…

Aujourd’hui, la colonne de poussière claironnait que le temps des douces illusions était révolu.

De sa vie, Jillian n’avait jamais vu l’ombre d’un étranger. À part son peuple, nul ne s’aventurait jamais dans les étendues désertiques du Profond Néant.

Tremblante de terreur, Jillian comprit qu’elle était sur le point de voir une multitude d’étrangers.

Les envahisseurs des histoires de son grand-père.

C’était beaucoup trop tôt ! Elle n’avait pas encore pu aimer, fonder une famille, se forger une vie…

Jillian regarda derrière elle. À travers les larmes qui brouillaient sa vision, elle observa les ruines. Ses ancêtres avaient-ils également vu fondre sur eux une horde d’étrangers ? Comme dans les histoires de son grand-père ?

Des larmes creusèrent des sillons dans la poussière qui maculait les joues de Jillian. Avec une terrible certitude, elle savait que sa vie était sur le point de changer. Ses rêves ne seraient plus jamais merveilleux…

Elle sauta du tas de gravats où elle était et dévala la pente, dépassant l’ancien mur d’enceinte, les ruines de quelques bâtiments et les trous béants qui constituaient les derniers vestiges d’autres constructions. Alors qu’elle courait dans les ruines de ce qui était jadis l’avant-poste d’une mégalopole, un petit nuage de poussière, soulevé par ses pieds, faisait comme un écho à la colonne menaçante qui avançait dans les plaines.

En remontant les rues désertes, Jillian avait souvent tenté d’imaginer à quoi ressemblaient ces lieux à l’époque où les habitants cuisinaient dans leur maison, pendaient leur linge aux fenêtres, commerçaient sur la place du marché et arpentaient jour et nuit les avenues et les allées.

Aujourd’hui, il n’y avait plus personne. Les habitants de l’avant-poste étaient morts depuis des lustres, la cité avait fini d’agoniser et il n’y avait pas âme qui vive dans les bâtiments – sauf lorsque quelques membres du peuple de Jillian s’y installaient pour un moment.

Alors qu’elle approchait des maisons investies par les siens, Jillian vit que des gens couraient en tous sens en s’apostrophant. Elle comprit que certains rassemblaient leurs affaires tandis que d’autres s’occupaient des animaux. Un exode se préparait, peut-être vers les montagnes ou en direction du désert.

Ce n’était pas la première fois que la fillette assistait à pareille débandade. Jusque-là, la menace s’était toujours révélée imaginaire. Aujourd’hui, elle était bien réelle.

Jillian se demanda si ses semblables et elle allaient disposer d’assez de temps pour se cacher avant l’arrivée des étrangers. Par bonheur, les membres de son peuple étaient forts et agiles. De plus, ils avaient l’habitude de se déplacer dans la région.

Comme le disait son grand-père, personne d’autre n’aurait survécu dans un endroit si hostile. Pour cela, il fallait connaître comme sa poche les cols, avoir en mémoire tous les points d’eau et connaître les passages qui serpentaient au milieu de canyons apparemment infranchissables.

Grâce à leurs multiples talents, Jillian et les siens pourraient se cacher dans ces terres dévastées et survivre.

Certains le pourraient, en tout cas… D’autres, comme son grand-père, n’avaient plus la force et l’agilité requises.

L’angoisse lui nouant les entrailles, Jillian accéléra encore le pas. En approchant, elle vit des hommes occupés à fixer sur le dos de leur mule des sacs de vivres et des outres d’eau. Pendant ce temps, les femmes collectaient les ustensiles de cuisine, remplissaient d’autres outres et dépendaient le linge mis à sécher sur des cordes.

Les préparatifs du départ étant très avancés, Jillian supposa que ces gens étaient informés depuis un moment de l’arrivée des étrangers.

— Maman ! cria-t-elle lorsqu’elle aperçut sa mère près d’une mule qui disparaissait presque sous son chargement. Maman !

La mère de la fillette sourit et écarta les bras.

Même si elle avait passé l’âge de se faire cajoler ainsi, Jillian se blottit contre sa mère comme un poussin sous l’aile d’une poule.

— Jillian, va chercher tes affaires, vite !

Consciente que ce n’était pas le moment de discuter, Jillian s’arracha à la protection maternelle, essuya les larmes qui roulaient sur ses joues et courut vers le carré de petits bâtiments que son peuple habitait pendant l’été.

Après les assauts de l’hiver, il fallait souvent réparer ou remplacer les toits. À part ça, les maisons étaient telles que les avaient construites les Anciens qui avaient jadis fondé et peuplé les avant-postes et la cité de Caska aujourd’hui abandonnée.

Dès qu’elle fut arrivée, Jillian aperçut son grand-père, assis dans les ombres de la porte. Voyant qu’il ne contribuait pas aux préparatifs, Jillian se pétrifia de terreur.

Puis elle dut se rendre à l’évidence : le vieil homme ne pourrait pas participer à l’exode. Fatigué et fragile, il resterait sur place, avec les autres vieillards, parce qu’il n’avait plus d’assez bonnes jambes pour courir…

Jillian se jeta dans les bras de son grand-père et éclata en sanglots.

— Allons, allons, ma chérie… Nous n’avons pas le temps de pleurer ainsi…

Le vieil homme tapota gentiment le dos de la fillette pendant qu’elle tentait de se ressaisir. À son âge, elle n’aurait pas dû pleurer ainsi, c’était vrai, mais elle ne pouvait pas s’en empêcher.

— Grand-père, dit-elle quand elle fut un peu remise de ses émotions, Lokey m’a fait voir les étrangers qui arrivent par la plaine.

— Je sais… C’est moi qui l’ai envoyé…

— Vraiment ?

Ce fut tout ce que Jillian trouva à dire. Son monde s’écroulait et elle avait du mal à réfléchir. Mais elle nota quand même que le vieil homme n’avait jamais utilisé ainsi l’oiseau. Elle n’aurait pas cru qu’il en était capable, mais avec lui, il ne fallait s’étonner de rien.

— Jillian, écoute-moi bien ! Ce sont les étrangers dont je t’annonce depuis toujours la venue. Les nôtres vont quitter le promontoire et se cacher – enfin, ceux qui sont encore assez jeunes pour ça.

— Combien de temps devront-ils se cacher ?

— C’est impossible à dire… Les cavaliers qui approchent ne sont que l’avant-garde des envahisseurs.

— Tu veux dire que d’autres viendront ? Mais ils sont déjà si nombreux ! Je n’avais jamais vu une telle colonne de poussière. Et il peut y avoir encore plus d’envahisseurs ?

Le vieil homme eut un sourire amer.

— Ce sont des éclaireurs, rien de plus… Ils ne connaissent pas ce grand territoire désolé, et ils y cherchent des routes. Ils doivent aussi vouloir déterminer s’ils rencontreront une résistance. Le gros de la horde n’est pas encore là, mais cette avant-garde est très dangereuse. Tous ceux d’entre nous qui sont valides doivent s’enfuir…

» Mais tu ne pourras pas aller avec eux, Jillian.

— Quoi ? Je…

— Les temps dont je te parlais sont là, ma chérie !

— Papa et maman ne voudront pas que…

— Tes parents feront ce que je leur dirai de faire, comme tous les nôtres. L’enjeu est beaucoup plus important que tout ce qu’a connu notre peuple, du moins depuis l’époque où nos ancêtres vivaient dans la cité. Aujourd’hui, cet enjeu nous concerne, comme dans l’ancien temps…

— Très bien, grand-père…

Jillian hocha humblement la tête. Elle tremblait de peur, mais il n’était pas question qu’elle déçoive son grand-père. Le sens du devoir s’éveillait en elle, comme il le prévoyait sans doute depuis toujours.

— Que dois-je faire ?

— Tu vas devenir la prêtresse des ossements – celle qui transmet les rêves.

— Moi ?

— Oui, toi !

— Je suis bien trop jeune, grand-père ! Et pas assez formée…

— Nous sommes à court de temps, mon enfant, et c’est ta mission ! Je t’ai appris beaucoup de choses sur l’art de la divination. Tu crois être mal préparée et pas assez mûre – et il y a une part de vérité en cela –, mais tu en sais bien plus long que tu le penses. De toute façon, il n’y a pas d’autre candidate… C’est ton sacerdoce, petite…

Jillian sentit qu’elle avait les yeux écarquillés, mais elle ne réussit pas à battre des paupières. Elle n’était pas à la hauteur, ça tombait sous le sens. En même temps, elle éprouvait un discret mélange d’excitation et d’enthousiasme. Son peuple avait besoin d’elle ! Plus important encore, son grand-père dépendait d’elle et il semblait croire qu’elle réussirait…

— Je comprends, grand-père…

— Je te préparerai à rejoindre les morts, puis tu devras te cacher parmi eux et attendre.

Jillian tremblait de plus en plus fort. Elle n’était jamais restée seule parmi les morts.

— Grand-père, tu crois vraiment que je suis prête pour un tel exploit ? Me dissimuler parmi les morts et guetter l’un d’entre eux…

— Tu es aussi prête que possible et je ne peux rien faire de plus pour toi… J’espérais avoir plus de temps, afin de te dispenser mon enseignement sur d’autres aspects de la vie, mais sur ce qui compte le plus, la mort, je t’ai transmis les connaissances requises.

Dehors, des hommes et des femmes continuaient à préparer le départ. En travaillant, ils prenaient garde à ne pas sonder les ombres de la porte cochère, car ce qu’ils risquaient de voir les aurait peut-être transformés en statues de sel.

— Pour être franc, reprit le grand-père de Jillian, ces événements m’ont pris au dépourvu, comme toi. Je n’ai jamais cru qu’ils se produiraient de mon vivant. Je me souviens de l’époque où mon grand-père me racontait les histoires que je t’ai répétées des décennies plus tard. Je n’ai jamais pensé que ces divinations seraient confirmées de mon vivant. Désireux de m’aveugler, je les situais dans un avenir trop lointain pour me déranger vraiment. Mais les temps sont révolus, et nous devons nous efforcer d’honorer nos ancêtres. Comme les divinations l’exigent, nous devons être prêts et disponibles.

— Et combien de temps vais-je devoir attendre ?

— Je ne peux rien te dire sur ce point… Tu dois te dissimuler parmi les morts. Comme les devins le font depuis des siècles, nous avons tous les deux caché de la nourriture – à la manière de Lokey, en somme – et tu auras tout ce qu’il faut pour te remplir la panse. Mais tu peux pêcher et chasser si ça t’amuse… et qu’il n’y a aucun danger dehors.

— Je comprends, grand-père. Mais pourquoi ne te caches-tu pas avec moi ?

— Je te conduirai là-haut, je t’aiderai à te préparer, et je te dirai tout ce que je sais. Ensuite, je devrai revenir ici, avec les autres vieillards, pour tromper les étrangers en les accueillant poliment pendant que les jeunes se cacheront. C’est grâce à ça que tu pourras te dissimuler parmi les morts. Je ne suis pas assez agile pour échapper à ces hommes. Ni assez petit et souple pour me glisser dans un endroit exigu où ils ne me trouveront pas. Il faudra donc que je revienne jouer mon rôle.

— Et si les étrangers te font du mal ?

— Il est possible qu’ils me maltraitent. Ces hommes sont capables de toutes les bassesses, c’est pour ça que l’enjeu dont je parlais tout à l’heure est si important. À cause de leur cruauté, nous devons être forts et ne pas capituler devant eux. Même si je meurs, j’aurai gagné le temps dont vous avez besoin. Mais ne me pleure pas déjà, parce que je ferai tout mon possible pour m’en sortir vivant !

— Tu n’as pas peur de mourir, grand-père ?

— Cette idée me terrorise ! Après une vie longue et bien remplie, je suis prêt à me sacrifier pour que tu aies une chance d’avoir un jour des cheveux blancs.

— Mais je voudrais que tu restes avec moi pour toujours !

— Moi aussi, ma chérie. J’aimerais te voir devenir grande et avoir des enfants. Mais ne t’inquiète pas trop pour moi : je ne suis pas sans défense et je n’ai rien d’un idiot. Je m’assiérai à l’ombre avec les autres vieillards, et les envahisseurs ne nous trouveront pas menaçants. Pour les amadouer, nous raconterons que les jeunes se sont enfuis et que nous n’avons pas pu les suivre. Selon moi, ils seront trop affairés pour avoir le temps de nous torturer. Tout ira bien, tu verras ! Pense à ta mission et ne t’en fais pas pour moi.

Ce petit discours rassura un peu Jillian.

— D’accord, grand-père…

— En plus, Lokey sera avec toi et il transportera mon esprit avec lui. Du coup, ça sera presque comme si je veillais sur toi. Bien, filons nous préparer, maintenant !

Après que le vieil homme leur eut annoncé que leur fille devait rejoindre les esprits des Anciens et garantir la sécurité de son peuple, les parents de Jillian furent autorisés à lui dire rapidement au revoir.

Comprirent-ils l’importance de la mission confiée à leur enfant ? Avaient-ils trop peur pour protester ? Quoi qu’il en fût, ils embrassèrent la fillette et lui souhaitèrent bonne chance jusqu’à leurs très prochaines retrouvailles.

Soudain silencieux, le grand-père ouvrit la marche alors que Jillian regardait encore derrière elle pour suivre ses parents des yeux.

Le vieil homme guida la fillette sur d’anciennes routes qui serpentaient le long du promontoire. Ils passèrent devant des avant-postes et des bâtiments abandonnés, montant toujours plus haut d’un pas régulier. Dans leur dos, derrière la colonne de poussière qui grossissait à vue d’œil, le soleil sombrait déjà à l’horizon occidental.

Jillian frissonna. Avant que le soleil ait fini de se coucher, beaucoup de gens qu’elle connaissait et aimait risquaient d’avoir quitté ce monde.

En fin d’après-midi, les ombres s’allongeaient démesurément dans le défilé que la fillette et son grand-père remontaient à présent. À chaque détour de la piste, le décor devenait de plus en plus sinistre : de la roche grise, des cailloux et, de plus en plus souvent, les ossements de petits animaux. La plupart étaient les restes de proies tuées par les coyotes ou les loups.

Jillian dut se concentrer pour ne pas imaginer ses propres os blanchis gisant sur le sol.

Dans le ciel, Lokey dessinait de grands cercles au-dessus des deux voyageurs qu’il ne quittait pas du regard.

Quand ils furent au sommet du promontoire, abordant les premières flèches de pierre, le corbeau s’amusa à slalomer entre ces imposants piliers. Il avait assez souvent accompagné ses deux amis jusqu’à la ville morte pour ne plus être impressionné.

Même si elle était venue très souvent ici, Jillian, elle, aurait juré que c’était la première fois. Car aujourd’hui, c’était la prêtresse des ossements – celle qui transmettait les rêves – qui allait entrer dans la cité.

À un endroit où un cours d’eau suivait une route sinueuse qui plongeait jusqu’au fond du canyon abrupt, le grand-père de Jillian s’arrêta et fit signe à la fillette de s’asseoir.

Ici, les parois du canyon étaient droites comme des murs d’enceinte et pratiquement aussi lisses. En cas de crue, il n’y avait pas moyen de s’échapper. Mais ce n’était pas pour ça que ce défilé était mortellement dangereux. Lorsqu’on s’y enfonçait, les ravins et les défilés secondaires qui se succédaient formaient un labyrinthe minéral où il était facile de tourner en rond jusqu’à ce que mort s’ensuive. Heureusement, Jillian aurait pu trouver la sortie les yeux bandés !

Quand elle se fut assise, son grand-père ouvrit la sacoche accrochée en permanence à sa ceinture. Il en sortit un morceau de toile goudronnée soigneusement plié, l’ouvrit et plongea un index dans la substance noire visqueuse qu’il contenait.

— Tiens-toi tranquille pendant que je te peins le visage.

C’était la première fois que Jillian avait droit au masque rituel. Elle connaissait son existence grâce aux histoires de son grand-père, mais elle n’avait jamais espéré, même dans ses rêves les plus fous, devenir la prêtresse des ossements.

Alors qu’elle se concentrait pour faciliter la tâche à son grand-père, la fillette songea que tout était arrivé bien trop vite. Depuis quelques heures, elle n’avait plus eu une minute pour réfléchir à ses actes et à ses décisions. Au milieu de l’après-midi, son seul souci était de trouver une petite gâterie pour Lokey. Et voilà que tout le poids du monde reposait à présent sur ses épaules.

— Viens voir le résultat, dit le vieil homme quand il eut terminé.

Jillian se leva et alla s’agenouiller au bord d’un petit point d’eau.

Elle ne put s’empêcher de crier. Le reflet de son visage était terrifiant. Une bande noire couvrait ses yeux, comme si on les lui avait voilés, mais elle pouvait voir à travers et ses yeux couleur cuivre brillaient bizarrement au milieu de ce loup des plus étranges.

— À partir de maintenant, les esprits du mal ne pourront plus te voir. Marche sans crainte parmi nos ancêtres !

Jillian se releva avec le sentiment de ne plus être la même personne. Le visage qu’elle venait de voir était celui de la prêtresse, plus le sien. Bien qu’elle en eût entendu parler par son grand-père, elle n’avait jamais vu la femme chargée de transmettre les rêves. Et voilà que c’était elle, maintenant !

— Ce masque me dissimulera vraiment, grand-père ?

— Grâce à lui, tu seras en sécurité, oui…

Jillian se demanda si Lokey aurait peur d’elle ou s’il la reconnaîtrait.

— Viens, dit le vieil homme. Je dois t’accompagner là-haut puis redescendre le plus vite possible.

Après avoir traversé le champ de grandes flèches, Jillian et son grand-père sortirent du canyon, dépassèrent quelques murs défensifs extérieurs et ne tardèrent pas à se trouver devant les fortifications principales de Caska.

Ils n’étaient pas très loin du cimetière, se souvint la fillette.

— Montre-moi le chemin, petite. Tu es chez toi, à présent.

Jillian acquiesça et se dirigea vers la mégalopole colorée de rouge par les ultimes rayons du soleil couchant. C’était une vision magnifique, comme toujours, mais la fillette, pour la première fois, la trouva angoissante, comme si elle la voyait d’un œil nouveau. Depuis que son grand-père avait achevé le rituel, elle se sentait très fortement liée à ses ancêtres, et ça expliquait sans doute sa tendance à percevoir les choses différemment.

Ici, les grands bâtiments avaient à peine souffert des intempéries et du passage des ans. Au fond, Jillian n’aurait pas été surprise d’apercevoir des silhouettes derrière les fenêtres…

Certaines résidences – peut-être même des palais – étaient immenses et souvent flanquées de hautes tours qui semblaient vouloir partir à l’assaut du ciel. À chaque étage, des dizaines de fenêtres en arche égayaient la façade de ces chefs-d’œuvre d’architecture.

Jillian avait visité certains de ces bâtiments en compagnie de son grand-père. À l’intérieur, les pièces étaient empilées les unes sur les autres, et il fallait emprunter un escalier pour passer d’un niveau à l’autre.

Les antiques architectes avaient accompli un exploit. Vue de loin, à la lumière de la fin d’après-midi, Caska était un authentique joyau.

Dès que son grand-père serait parti, Jillian allait devoir arpenter les rues avec pour seule escorte les fantômes des anciens habitants de la mégalopole. Grâce au masque de prêtresse des ossements peint par son grand-père, la fillette était un peu rassurée. Mais elle n’en menait cependant pas large.

Bientôt, elle devrait transmettre les rêves aux étrangers.

Si elle le faisait bien, ils auraient tellement peur qu’ils s’enfuiraient plus vite que le vent. Alors, le peuple de Jillian serait sain et sauf.

Mais les anciens habitants de la cité avaient jadis tenté la même manœuvre. Et ils avaient échoué.

— Tu crois qu’ils seront trop nombreux ? demanda la fillette, les sangs glacés au souvenir des récits qu’elle avait entendus sur la terrible défaite des Anciens.

— Trop nombreux ? Que veux-tu dire ?

— Eh bien, pour être chassés par les rêves… Je suis seule, je manque d’expérience, de maturité et de plein d’autres choses. Je suis simplement moi, quoi !

Le vieil homme tapota gentiment le dos de sa petite-fille.

— Le nombre n’importe pas. Il te fournira toute la force dont tu auras besoin. Mais n’oublie pas, petite : les oracles disent que tu devras être au service de cet homme. Il deviendra ton maître.

La fillette acquiesça gravement alors que son grand-père et elle entraient dans le grand cimetière. Aux premiers niveaux, les tombes étaient simplement signalées par des pierres. À mesure qu’on montait, dépassant des rangées et des rangées de sépultures, on rencontrait des monuments de plus en plus impressionnants. Les plus cossus étaient surmontés de grandes statues qui représentaient sans doute les défunts. Souvent, on y voyait aussi la flamme de la vie qui symbolisait la Lumière du Créateur.

Jillian lut sur quelques pierres des déclarations d’amour éternel qui lui serrèrent le cœur. Sur certains grands monuments, la famille avait simplement fait graver une Grâce géante. Enfin, parangon de sobriété, de rares chapelles arboraient pour tout ornement le nom du défunt.

Au cœur de la grande résidence des morts, près du point le plus haut, là où les arbres étaient plus grands mais plus tordus, ils arrivèrent devant un très grand monument de pierre surmonté par une vasque remplie de fruits en pierre d’où débordaient des grappes de raisin.

Chaque fois qu’il l’amenait devant cette sépulture, où il aimait lui révéler des oracles, le grand-père de Jillian lui rappelait que la vasque symbolisait la fécondité de la vie et la créativité infatigable de l’humanité.

La fillette se pencha sur la pierre tombale où figurait le nom d’un homme mort depuis très longtemps.

Depuis toujours, elle se demandait s’il avait été jeune ou vieux, gentil ou cruel, courageux ou lâche…

Lokey vint se poser sur les grappes en pierre et gonfla un peu son plumage avant de s’immobiliser.

Jillian se réjouit qu’il accepte de lui tenir compagnie dans un endroit tellement sinistre.

Tendant un bras, elle suivit du bout d’un index le tracé des lettres gravées dans la pierre.

— Grand-père, tu crois que les oracles sont vrais ? Je veux dire, pour de bon ?

— C’est ce qu’on m’a enseigné.

— Alors, il reviendra vraiment du royaume des morts pour nous ? Il ressuscitera, passant de la mort à la vie ?

Jetant un coup d’œil par-dessus son épaule, la fillette vit son grand-père tendre à son tour le bras pour toucher respectueusement le socle du monument.

— Oui, il reviendra du néant.

— Dans ce cas, je vais l’attendre. La prêtresse des ossements sera là pour l’accueillir et se mettre à son service.

Jillian regarda la colonne de poussière, à l’ouest, puis se tourna de nouveau vers la tombe.

— S’il te plaît, dépêche-toi ! implora-t-elle.

Sous le regard de son grand-père, elle passa de nouveau l’index sur les lettres sculptées.

— Sans toi, je ne pourrai pas transmettre les rêves, souffla-t-elle comme si elle s’adressait au nom gravé sur la pierre. Fais vite, Richard Rahl, j’attends ton retour dans le monde des vivants !

Chapitre 46

De la route qui menait à la forteresse, on avait une vue imprenable sur Aydindril. Même sous les nuages qui dérivaient lentement au gré du vent, la cité était magnifique. Si elle avait été moins soucieuse, Nicci se serait sans doute écriée qu’elle n’avait jamais vu un si beau paysage.

Un sens de l’esthétique assez nouveau chez elle – et dont elle devait l’éveil à Richard.

Hélas, aujourd’hui, la magicienne n’était pas d’humeur à s’extasier sur un panorama. Comme elle le craignait, Richard n’était pas guéri et il continuait à faire une fixation sur cette « Kahlan ».

Il n’avait pas prononcé le nom de son « épouse », probablement pour ne pas provoquer une énième polémique, mais à l’évidence, il ne renonçait pas à poursuivre un fantôme. Très déçue que son ami n’aille pas mieux, Nicci perdit tout intérêt pour la beauté du paysage.

Le regard de Richard était différent, semblait-il, et cette nouveauté-là paraissait plutôt encourageante. Même si elle ne parvenait pas à mettre un nom sur ce qui était arrivé, les yeux du Sourcier étaient encore plus pénétrants, comme s’il avait appris à sonder l’âme des autres lorsqu’il les dévisageait.

Nicci n’avait rien à cacher, et surtout pas à Richard. Se préoccupant des intérêts de son ami, elle souhaitait de tout son cœur qu’il soit heureux. Et elle était prête à tout pour contribuer à son bonheur.

Comme souvent, la réalité venait de flanquer un bon coup de poing à la magicienne. Richard n’allait pas bien du tout ! Même s’il gardait une détermination inébranlable, son cerveau battait de plus en plus la campagne.

La lumière de la vie brillait depuis toujours dans le regard du Sourcier. Nicci aurait donné n’importe quoi pour ne pas la voir s’éteindre. Hélas, elle devrait sans doute assister à ce spectacle déchirant…

Chevauchant trop vite pour mener une véritable conversation avec Richard, la magicienne ignorait toujours ce qui s’était passé chez Shota. Mais de toute évidence, le résultat n’était pas à la hauteur des espérances du Sourcier…

Comment s’en étonner ? Même si elle était pleine de bonne volonté, une voyante ne pouvait pas aider un homme à retrouver une femme qui n’existait pas.

La Chaîne de Flammes était un parfait mystère pour Nicci. À la façon dont il prononçait ces mots, Richard devait mourir d’envie de résoudre cette énigme.

Après avoir vécu si longtemps avec lui, Nicci devinait les sentiments de Richard sans qu’il ait besoin de parler. Et pour lui, elle l’aurait juré, cette Chaîne de Flammes était d’une importance capitale.

Tout ça était bel et bon, mais qu’était-il arrivé à l’Épée de Vérité ? Voir Richard sans son arme avait de quoi glacer les sangs. Surtout après la réaction de Cara – une manière sans équivoque d’indiquer que le sujet était tabou.

Plus bizarrement encore, Richard n’avait même pas mentionné sa lame. Et même si son esprit lui jouait des tours, il paraissait impossible qu’il ait oublié son arme.

Après une impressionnante série de lacets, la route traversait un bosquet d’épicéas. Elle en émergeait juste devant un pont de pierre qui enjambait un gouffre insondable. Nicci eut le sentiment qu’on avait coupé la montagne en deux avec un couteau géant, comme s’il s’était agi d’un gros gâteau.

Tandis que les trois cavaliers franchissaient le pont, la magicienne jeta un coup d’œil dans l’abîme – un à-pic parfaitement droit – et tenta en vain d’en repérer le fond sous les filaments de nuages qui dérivaient à l’intérieur.

Elle n’insista pas très longtemps, car cette perspective plongeante lui donnait la nausée.

Au bord de l’épuisement, le pauvre Sa’din avançait d’un pas mal assuré qui ne lui ressemblait pas. Les oreilles tombantes, le cheval ne cachait pas sa lassitude. Pourtant, comparé aux montures de Richard et Cara, il aurait encore pu être traité de « fringant ».

En règle générale, le Sourcier traitait bien les animaux. Il avait fait une exception pour ceux-là, sans doute parce qu’il pensait que l’enjeu justifiait cette entorse à ses principes. De fait, une vie humaine dépendait de l’issue de cette aventure. Enfin, c’était ce que Richard croyait…

Les murs noirs de la forteresse s’élevaient à perte de vue à la manière de fantastiques falaises. Chevauchant entre Richard et Cara, Nicci leva les yeux dès qu’elle eut traversé le pont. Avec sa multitude de chemins de ronde, de remparts, de tours et de passerelles, le complexe paraissait vivant – une énorme bête qui regardait les visiteurs approcher puis franchir l’arche de pierre qui était en réalité son immense gueule béante.

Richard passa sans hésitation le portail à la herse ouverte. À sa place, Nicci aurait été beaucoup moins confiante, car le pouvoir qui émanait de ce lieu lui donnait la chair de poule. Parmi tous les sites magiques qu’elle connaissait, c’était sans contestation possible le plus investi de pouvoir. Y entrer donnait le sentiment de s’enfoncer dans l’œil d’un cyclone. Ou d’être piégé au cœur d’un orage assez puissant pour dévaster tout un pays.

Ces sensations fournissaient une assez bonne idée de la puissance des champs de force protecteurs. Comparées à ces boucliers-là, les défenses du Palais des Prophètes auraient pu passer pour des jouets d’enfant. De plus, ils étaient pour l’essentiel à base de Magie Additive. Ici, la Magie Soustractive était largement mise à contribution, et les concepteurs du complexe n’avaient fait aucun effort pour le cacher. Bien au contraire, ils affichaient cet avertissement à l’attention de tous ceux qui détenaient assez de pouvoir pour prendre note du danger.

À l’approche du soir, le ciel maintenant chargé de nuages filandreux arborait des reflets gris métalliques. À cette heure de la journée, la lumière déjà déclinante ne parvenait plus à faire briller la pierre noire de la forteresse. De plus en plus sombre et menaçant, le complexe tout entier semblait s’être drapé d’un linceul d’obscurité afin de mieux espionner la magicienne et le sorcier qui osaient s’aventurer dans ses entrailles.

Après l’arche du mur d’enceinte extérieur, les visiteurs remontaient une route qui serpentait entre de fantastiques murailles intérieures – et progressaient dans un long tunnel obscur où les bruits se répercutaient sinistrement sur ce qui semblait être des lieues et des lieues.

En réalité, on émergeait assez vite devant un grand enclos où poussait une herbe luxuriante. Tout au fond, adossées au mur de la forteresse, se dressaient d’immenses écuries.

Sans un mot, Richard sauta à terre, ouvrit la barrière de l’enclos et y fit entrer son cheval sans le desseller. Plutôt intriguées, Cara et Nicci imitèrent le Sourcier. Puis elles lui emboîtèrent le pas jusqu’à une entrée défendue par une volée de marches polies par le temps et les allées et venues de milliers de visiteurs et de résidants du complexe.

La lourde porte à deux battants commença de s’ouvrir en grinçant tandis que le Sourcier et ses compagnes gravissaient le court escalier.

Un vieil homme aux cheveux blancs en bataille passa la tête entre les battants. On eût dit un banal gardien d’immeuble surpris d’avoir de la visite à une heure si tardive.

Le vieillard haletait. À l’évidence, il avait couru pour atteindre la porte un peu avant ses trois hôtes potentiels. Averti par les défenses magiques, il avait dû traverser une bonne moitié du complexe, et ce genre d’exercice n’était plus de son âge. En des temps plus prospères, quelque domestique se serait chargé d’aller ouvrir. Aujourd’hui, le vieillard devait tout faire seul…

Dès qu’elle l’eut dévisagé cinq secondes, Nicci n’eut plus le moindre doute sur l’identité du vieil homme. La ressemblance était vraiment frappante, quand on savait regarder.

La magicienne se trouvait en présence de Zedd, le grand-père de Richard. Très grand mais squelettique, le Premier Sorcier étudiait ses visiteurs avec une sorte d’émerveillement enfantin au fond de ses yeux noisette.

Pour les initiés, sa longue tunique dépourvue d’ornements était la marque d’un très grand sorcier.

Non sans satisfaction, Nicci nota que Zedd portait son âge avec un grand panache. Un indice encourageant sur la façon dont vieillirait Richard…

— Mon garçon ! s’écria le vieillard. Fichtre et foutre ! c’est vraiment toi, fichu garnement ?

Un grand sourire lui fendant le visage, Zedd dévala les marches.

Richard courut à sa rencontre, le souleva et l’étreignit avec assez de force pour vider ses poumons du peu d’air qu’ils contenaient encore.

Les deux hommes s’esclaffèrent – un point commun de plus, car ils riaient exactement de la même manière.

— Zedd, si tu savais ce que je suis content de te voir !

— C’est réciproque, mon garçon ! Nous avons été séparés bien trop longtemps… Oui, sacrément trop longtemps ! (Le sorcier tendit un bras et serra gentiment l’épaule de Cara.) Comment te portes-tu, chère enfant ? Tu m’as l’air bien fatiguée. Tu es sûre que ça va ?

— Je suis une Mord-Sith, répondit Cara, un rien agacée. Bien entendu que ça va ! Pourquoi voudriez-vous qu’il en aille autrement ?

— Pour rien, pour rien…, répondit Zedd avec un petit sourire. Mais à vous voir, tous les deux, on dirait bien qu’un bon repas et une nuit de repos ne seraient pas du luxe. À part ça, tu resplendis, jeune dame, et je suis ravi de te revoir.

Touchée par le compliment, Cara sourit.

— Vous m’avez manqué, Zedd.

— Voilà une étrange déclaration, pour une Mord-Sith ! Rikka en restera sûrement comme deux ronds de flanc.

— Elle est ici ? Sans blague ?

Zedd désigna la porte entrebâillée.

— Elle rôde quelque part dans la forteresse, oui… Sans doute en train de patrouiller. Apparemment, elle a deux obsessions : inspecter tout pendant la moitié de la journée et me casser les pieds le reste du temps. Cette femme ne me laisse pas une seconde de répit, quand elle est là. En plus, elle est trop intelligente pour son propre bien. Heureusement qu’elle sait cuisiner, sinon…

— Rikka cuisine ? Et bien, par-dessus le marché ?

— Ne le lui répète pas, surtout ! Sinon, j’en entendrai parler jusqu’à la fin de mes jours. Mais bon ! elle…

— Zedd, coupa Richard, j’ai un problème et il me faut ton aide.

— Tu es malade ? Bon sang ! j’aurais dû m’en douter ! Tu n’as pas l’air dans ton assiette, fiston… (Le vieux sorcier posa une main sur le front du Sourcier.) Les fièvres estivales sont les plus dangereuses, tu sais ? De la chaleur qui s’ajoute à de la chaleur… Une mauvaise combinaison…

— Je sais, mais… Hum, Zedd, ce n’est pas ça. J’ai besoin de te parler.

— Eh bien, parle, mon garçon ! C’est normal, après une si longue séparation… Combien de temps, déjà ? Ça fait deux ans au printemps, non ? (Zedd s’interrompit pour étudier son petit-fils de la tête aux pieds.) Fichtre et foutre ! où est ton épée ?

— Nous verrons ça plus tard, si ça ne te dérange pas…

— Tu as envie de me parler, si j’ai bien compris. Alors dis-moi où est ton épée ! (Zedd se tourna vers Nicci et lui fit un grand sourire.) Mais avant, présente-moi la charmante magicienne qui t’accompagne.

Richard plissa le front, surpris par le sourire de Zedd. Mais il n’épilogua pas.

— Désolé, Zedd… Je te présente Nicci, une…

— Nicci ! s’écria le vieil homme. (Il recula de deux marches comme s’il venait de voir une vipère.) La Sœur de l’Obscurité qui t’a conduit de force dans l’Ancien Monde ? Cette Nicci-là ? Que fiches-tu avec une telle créature ? Et pourquoi me l’amènes-tu ici ? Je…

— Zedd, Nicci est une amie !

— Quoi ? Aurais-tu perdu l’esprit, mon garçon ? Comment peux-tu croire que… ?

— Elle a changé de camp, voilà tout ! Un peu comme Cara, Rikka et les autres. Les choses évoluent. Naguère les Mord-Sith… Bon ! inutile d’entrer dans les détails ! Aujourd’hui, je me fie aveuglément à Cara, et elle s’est plusieurs fois montrée digne de ma confiance. Eh bien, il en va de même avec Nicci !

Zedd se détendit un peu.

— Oui, je vois ce que tu veux dire… Depuis que je t’ai confié l’Épée de Vérité, tu as changé beaucoup de choses, et toujours pour le mieux. Si on m’avait dit que je me régalerais un jour des petits plats d’une Mord-Sith ! (Le vieil homme brandit un index menaçant sur Cara.) Si tu vends la mèche, je t’égorgerai vive, compris ? Cette fichue bonne femme est déjà assez insupportable comme ça.

Cara se contenta de sourire.

Zedd regarda de nouveau Nicci. Même s’il n’avait pas les yeux d’hypnotiseur des Rahl, la magicienne se sentit très mal à l’aise tandis qu’il l’examinait.

— Bienvenue, finit-il par lâcher. Si Richard dit que tu es une amie, je veux bien le croire. Navré de ma réaction…

— Inutile de vous excuser, car c’est tout à fait compréhensible… Je déteste ce que j’étais avant… Sous l’influence de maîtres plus que douteux, je méritais bien mon surnom… Mais Richard a su montrer la beauté de la vie à la Maîtresse de la Mort.

— La beauté de la vie… Oui, c’est ça, très exactement. Bravo, mon garçon !

Richard tenta de s’engouffrer dans la brèche.

— Zedd, c’est justement de la vie qu’il est question, et il me faut…

— Oui, oui… Il te faut toujours quelque chose – et sur-le-champ, tant qu’à faire. À peine arrivé, voilà que tu me bombardes de questions ! Si mes souvenirs sont exacts, ton premier mot fut « pourquoi » et tu n’as pas changé d’un iota…

» Si nous entrions, avant d’aller plus loin ? Richard, je veux savoir pourquoi tu n’as pas ton épée. Je sais que tu veilles sur elle comme sur la prunelle de tes yeux, mais je tiens quand même à entendre toute l’histoire – au moindre détail près, comme d’habitude. Mais d’abord, passons à l’intérieur.

Le vieux sorcier se détourna et entreprit de gravir les marches.

— Zedd, j’ai besoin de…

— Oui, oui, j’ai compris… Tu as vu le ciel ? Il risque de pleuvoir, et je ne veux pas finir trempé jusqu’aux os. Viens avec moi et je t’écouterai… (Le vieil homme passa la porte et disparut.) Manger un morceau te fera du bien… Quelqu’un d’autre a faim ? Les retrouvailles m’ouvrent toujours l’appétit.

Les bras tombant le long des flancs, Richard soupira de frustration. Puis il emboîta le pas à son grand-père.

Avec quiconque d’autre, Nicci n’en doutait pas, il aurait réagi très différemment. Mais il s’agissait de Zedd, un homme qui l’avait élevé, le réconfortant lorsqu’il avait peur de l’orage ou des hurlements d’un loup. Face à un parent plein d’amour, la plupart des gens étaient désarmés, et il en allait ainsi pour Richard. Devant son grand-père, la tendresse et le respect lui coupaient tous ses moyens.

Nicci ne connaissait pas cette facette de Richard… et elle la trouvait charmante. Le seigneur Rahl, maître de l’empire d’haran et Sourcier de Vérité – un homme respecté et craint partout dans le Nouveau Monde – venait de se faire réduire au silence par les admonestations d’un vieil homme un rien excentrique. Dans des circonstances moins graves, la magicienne aurait souri de voir le héros du monde libre filer doux face à un vieillard décharné.

Le petit groupe entra dans une grande salle obscure où on entendait un clapotis d’eau. Dès que Zedd eut tendu nonchalamment une main sur le côté, une lampe accrochée au mur s’alluma. À la façon dont se matérialisait la flamme, Nicci reconnut un sortilège à répétition d’étincelles. Une seconde plus tard, des centaines de lampes s’allumèrent partout dans l’immense hall d’entrée. Avec un petit bruit de soufflet, elles s’embrasaient deux par deux – une astuce destinée à réduire au maximum la dépense d’énergie magique. On eût dit qu’un cercle de flammes apparaissait en un clin d’œil autour des visiteurs.

Le sort était conçu pour que le processus soit le même lorsqu’on allumait plus prosaïquement la première lampe avec une bougie.

Sous une lumière presque aussi brillante que celle du jour, Nicci découvrit au milieu du sol en mosaïque une magnifique fontaine en forme de feuille de trèfle. À travers un réseau de biefs, l’eau qui en jaillissait se répartissait dans une multitude de vasques disposées autour du bassin principal. Un muret de marbre assez large pour servir de banc entourait cette impressionnante réussite architecturale.

Sur toute la circonférence de la salle, des colonnes de marbre rouge poli au point de briller comme du verre soutenaient une promenade circulaire.

À une centaine de pieds de hauteur, le toit vitré laissait filtrer la lumière vacillante de la fin d’après-midi – en plein jour, on ne devait ainsi pas avoir besoin des lampes pour y voir. La nuit, la pâle lueur de la lune conférait sans doute une aura spectrale à ces lieux à la fois somptueux et angoissants. Mais par temps nuageux, comme aujourd’hui – et sans même parler de la nouvelle lune –, cette illumination devait être minimale.

Ce que Nicci aperçut du ciel à travers la voûte confirmait les propos de Zedd : la pluie ne tarderait plus, selon toute vraisemblance.

Lorsqu’on entrait pour la première fois dans la forteresse, ce hall était en général perçu comme un contrepoint chaleureux et esthétique à un aspect extérieur qui donnait un sentiment de froideur et d’austérité.

Jadis, cet endroit débordait sûrement de monde. Aujourd’hui, il était désert comme les villes et les villages que Nicci avait traversés depuis son arrivée dans les Contrées du Milieu.

De quoi peiner encore un peu plus la magicienne, déjà morte d’inquiétude pour Richard.

— Bienvenue dans la Forteresse du Sorcier ! lança Zedd. Avant tout, nous devrions tous…

— Zedd, coupa Richard, il faut que je te parle. C’est important et ça ne peut pas attendre.

Grand-père adoré ou pas, le Sourcier était quasiment à bout de patience. Les poings serrés, il avait l’air d’un homme qui n’a ni bu ni mangé depuis des jours. Nicci n’avait jamais vu son ami dans cet état de lassitude et de résignation.

Même si elle se débrouillait mieux pour le cacher, Cara aussi semblait avoir dépassé les limites de son endurance. Mais les Mord-Sith étaient conditionnées pour ne pas se soucier de l’inconfort et de la douleur.

Malgré tout le plaisir qu’il avait à revoir son grand-père, Richard avait saboté l’ambiance positive et détendue que Zedd s’était échiné à instaurer. À part chercher sa femme, il se fichait de tout comme d’une guigne et ça jetait comme un froid entre ses contemporains et lui…

Le cauchemar qu’était devenue sa vie depuis sa blessure semblait l’avoir inexorablement poussé vers cet ultime moment de vérité.

— D’accord, d’accord, mon garçon… (Zedd écarta les bras et sourit.) Tu sais que tu peux toujours venir me voir. Si quelque chose te préoccupe, tu…

— Zedd, La Chaîne de Flammes, ça te dit quelque chose ?

C’était presque mot pour mot la première question que Richard avait posée à Nicci.

— La Chaîne de Flammes…, répéta le vieux sorcier.

— C’est ça, oui…

L’air très grave, Zedd prit le temps de réfléchir. Pendant qu’il fouillait dans sa mémoire, il se tourna vers la fontaine dont le bruit, à la longue, finissait par taper sur les nerfs.

— La Chaîne de Flammes…, marmonna-t-il en passant un index rachitique sur sa joue mal rasée.

Nicci jeta un coup d’œil à Cara, parfaitement impassible. Ses traits tirés trahissaient qu’elle était aussi fatiguée que Richard, mais fidèle à elle-même, elle se tenait bien droite, refusant de laisser transparaître sa faiblesse.

— C’est ça, La Chaîne de Flammes ! s’impatienta Richard. Tu sais ce que c’est ?

Zedd se retourna vers son petit-fils et écarta les mains, l’air navré.

— Tu m’excuseras, mon garçon, mais je n’en ai jamais entendu parler.

L’agacement de Richard retomba soudain comme un soufflet. Privé de ce stimulus, il craignit un moment de s’écrouler comme une masse. Sans chercher à cacher sa déception, il se voûta un peu et soupira à pierre fendre.

Discrètement, Cara approcha de lui, prête à le soutenir s’il s’évanouissait.

Une possibilité bien réelle, songea Nicci.

— Richard, dit Zedd d’un ton tranchant, où est ton épée ?

— Bon sang ! ce n’est qu’un morceau d’acier ! explosa le Sourcier.

— Pardon ? Qu’oses-tu… ?

— Un stupide morceau de métal, oui ! Tu ne crois pas qu’il y a des sujets plus importants ?

— De quoi parles-tu, mon garçon ? Tu es sûr que ça va ?

— Je veux qu’on me rende ma vie !

Zedd regarda son petit-fils en silence – une façon de lui ordonner d’en dire plus, et très vite.

Richard avança nerveusement jusqu’à une volée de marches placée entre deux grandes colonnes rouges. Sur le sol, un riche tapis jaune et or décoré de motifs géométriques noirs marquait la naissance d’un couloir qui s’enfonçait dans les ténèbres.

Richard se passa une main dans les cheveux.

— À quoi bon s’acharner ? s’écria-t-il soudain. Personne ne me croit. On ne m’aidera pas à la retrouver…

Émue par la détresse de son ami, Nicci regretta toutes les choses désagréables qu’elle lui avait dites pour le convaincre que Kahlan n’existait pas. Richard devrait renoncer un jour à ses fantasmes, mais à ce moment précis, elle était prête à le laisser s’y raccrocher, si ça pouvait lui rendre sa joie de vivre.

Elle aurait aimé le prendre dans ses bras et le consoler. Mais c’était impossible pour une multitude de raisons.

Les bras le long du corps, très raide sur ses jambes, Cara ne cachait plus sa tristesse de voir le seigneur Rahl dans un tel état. Il n’y avait aucune issue en vue. Comme la magicienne, la Mord-Sith devait être tentée de laisser Richard être heureux dans son merveilleux rêve d’amour. Mais nul mensonge ne pouvait apaiser longtemps une mélancolie si profonde.

— Richard, je ne sais pas de quoi tu parles, dit Zedd, mais où est le rapport avec l’Épée de Vérité ?

Le Sourcier ferma les yeux, las de devoir répéter sans cesse la même chose.

— Il faut que je trouve Kahlan !

Nicci vit que Richard se tendait, prêt à encaisser la terrible question habituelle. Entendre tant de gens affirmer que sa « femme » n’existait pas était une torture. Mais quand ces mots sortiraient de la bouche de son grand-père, suivis par les insinuations coutumières sur sa santé mentale, cela risquait d’être le coup de trop.

— Kahlan ? demanda le vieux sorcier.

— Oui, Kahlan… Mais bien entendu, tu ne sais pas de qui je parle.

D’habitude, Richard se lançait dans une longue explication. Mais il semblait trop fatigué pour supporter une fois de plus l’incrédulité un peu moqueuse d’un de ses proches.

— Kahlan ? Tu veux parler de Kahlan Amnell ?

Nicci se pétrifia.

— Que viens-tu de dire ? souffla Richard, les yeux écarquillés.

— Kahlan Amnell ! C’est cette Kahlan-là ?

Nicci crut que son cœur allait cesser de battre.

Cara en était bouche bée.

Richard bondit, saisit Zedd par le devant de sa tunique et le souleva du sol.

— Tu as dit son nom entier : Kahlan Amnell ! Je ne l’ai pas prononcé, tout le monde est témoin !

— Mais… mais…, bégaya Zedd, troublé. J’ai dit ça parce que c’est la seule Kahlan que je connais.

— Tu sais de qui je parle !

— La Mère Inquisitrice ?

— C’est ça, oui !

— Quoi de plus normal ? Tout le monde la connaît. Richard, quelle mouche t’a piqué ? Repose-moi !

Nicci ne parvenait pas à en croire ses oreilles. Comment une chose pareille était-elle possible ?

Bon sang ! maintenant, c’était elle qui avait les genoux tremblants comme si elle allait s’évanouir.

— Comment ça, tout le monde la connaît ? demanda Richard.

Il laissa le vieil homme reprendre appui sur le sol puis le lâcha.

Zedd tira sur les manches de sa tunique, rectifia les plis que faisait le tissu sur ses hanches et dévisagea son petit-fils comme s’il était en présence d’un fou furieux.

— Richard, que racontes-tu ? Qui ne connaît pas Kahlan Amnell ? La Mère Inquisitrice, fichtre et foutre !

— Où est-elle ?

Zedd jeta un rapide coup d’œil à Cara et à Nicci.

— Ici, au Palais des Inquisitrices !

Richard cria de joie et enlaça son grand-père.

Chapitre 47

— Elle est en ville ? s’écria Richard. (Il s’écarta de Zedd, le prit par les épaules et le secoua comme un prunier.) Kahlan est au Palais des Inquisitrices ?

Le front plissé d’inquiétude, le vieil homme hocha dubitativement la tête.

Du dos de la main, Richard essuya les larmes qui coulaient sur ses joues.

— Elle est là, dit-il en se tournant vers Cara. (Il lâcha Zedd, posa les mains sur les épaules de la Mord-Sith et la secoua à son tour.) Elle est en Aydindril ! Tu as entendu ça ? Je n’ai rien imaginé ! Zedd se souvient de Kahlan, et il sait la vérité !

La Mord-Sith, abasourdie, semblait se concentrer pour que sa surprise ne passe pas pour de la déception – ou de la frustration, ce qui n’aurait guère été mieux.

— Seigneur Rahl, je suis ravie pour vous, vraiment… Mais je ne vois pas comment…

Sans accorder d’attention aux doutes de la Mord-Sith, le Sourcier se tourna de nouveau vers son grand-père.

Très mal à l’aise, celui-ci jeta un coup d’œil à Cara et à Nicci, puis il tapota gentiment l’épaule de son petit-fils.

— Richard, c’est au palais qu’elle est enterrée…

Le monde sembla soudain se pétrifier.

Et Nicci comprit ce qui se passait.

Tout était clair, et le comportement de Zedd devenait logique. La Kahlan dont il parlait n’était pas la femme née de l’imagination de Richard – une Mère Inquisitrice fantastiquement belle qu’il pensait avoir épousée.

Il s’agissait de la véritable Mère Inquisitrice !

Le piège se refermait sur le malheureux Sourcier. Nicci l’avait prévenu qu’il était dangereux de fantasmer sur une personne réelle universellement connue. À présent, il était confronté à une terrible réalité : Kahlan Amnell reposait au Palais des Inquisitrices. Elle n’avait jamais pu être la femme de Richard, dont les rêves se désintégraient, comme il fallait le craindre depuis le début.

Il ne pouvait pas y avoir d’autre issue. Un jour ou l’autre, Richard devait se retrouver face à la réalité. Ce moment était venu, et personne n’y pouvait rien…

Nicci avait eu raison, mais elle ne triomphait pas, le cœur serré à l’idée de ce qu’éprouvait Richard. Comme il devait être désorienté, après avoir encaissé un tel coup ! Pour quelqu’un qui avait toujours eu les pieds sur terre, comme lui, toute cette aventure était un calvaire.

Hébété, il regardait dans le vide…

— Richard, dit Zedd, ça va ? Que t’arrive-t-il, mon garçon ?

— Que… Comment… ? Elle est enterrée au palais, dis-tu ? Mais quand est-elle morte ?

— Je n’en sais rien… Quand je suis passé en ville, alors que l’armée de Jagang approchait, j’ai remarqué la pierre tombale. Je ne connaissais pas la Mère Inquisitrice. En revanche, j’ai vu sa tombe – pour la manquer, il faudrait être aveugle ! Les Inquisitrices ont été massacrées par Darken Rahl. Elle a dû mourir à cette époque-là, avec les autres…

» Richard, tu n’as pas pu la connaître. Elle est morte avant même que nous ayons quitté Terre d’Ouest. Avant la disparition des frontières. Quand tu étais encore guide forestier dans la forêt de Hartland.

— Non, non, tu ne comprends rien ! cria Richard, les mains pressées sur les tempes. Tu as le même problème que les autres. Ce n’est pas la tombe de ma femme. Et tu connais Kahlan.

— Richard, c’est impossible ! Les quatuors ont tué toutes les Inquisitrices.

— Ces tueurs ont éliminé les Inquisitrices, c’est vrai, mais Kahlan leur a échappé. Zedd, c’est elle qui est venue te demander de nommer un Sourcier. C’est même pour ça que nous avons quitté Terre d’Ouest. Tu la connais !

— De quoi parles-tu, mon garçon ? Nous avons dû fuir parce que Darken Rahl nous poursuivait. Nous sommes partis pour sauver notre peau !

— C’est vrai, mais Kahlan était venue te voir avant notre départ. C’est elle qui t’a appris que Darken Rahl avait mis dans le jeu les boîtes d’Orden. Il était de l’autre côté de la frontière ! Sans Kahlan, comment aurions-nous su ?

Zedd regarda son petit-fils comme s’il le soupçonnait de brûler de fièvre.

— Richard, tu sais très bien ce que dit le Grimoire des Ombres Recensées : « Quand les trois boîtes d’Orden seront mises dans le jeu, la liane-serpent croîtra et se multipliera. » Tu es le mieux placé pour le savoir, puisque tu as été blessé par une liane tueuse dans la forêt de Ven. Quand tu es venu me demander de l’aide, tu avais une fièvre terrible. C’est comme ça que nous avons su, pour les boîtes d’Orden. Ensuite, Darken Rahl est entré en Terre d’Ouest pour nous attaquer.

— C’est ce qui est arrivé, en gros, mais Kahlan était là, et elle nous a raconté les événements en cours dans les Contrées du Milieu. Zedd, tu la connais !

— Désolé, mais j’ai bien peur que non, mon garçon…

— Par les esprits du bien ! tu as passé l’hiver dernier avec elle et l’armée d’harane ! Après que Nicci m’eut capturé, Kahlan et Cara sont venues te rejoindre. (Richard braqua un index sur la Mord-Sith.) Toutes les deux, elles se sont battues comme des lionnes.

Zedd consulta du regard la Mord-Sith, qui soupira et haussa les épaules.

— Puisque tu as mentionné ton titre de Sourcier, mon garçon, puis-je te demander où est ton…

— J’ai compris ! coupa Richard. Ce n’est pas la tombe de Kahlan !

— Bien sûr que si ! On ne peut pas s’y tromper. C’est un beau monument et son nom est gravé dans la pierre.

— C’est son nom, d’accord, mais pas sa tombe ! Je suis soulagé, à présent… (Richard eut un petit rire.) Crois-moi, ce n’est pas sa sépulture !

Zedd ne sembla pas trouver la situation amusante.

— Richard, j’ai vu le nom gravé sur la pierre tombale. Il s’agit bien de Kahlan Amnell, la Mère Inquisitrice.

— Non, c’est une ruse…

— Pardon ? s’écria Zedd. Que racontes-tu encore ? Quel genre de ruse ?

— Les soudards de l’Ordre occupaient Aydindril et ils traquaient Kahlan. Ils avaient pris le contrôle du Conseil, qui l’avait condamnée à la peine capitale. Pour protéger ma future femme, tu lui as jeté un sort de mort…

— Quoi ? s’étrangla Zedd. Un sort de mort ? Richard, as-tu idée de ce que ça implique ?

— Bien sûr que oui ! Pourtant, c’est la vérité. Tu as fait en sorte qu’elle passe pour morte. Ainsi, les soldats de l’Ordre ont cessé de la traquer, et elle a pu s’enfuir. Tu as oublié ? C’est toi qui as fait graver la pierre tombale. Quand je suis venu ici pour chercher Kahlan, j’ai failli tomber dans le panneau. Un moment, je l’ai crue morte…

» Vous aviez fui tous les deux, mais tu m’as laissé un message sur la pierre tombale. Pour que je sache que Kahlan était toujours vivante ! Tu craignais que je baisse les bras, et je l’aurais peut-être fait sans ton idée de génie…

— Fichtre et foutre ! mon garçon, de quel message à la noix parles-tu ? explosa Zedd.

Il arrivait au bout de sa patience et Nicci ne pouvait l’en blâmer.

— L’inscription, sur la pierre tombale, n’était adressée qu’à moi !

— Aurais-tu perdu l’esprit, mon garçon ? s’indigna Zedd, les poings plaqués sur les hanches.

Richard plissa le front, comme s’il tentait de se rappeler les mots exacts de la fausse épitaphe.

En réalité, comprit Nicci, il inventait une histoire tirée par les cheveux pour éviter de faire face à la réalité. Mais cette fois, il n’avait pas une chance de réussir son coup. L’évidence s’imposerait bientôt à lui, qu’il le veuille ou non.

La magicienne redoutait l’instant où l’univers du Sourcier s’écroulerait. Il fallait que ça arrive, bien entendu, mais il souffrirait tellement…

Et s’il refusait d’ouvrir les yeux, ce serait plus grave encore, parce qu’il sombrerait pour toujours dans l’illusion.

— Pas ici…, marmonna Richard. Il était question de ça et de mon cœur…

Sous le regard de son grand-père, plus inquiet et perplexe que jamais, Richard entreprit de faire nerveusement les cent pas.

— Non, pas mon cœur… Enfin, pas seulement. C’est un grand monument… Oui, c’est ça, je me rappelle : « Kahlan Amnell, Mère Inquisitrice. Elle n’est pas ici, mais dans le cœur de ceux qui l’aimaient. »

» C’était une façon de me dire que Kahlan vivait toujours. Afin que je ne perde pas espoir.

— Richard, mon garçon, c’est le genre de texte qu’on trouve sur beaucoup de tombes… Les vivants se consolent en pensant que le mort n’est pas sous terre mais dans leur cœur. Je suis sûr que des dizaines de pierres tombales disent plus ou moins la même chose…

— Kahlan n’est pas enterrée ici ! « Elle n’est pas ici… » C’est précis, non ?

— S’il en est ainsi, qui repose dans sa tombe ?

Richard ne répondit pas tout de suite.

— Personne, lâcha-t-il simplement. Maîtresse Sanderholt, la cuisinière du palais, a été abusée par ton sort comme les autres. Elle m’a dit t’avoir vu sur l’estrade pendant qu’on décapitait Kahlan, et elle était désespérée… Moi, j’ai compris que tu n’aurais jamais fait une chose pareille. Ça faisait partie de la ruse. Comme tu me l’as dit un jour, la meilleure magie est parfois un simple truc…

— Voilà bien la première phrase sensée que tu prononces.

— Maîtresse Sanderholt m’a dit que le cadavre de Kahlan a été brûlé à côté du monument, sous l’œil attentif du Premier Sorcier en personne. Elle m’a même conduit à l’endroit où ces événements sont censés avoir eu lieu. Devant la pierre tombale, j’ai cru mourir de chagrin, jusqu’au moment où j’ai saisi le sens réel de l’inscription.

Richard prit de nouveau son grand-père par les épaules.

— C’était une ruse pour que nos ennemis cessent de poursuivre Kahlan. Elle n’est jamais morte, et ce n’est pas son cadavre qui a brûlé.

Nicci ne put s’empêcher d’admirer l’imagination de Richard. Cette histoire de crémation était géniale, puisqu’elle interdisait toute vérification. Chaque fois qu’une difficulté se présentait, il trouvait un moyen judicieux de la contourner.

La magicienne ignorait si les Inquisitrices étaient ou non incinérées. Mais si c’était le cas, ça renforcerait la démonstration absurde de Richard – et une fois de plus, il n’y aurait aucun moyen de démonter ses fantaisies.

Sauf si l’histoire du cadavre brûlé ne collait pas avec la réalité !

— Tu es allé dans le cimetière privé du palais ? demanda Zedd.

— Oui, c’est là que Denna est venue pour…

— Denna était déjà morte à l’époque ! coupa Cara. Vous l’aviez tuée pour vous évader du Palais du Peuple. Elle ne pouvait pas être là… sauf s’il s’agissait d’un fantôme !

— Eh bien, c’est exactement ça ! Elle m’a conduit dans un lieu entre les mondes où j’ai retrouvé Kahlan.

Consciente qu’elle ne parvenait plus à dissimuler sa stupéfaction, Cara détourna les yeux de son seigneur et, pour se donner une contenance, fit mine de se grattouiller la nuque.

Nicci aurait voulu hurler. Le délire de Richard devenait de plus en plus grave. Un jour, se souvint-elle, la Dame Abbesse lui avait expliqué que la graine du mensonge, une fois plantée dans l’esprit humain, donnait des fruits de plus en plus gros…

Zedd tapota de nouveau l’épaule de son petit-fils.

— Allons, mon garçon, je crois que tu as besoin de repos… Nous reparlerons de tout ça plus tard…

— Non ! Ce n’est pas mon imagination ! Je n’invente pas une histoire pour me rassurer !

Hélas certaine que c’était exactement ce que faisait Richard, Nicci ne put cependant s’empêcher d’admirer sa façon d’imaginer en un clin d’œil une longue série d’événements. Dès qu’on le croyait pris au piège de la réalité, il trouvait un moyen de se défiler.

Mais il ne réussirait pas éternellement. La véritable Mère Inquisitrice gisait dans une tombe, et cette réalité-là serait incontournable. En supposant, bien entendu, qu’on n’incinérait pas les défunts dans les Contrées du Milieu.

Mais même si Richard obtenait un nouveau sursis, son rêve finirait bien par voler en éclats.

— Mon garçon, tu es fatigué… On dirait que tu as chevauché pendant…

— Je peux prouver ce que je dis !

Le vieil homme se tut.

— Vous ne me croyez pas, je sais, mais je peux prouver ce que je dis.

— Comment ? demanda Zedd.

— Allons voir ensemble le monument.

— Même si l’inscription correspond, ça ne nous avancera à rien. C’est une épitaphe des plus banales, je te l’ai déjà dit.

— Incinère-t-on d’habitude les Mères Inquisitrices, ou cela faisait-il partie de ta stratégie ? Une façon habile de ne pas pouvoir exhiber de cadavre si quelqu’un se montrait soupçonneux…

— Quand je vivais dans les Contrées, répondit Zedd, de moins en moins patient, on ne brûlait pas les Inquisitrices. Le cadavre de leur « Mère » était placé dans un cercueil au couvercle en argent. On exposait le corps afin que tout le monde puisse venir lui dire adieu.

Richard foudroya du regard ses trois compagnons.

— Eh bien, s’il faut que je creuse la terre pour vous montrer qu’il n’y a rien sous la pierre tombale, je le ferai ! Nous devons régler cette affaire avant de nous occuper de trouver une solution au mystère de la disparition. Si nous voulons avancer, il faut que vous me croyiez.

— Richard, dit Zedd, il n’est pas nécessaire de…

— Si, c’est indispensable ! Je veux qu’on me rende ma vie !

Personne n’osa dire que c’était impossible.

— Zedd, t’ai-je déjà menti ?

— Non, mon garçon…

— Eh bien, je ne mens pas davantage aujourd’hui.

— Richard, intervint Nicci, personne ne prétend que tu mens. Après une grave blessure, tu souffres de confusion mentale, et nul ne te le reproche. Nous savons que tu ne le fais pas exprès.

— Zedd, ne comprends-tu pas ? dit Richard. Réfléchis un peu, s’il te plaît ! Quelque chose ne tourne pas rond dans le monde ! Pour une raison qui me dépasse, je suis le seul qui n’a pas oublié Kahlan. Il y a une machination là-derrière. Peut-être signée Jagang…

— Il a créé la bête pour se charger de toi, rappela Nicci. C’était sûrement trop difficile pour qu’il puisse préparer en même temps un autre plan. Et de toute façon, à quoi bon, quand on connaît l’efficacité du monstre ?

— Je ne peux pas répondre… Certaines choses me dépassent, mais je sais que je ne me trompe pas.

— Et comment peux-tu être le seul à te souvenir de la vérité ? demanda Zedd, très agacé.

— Je n’en sais rien, mais je peux prouver la véracité de mes dires. Pour ça, je dois vous montrer la tombe.

— Richard, je t’ai déjà dit deux fois que l’inscription était d’une affligeante banalité.

— C’est pour ça que nous allons creuser la terre ! Quand vous verrez qu’il n’y a rien à exhumer, vous comprendrez que je ne suis pas fou !

Zedd tendit un bras vers la porte.

— Dehors, il fera bientôt nuit… Et il va pleuvoir, pour ne rien arranger.

— Nous avons un cheval pour toi, Zedd, dit Richard. Nous serons sur place avant la nuit, et de toute façon, je suis prêt à creuser à la lueur d’une lanterne. L’enjeu est trop important pour que l’obscurité et la pluie soient un obstacle. Il faut en finir dès ce soir, passer au vrai problème – et retrouver Kahlan avant qu’il soit trop tard. En route !

— Richard, c’est de la…, commença Zedd.

— Faisons ce qu’il demande, coupa Nicci. C’est important pour lui, et nous n’allons pas discutailler jusqu’à la fin des temps. Nous avons enfin une chance de mettre un terme à cette histoire, alors, saisissons-la !

Avant que Zedd ait pu répondre, une Mord-Sith jaillit de l’obscurité, entre deux colonnes rouges. Moins grande et un peu plus enrobée que Cara, cette femme vêtue de cuir n’en était pas moins impressionnante. Elle n’avait peur de rien, à l’évidence, et guettait la moindre occasion de le montrer.

— Que se passe-t-il ? demanda-t-elle. J’ai entendu… (Elle écarquilla soudain les yeux.) Cara, c’est toi ?

— Rikka ! Je suis contente de te revoir, mon amie !

Alors que sa collègue s’était contentée d’un bref hochement de tête pour la saluer, Rikka s’inclina de façon plus prononcée, puis elle se tourna vers Richard, avança… et écarquilla les yeux.

— Seigneur Rahl, je ne vous ai plus vu depuis…

— C’était au Palais du Peuple, quand je suis venu pour fermer le portail donnant sur le royaume des morts. Tu faisais partie des Mord-Sith qui m’ont aidé à gagner le Jardin de la Vie. Tu me tenais par l’épaule pour me guider dans le palais… Ce soir-là, une de tes amies a donné sa vie pour que je puisse remplir ma mission.

Rikka ne cacha pas sa surprise.

— Vous vous souvenez de tous ces détails ? Nous portions toutes un uniforme rouge. Je suis très surprise que vous nous ayez distinguées les unes des autres. Et honorée que le sacrifice de l’une d’entre nous soit resté gravé dans votre mémoire.

— Je ne suis pas du genre à oublier…, fit Richard avec un regard noir pour Zedd et Nicci. Au cas où ça intéresse quelqu’un, tout ça s’est passé juste avant que je vienne en Aydindril pour découvrir la « tombe » de Kahlan.

» Rikka, tu veux bien veiller sur la forteresse ? Nous devons aller en ville…

— Bien entendu, seigneur Rahl !

— Dans ce cas, si nous filions, à présent ?

Sur ces mots, le Sourcier se dirigea vers la sortie.

Zedd retint Nicci par la manche.

— Il a été blessé, c’est ça ? Tu l’as dit tout à l’heure…

— Un carreau dans le flanc gauche… Il a failli mourir.

— Mais Nicci l’a tiré de là, intervint Cara. Elle a sauvé la vie du seigneur Rahl !

— Une véritable amie, dirait-on…

— Je l’ai soigné, confirma Nicci, mais c’est la chose la plus difficile que j’aie jamais faite. Et je me demande si le prix n’est pas trop élevé…

— Que veux-tu dire, mon enfant ? demanda Zedd.

— J’ai peur d’être responsable de sa confusion mentale !

— C’est faux ! s’écria Cara.

— Je n’en suis pas si sûre… J’aurais peut-être dû m’y prendre autrement…

La magicienne se tut, la gorge nouée par l’angoisse. Elle redoutait vraiment d’avoir agi trop lentement ou pris des décisions erronées. Avait-elle eu tort de faire conduire Richard en sécurité avant de le soigner ? Elle avait craint d’être interrompue par une attaque, mais une intervention immédiate aurait peut-être évité qu’il se lance à la chasse au fantôme.

Il n’y avait pas eu d’attaque, pour finir, et ça ajoutait du grain à moudre au moulin de Nicci. Elle ne pouvait pas le savoir, bien sûr, mais si elle avait chargé les hommes de Victor de monter la garde, ça lui aurait permis d’agir.

Elle avait renoncé à cette idée parce qu’il était toujours délicat de s’arrêter au milieu d’une séance de guérison. Même si cette motivation était excellente, Nicci avait pris sa décision seule, et maintenant, Richard souffrait de graves troubles mentaux. Cette nuit-là, quelque chose s’était affreusement mal passé…

Pour Nicci, personne au monde ne comptait davantage que Richard. Et c’était peut-être elle qui l’avait rendu malade…

— Comment se présentait la blessure ? demanda Zedd.

— Un carreau logé dans la poitrine, pas très loin du cœur… Un de ses poumons était plein de sang, et il risquait de s’étouffer.

— Tu as pu retirer le projectile et tout arranger ?

— Exactement ! lança Cara. Quand je vous dis qu’elle a sauvé la vie du seigneur Rahl !

— Peut-être, dit Nicci, mais quand je le vois dans son état actuel, je me demande si je lui ai rendu service. Il est de plus en plus plongé dans ses fantasmes… Comment un homme peut-il vivre s’il ne voit pas la réalité qui l’entoure ? Son corps est guéri, mais son esprit agonise à petit feu…

Zedd tapota paternellement l’épaule de Nicci.

Dans son regard, la magicienne vit la même étincelle de vie que dans celui de Richard.

Enfin, avant cette horrible aventure…

— Nous allons l’aider à voir la réalité, dit le vieux sorcier.

— Et si ça lui brise le cœur ?

Zedd eut un sourire qui rappela à Nicci celui qu’elle aimait tant voir sur les lèvres de Richard, à l’époque où il souriait encore.

— Eh bien, nous tenterons de le recoller, voilà tout !

— Et vous comptez procéder comment ?

Zedd sourit de nouveau.

— Nous verrons bien quand nous y serons… Pour commencer, occupons-nous des songes éveillés de ce pauvre garçon.

Nicci hocha la tête sans conviction. Elle crevait de peur à l’idée que Richard souffre.

— Et la bête dont tu as parlé ? demanda le vieil homme. Cette créature de Jagang ?

— C’est une arme qu’il a fabriquée avec l’aide des Sœurs de l’Obscurité. Un monstre qui remonte au temps des Grandes Guerres.

Zedd lâcha dans sa barbe un chapelet de jurons.

Cara sembla vouloir ajouter un commentaire au sujet de la bête, mais elle se ravisa et regarda la sortie.

— Venez ! Je ne veux pas que le seigneur Rahl prenne trop d’avance sur nous.

— Allons-y…, grogna Zedd. On dirait vraiment qu’il va pleuvoir.

— Un peu d’eau me fera du bien, fit Cara en haussant les épaules. Avec de la chance, je n’empesterai plus le cheval !

Chapitre 48

Le crachin commença dès que Zedd et les deux femmes sortirent de l’enclos. Richard était déjà parti, et il était impossible de déterminer combien d’avance il avait déjà pris.

Cara voulait galoper ventre à terre pour le rattraper, mais le vieux sorcier, gardant la tête froide, lui rappela qu’ils savaient où il allait. À quoi bon risquer qu’un des chevaux se casse une jambe ? Si ça arrivait, l’un d’eux devrait marcher jusqu’au cimetière puis retourner à pied à la forteresse – des heures d’efforts inutiles.

— De toute façon, conclut Zedd, nous ne le rattraperions pas.

— Vous avez peut-être raison, admit la Mord-Sith en talonnant sa monture, mais je ne veux pas le laisser seul trop longtemps. N’oubliez pas que je suis sa protectrice.

— Surtout depuis qu’il n’a plus son épée…, marmonna Zedd.

Nicci et lui durent se résigner à suivre le train d’enfer imposé par Cara.

Quand ils atteignirent la cité, la lumière du jour déclinait nettement et le crachin menaçait de virer à l’averse. Nicci comprit qu’ils seraient trempés jusqu’aux os avant la fin de cette aventure, mais c’était impossible à éviter. Par bonheur, il faisait assez chaud pour qu’ils ne risquent pas d’attraper la mort…

Les trois cavaliers foncèrent directement au Palais des Inquisitrices. Dès qu’ils arrivèrent dans le complexe, ils repérèrent le cheval de Richard, attaché à une chaîne tendue entre deux colonnes de granit.

Zedd et les deux femmes attachèrent leurs montures à côté de celle du Sourcier. Puis ils enjambèrent la chaîne, qui délimitait sans doute une zone privée des jardins.

Alors qu’ils avançaient, cette impression se confirma : les étrangers n’étaient pas les bienvenus ici.

Le cimetière était protégé des regards indiscrets par un cercle de grands ormes et une haie de genévrier. À travers l’épais rideau de végétation, Nicci aperçut les murs de marbre blanc du palais qui brillaient encore à la lumière du crépuscule.

Sans doute parce qu’il était dissimulé, Nicci s’attendait à un minuscule cimetière. En réalité, il n’était pas si petit que ça, mais les grands arbres intelligemment disposés découpaient l’espace de façon à donner une impression d’intimité aux visiteurs. Venant du palais, un chemin semé de gravillons et bordé de colonnes couvertes de lierre serpentait dans les jardins. À l’évidence, on avait prévu de limiter l’accès de ces lieux aux résidants du complexe, qui devaient pour cela franchir une élégante porte vitrée à deux battants.

À cette heure de la journée, la lumière grise conférait à l’endroit un halo de calme et de sérénité.

Zedd et ses compagnes retrouvèrent Richard dans un petit carré de terrain délimité par une haie. Debout devant une grande stèle, le Sourcier laissait courir ses doigts le long des lettres gravées dans le marbre.

Des lettres qui composaient un prénom : « Kahlan ».

Richard avait déniché quelque part des pelles et des pioches qu’il avait posées à ses pieds.

Regardant autour d’elle, Nicci repéra des cabanes de jardin qui devaient servir à entreposer les outils. En toute logique, ce devait être là que son ami avait déniché les siens.

En approchant, l’ancienne Maîtresse de la Mort songea que Richard était sur le point de vivre une expérience dévastatrice. N’osant pas le déranger, elle se campa derrière lui et attendit qu’il ait fini de caresser le prénom sculpté dans la pierre.

— Richard, se décida-t-elle à souffler après un long moment, quoi qu’il arrive, pense à tout ce que je t’ai dit et n’oublie surtout pas que nous sommes tous là pour t’aider. Même si les choses ne se passent pas comme tu l’espères, tu ne seras pas seul, mon ami…

Le Sourcier se retourna lentement.

— Ne t’inquiète pas pour moi, Nicci. Il n’y a rien dans cette tombe. Kahlan n’est pas ici… Je vais vous le prouver, et après, vous serez bien obligés de me croire. Quand vous aurez compris que quelque chose ne tourne pas rond dans ce monde, nous nous lancerons tous ensemble à la recherche de ma femme, et je finirai par récupérer ma vie. En tout cas, je l’espère…

Richard soutint un moment le regard de Nicci, comme s’il la défiait de le contredire. Puis il ramassa une pelle et commença de creuser le sol à l’endroit où aurait dû reposer la Mère Inquisitrice.

À la lueur des deux lanternes que le Sourcier avait dû trouver en même temps que les outils, le vieux sorcier et les deux femmes s’assirent sur un banc de pierre et regardèrent la scène en silence.

Sous le ciel plombé, et avec le brouillard qui se levait, la lumière des lanternes préservait un îlot de clarté dans ce qui serait bientôt un océan de ténèbres. La nuit à venir – la première de la nouvelle lune – serait d’un noir d’encre. Et avec la couverture nuageuse, il ne faudrait pas compter sur la lueur des étoiles pour améliorer les choses.

Même s’il avait fait plus clair et plus beau, exhumer un cadavre restait une horrible expérience…

Voyant son seigneur creuser avec une rage à peine contrôlée, Cara finit par se lever et s’emparer d’une pelle.

— Plus vite nous en aurons terminé et mieux ce sera…, lâcha-t-elle en guise d’explication.

Sous le regard morne de Zedd, la Mord-Sith se mit à jouer les terrassiers avec le maître de l’empire d’haran.

Nicci leur aurait bien donné un coup de main, mais elle estima qu’une troisième personne risquait surtout de gêner les deux autres, attendue la chiche surface à retourner. Quant à utiliser la magie, elle préférait s’en abstenir en présence de Zedd, qui aurait pu lancer un sort encore plus facilement qu’elle. Mais il devait vouloir que son petit-fils aille au bout de ses fantaisies à la force des poignets et à la sueur de son front.

Alors que la nuit tombait, le Sourcier et la Mord-Sith s’attaquèrent à une couche de terre très humide où s’entrecroisaient de grosses racines qui ralentissaient considérablement leur progression.

La présence de ces racines, songea Nicci, indiquait que la sépulture était assez ancienne – bien plus, en tout cas, que le supposait Richard. Mais s’il s’en était avisé, il se garda bien de le mentionner.

S’agissait-il vraiment d’un cénotaphe ? La présence de ces végétaux militait en ce sens, sauf si on avait creusé entre eux un trou assez petit pour laisser passer une urne – une possibilité qui ramenait à l’hypothèse d’une crémation.

Alors que le tas de terre, au bord du trou, devenait de plus en plus haut, Nicci étudia cette possibilité… et la rejeta après une très courte réflexion.

À l’expression sinistre du Premier Sorcier, la magicienne devina qu’exhumer une Mère Inquisitrice lui déplaisait hautement, même si c’était pour une bonne cause. À l’évidence, le vieil homme bouillait d’envie d’assener quelques vérités bien senties à son petit-fils. Bref, Richard ne perdait rien pour attendre, et le sermon qui le guettait ne ferait sûrement rien pour lui remonter le moral, une fois qu’il aurait découvert la déprimante vérité au sujet de ses fantasmes.

Alors que la tête du Sourcier disparaissait presque dans le trou, tant il était profond, sa pelle heurta soudain ce qui semblait être un objet en pierre ou en métal.

Richard et Cara cessèrent de creuser.

Selon le petit-fils de Zedd, la tombe n’aurait rien dû contenir – à part une urne, éventuellement, et on ne voyait pas pourquoi celle-ci aurait été enterrée si profondément.

— Ce doit être une urne, dit Richard à son grand-père. Tu n’aurais pas simplement jeté des cendres dans un trou ! Aux funérailles, il fallait bien utiliser un réceptacle pour les cendres censées être celles de Kahlan.

Zedd ne répondit pas.

Cara regarda un long moment son seigneur, puis elle plongea sa pelle dans le sol. Il y eut un nouveau bruit métallique.

La Mord-Sith écarta une mèche de cheveux blonds de son front et leva les yeux vers Nicci.

— Eh bien, on dirait que vous avez découvert quelque chose, dit enfin le vieux sorcier. Il serait judicieux de voir ce que c’est.

Richard jeta un bref coup d’œil à son grand-père, puis il recommença à creuser. En quelques minutes, Cara et lui eurent déterré un long objet rectangulaire. Même s’il faisait trop sombre pour bien voir, Nicci sut immédiatement de quoi il s’agissait.

La vérité n’était plus bien loin.

Et le glas sonnait pour les illusions de Richard.

— Je ne comprends pas…, murmura le Sourcier, déconcerté par la taille de l’objet qu’il venait de découvrir.

— Enlevez la terre autour du couvercle, ordonna Zedd d’une voix qui trahissait son malaise.

Richard et Cara dégagèrent les flancs de ce qui était de toute évidence un cercueil. Quand ils eurent terminé, Zedd exigea qu’ils sortent du trou. Puis il passa les mains au-dessus de la tombe ouverte, paumes vers le sol.

Lorsqu’il les orienta vers le ciel, le lourd cercueil s’arracha à sa gangue de terre et lévita dans l’air nocturne. Zedd s’écarta un peu du trou, et, sans effort, le fit voler jusqu’à un carré d’herbe, puis le déposa dessus en douceur.

Délicatement sculptée, la bière plaquée d’argent était d’une beauté poignante. Mais Richard la regardait comme si un démon risquait d’en sortir.

— Ouvre ce cercueil ! ordonna Zedd.

Son petit-fils ne réagit pas.

— Ouvre ce cercueil ! répéta le vieil homme.

Richard s’agenouilla et utilisa le bout de sa pelle pour soulever délicatement le couvercle.

Cara ramassa les deux lanternes, en tendit une à Zedd et leva l’autre au maximum pour que son seigneur puisse voir ce qu’il faisait.

Après quelques secondes d’efforts, le couvercle se désolidarisa du reste du cercueil et le Sourcier le fit glisser sur le côté.

La lumière de la lanterne se refléta sur les os blanchis d’un squelette. Grâce à la parfaite étanchéité du cercueil, le cadavre s’était décomposé selon le processus naturel mais il n’avait pas moisi ensuite, se desséchant au fil du temps. Tenant encore au crâne par miracle, de longs cheveux tombaient sur ses épaules. Il restait peu de chair, à part sur les mains, entre les doigts. Très longtemps après la mort de leur propriétaire, ces doigts serraient toujours un bouquet de fleurs elles aussi desséchées.

La Mère Inquisitrice défunte portait une longue robe blanche très stricte qui avait jadis dû briller comme du satin.

Les tiges du bouquet étaient enveloppées dans une longueur de dentelle vaporeuse tenue par un ruban doré sur lequel figurait une inscription en lettres d’argent :

« Mère Inquisitrice vénérée, tu resteras à jamais dans nos cœurs, Kahlan Amnell. »

Après cela, comment douter du sort de cette Mère Inquisitrice ? De toute évidence, ce que Richard prenait pour ses souvenirs n’était qu’un tissu d’illusions et de mensonges. Et désormais, il n’avait plus aucun moyen de fuir la réalité.

Pour l’instant, comme frappé par la foudre, il ne pouvait détourner le regard de la morte allongée pour l’éternité dans sa longue robe blanche.

Nicci eut la nausée.

— Tu es satisfait, mon garçon ? demanda Zedd d’une voix qui tremblait un peu – de colère, probablement.

— Je ne comprends pas…, murmura Richard.

— Vraiment ? Pourtant, ça paraît clair comme de l’eau de roche !

— Je sais que Kahlan n’est pas enterrée ici ! C’est inexplicable. Comment peut-il exister une telle contradiction… de la vérité ?

Zedd croisa les mains sur son giron.

— Ne cherche pas à analyser une contradiction. C’est du temps perdu, parce qu’il n’en existe pas.

— Peut-être, mais…

— Tu veux connaître la Neuvième Leçon du Sorcier ? La voici : « Dans la réalité, il n’existe pas de contradiction, qu’elle soit partielle ou totale. » Croire à une contradiction, c’est cesser de reconnaître l’existence même du monde environnant et de tout ce qu’il contient. Afin de se persuader qu’une chose est réelle – parce qu’on a envie qu’il en soit ainsi –, cela revient à adopter un processus de pensée qui subordonne l’intelligence à tout ce qui peut stimuler les fantaisies et les fantasmes.

» Une chose est une chose et rien de plus. Les contradictions sont tout simplement impossibles !

— Mais Zedd, je dois croire que…

— Croire, dis-tu ? Parce que la découverte de ce cercueil et du cadavre qu’il contient a dévasté tes rêves, tu entends te réfugier dans la foi la plus aveugle qui soit ? Dois-je comprendre que tu pratiques désormais le déni de réalité ?

— Eh bien, dans le cas présent, je…

— La foi est un instrument d’autosuggestion, mon garçon ! Un tour de passe-passe fumeux fondé sur des émotions et des songes éveillés. Le feu d’artifice de l’irrationnel ! Une méprisable tentative de faire plier le réel sous le joug du souhait enfantin de modeler le monde selon des désirs égoïstes.

» Pour faire plus simple, disons que c’est le piteux désir de donner vie à des mensonges afin de parer la réalité des beaux atours de l’imagination. La foi, mon garçon, c’est le refuge des crétins et le fonds de commerce de ceux qui les manipulent. Aucun être humain intelligent ne devrait s’enivrer de cette liqueur à deux sous !

» Les contradictions n’existent pas, c’est clair et net. Pour ne pas voir cette vérité en face, tu devras renoncer à ta lucidité – soit à ton bien le plus précieux. Et au bout du compte, tu paieras de ta vie cette abdication. Car dans ces affaires-là, le joueur perd toujours l’intégralité de sa mise !

Richard passa les doigts dans ses cheveux humides et soupira :

— Zedd, quelque chose cloche… Je ne sais pas quoi, mais je suis sûr de mon fait. Il faut que tu m’aides !

— Et qu’ai-je fait jusque-là, selon toi ? Je t’ai permis de nous montrer une preuve, et nous l’avons sous les yeux : une femme allongée dans un cercueil. Je sais que cette réalité est moins plaisante que celle dont tu rêvais, mais il n’y a rien à faire ! Tu as trouvé ce que tu cherchais, Richard ! Voici la dépouille de Kahlan Amnell, comme nous l’indiquait la stèle depuis le début.

Un sourcil levé, le vieil homme se pencha vers son petit-fils.

— Sauf si tu nous prouves qu’il s’agit d’une machination – un plan démoniaque visant à te faire passer pour un fou aux yeux de tous –, il semble bien que tu aies eu tort depuis le début, Sourcier ! Si j’étais toi, je ne chercherais pas une nouvelle explication fumeuse. Cesse enfin de te voiler la face, et devant la preuve de ton erreur, admets une bonne fois pour toutes qu’il n’existe pas de contradiction.

Richard regarda un long moment le cadavre en robe blanche.

— Quelque chose ne va pas… Ça ne peut pas être vrai… C’est impossible !

Zedd serra les mâchoires pour ne pas crier de rage.

— Richard, siffla-t-il, j’ai déjà fait montre envers toi de beaucoup trop d’indulgence. Maintenant, dis-moi pourquoi tu n’as pas ton arme. Fichtre et foutre ! où as-tu laissé l’Épée de Vérité ?

Tandis que son grand-père attendait une réponse, Richard continuait à sonder les profondeurs du cercueil.

Il consentit pourtant à répondre.

— J’ai donné mon arme à Shota, en échange d’informations précieuses pour moi.

— Quoi ? explosa Zedd.

— Il le fallait, voilà tout…

— C’est tout ce que tu trouves à dire ?

— Oui.

— Et quelles informations voulais-tu glaner ?

— Tout ce qui pouvait m’aider à comprendre cette affaire et à retrouver Kahlan. Désormais, c’est la sauver qui importe pour moi avant tout le reste !

Furieux, Zedd braqua un index squelettique sur le cercueil.

— Regarde, c’est le cadavre de Kahlan Amnell, enterré à l’endroit exact où se dresse sa pierre tombale ! Après t’avoir délesté de ton arme, quels autres tuyaux crevés t’a donc refilés Shota ?

Richard ne tenta même pas de rappeler qu’il avait remis de son plein gré l’épée à Shota.

— La Chaîne de Flammes, dit-il, résolu à ne pas baisser les bras. Shota m’a transmis ce nom, mais elle ignore son sens. Elle a ajouté que je devais trouver l’endroit où sont les ossements, dans le Profond Néant.

— Le Profond Néant, répéta Zedd avec un rire grinçant. De mieux en mieux, vraiment ! Bien entendu, cette maudite voyante n’a pas été fichue de te dire ce qu’était son « Profond Néant » de malheur ?

— Elle l’ignore… Mais elle a ajouté que je devais me méfier de la vipère à quatre têtes.

— Attends, laisse-moi deviner ! Tu ne sais pas plus que moi ce que ça veut dire, pas vrai ?

Cette fois, Richard se contenta de secouer la tête.

— C’est ça, le trésor que tu as obtenu en échange de l’Épée de Vérité ? Des charades à la noix ?

— Il y avait autre chose, ajouta Richard après une brève hésitation. (Il murmurait plus qu’il parlait, sa voix presque couverte par le bruit pourtant discret de la pluie.) Shota a dit que ce que je cherche est depuis longtemps enterré…

Zedd eut visiblement beaucoup de mal à ne pas exploser.

— Eh bien, voilà qui a le mérite d’être clair ! (Il désigna le cercueil.) Kahlan Amnell, la Mère Inquisitrice, inhumée depuis très longtemps…

Richard baissa piteusement la tête.

— Et tu as sacrifié une arme d’une incroyable valeur pour avoir le droit d’exhumer un cadavre ? Tu nous prives d’une épée fabriquée par les sorciers de l’ancien temps et destinée à une poignée d’élus ? Une lame que je t’ai remise en personne !

» Et tu oses la donner à une voyante ?

» As-tu idée de ce que j’ai dû endurer pour reprendre l’épée à Shota, la dernière fois qu’elle l’avait en sa possession ?

Richard ne leva pas les yeux et ne répondit pas.

Nicci s’en étonna, car elle savait qu’il ne manquait pas d’arguments pour se défendre. Il avait agi honnêtement, en fonction de ce qu’il croyait juste, mais il omettait de le rappeler, même quand Zedd lui en donnait l’occasion. Comme un petit garçon, le Sourcier se laissait sermonner par son grand-père…

— Je t’ai confié une arme précieuse et très dangereuse, car elle peut aussi servir le mal, lorsqu’elle tombe entre de mauvaises mains. Richard, tu m’as abandonné – tu nous as tous abandonnés – pour te lancer à la poursuite d’un rêve. Regarde, ton songe est ici, enterré depuis longtemps ! J’espère pour toi que tu es satisfait. Moi, en revanche, je bous de colère !

Debout près du cercueil, sa lanterne à la main, Cara semblait avoir envie de défendre Richard, mais sans parvenir à trouver que dire. Tout comme la Mord-Sith, Nicci n’osait pas intervenir.

Pour l’instant, tout ce que les deux femmes pouvaient avancer risquait d’aggraver les choses.

Un long moment, on n’entendit plus que le bruit de la pluie s’écrasant sur les feuilles des arbres.

— Zedd, dit enfin Richard, je suis désolé.

— Tes regrets n’arracheront pas l’arme à Shota ! Ils ne sauveront pas les malheureux que Samuel tuera avec ! Richard, je t’aime depuis toujours comme un fils, et je continuerai, mais c’est la première fois que tu me déçois. Je n’aurais jamais cru que tu puisses te comporter si stupidement !

Une nouvelle fois, le Sourcier acquiesça timidement.

Nicci en eut le cœur serré pour lui.

— À présent, conclut Zedd, je vais te laisser remettre en terre la Mère Inquisitrice. Et pendant que tu accompliras cette mission à ta portée, je réfléchirai au meilleur moyen de subtiliser l’épée à une voyante qui s’est montrée bien plus maligne que mon petit-fils. Si toute cette histoire tourne mal, Richard, tu devras assumer tes responsabilités, et elles seront écrasantes.

Le Sourcier déchu hocha encore la tête.

— Parfait… Je me réjouis que tu sois encore capable de comprendre des choses si compliquées… (Zedd braqua sur Nicci et Cara son regard désormais aussi intimidant que celui des Rahl.) Vous deux, vous allez retourner à la forteresse avec moi. Je veux tout savoir au sujet de cette bête. Jusqu’au moindre détail.

— Je dois rester et veiller sur le seigneur Rahl, dit Cara.

— Pas question ! Toi, tu me raconteras tout ce qui s’est passé avec Shota. Je veux me faire répéter chaque mot qu’elle a prononcé.

— Zedd, je ne…

— Fais ce qu’il demande, Cara, dit Richard. Je t’en prie…

Nicci comprenait très bien ce qu’éprouvait Richard face à son grand-père. Alors qu’il pouvait se défendre, il en était incapable – comme elle, jadis, lorsque sa mère lui faisait des remontrances. Un seul mot de cette femme, et elle se décomposait, persuadée que ses actes et ses choix ne pouvaient pas être les bons. Même en vieillissant, elle était restée sans défense devant la personne qui l’avait élevée. Après des années passées au Palais des Prophètes, il suffisait encore d’un regard maternel pour qu’elle ait le sentiment d’avoir de nouveau dix ans.

Si la magicienne n’avait jamais vraiment aimé sa mère, Richard adorait et respectait son grand-père – des sentiments qui lui compliquaient encore les choses. Malgré tous les exploits qu’il avait accomplis, malgré sa force, ses connaissances, ses aptitudes et son pouvoir, il ne pouvait supporter l’idée d’avoir déçu Zedd. Et puisqu’il l’aimait, sa souffrance était encore plus terrible…

— Viens, dit Nicci à Cara en lui tapotant gentiment le dos. Pour une fois, fais ce que Richard te dit. Être un peu seul lui permettra de réfléchir à tout ça et de recouvrer ses esprits.

La Mord-Sith réfléchit quelques instants et se rendit à l’évidence : la magicienne avait raison.

— Quant à toi, dit Zedd à Nicci, tu me décriras ton rôle dans tout ça. Si je dispose des éléments idoines, je pourrai peut-être réparer certains dégâts et riposter aux attaques magiques de Jagang.

— Allez chercher les chevaux, soupira Nicci, et je vous suivrai sans protester.

Zedd jeta un bref coup d’œil à Richard, hocha la tête et s’éloigna en compagnie de Cara.

Nicci approcha de Richard, toujours accroupi près du cercueil, et lui posa une main sur l’épaule.

— Ne t’inquiète pas, mon ami, tout ira bien…

— Je me demande si quoi que ce soit ira de nouveau bien un jour…

— C’est difficile à imaginer ce soir, mais tout s’arrangera. Zedd oubliera sa colère et finira par comprendre que tu as agi en ton âme et conscience. Il t’aime et il n’avait pas l’intention de te blesser à ce point. J’en suis certaine !

Richard ne répondit pas et ne détourna pas non plus le regard du cadavre de Kahlan Amnell, une très ancienne morte qu’il avait crue être sa bien-aimée.

— Nicci…, souffla-t-il après un long moment, tu voudrais bien m’aider ?

— Bien entendu, Richard !

— Accepterais-tu d’être une dernière fois la Maîtresse de la Mort ? Pour moi…

Nicci se leva, des larmes roulant sur ses joues en même temps que les gouttes de pluie. Par miracle, elle réussit à répondre d’une voix qui ne tremblait pas :

— Désolée, mais c’est impossible, Richard. Tu m’as trop bien appris à aimer la vie !

Chapitre 49

La lourde porte s’ouvrit à demi et Rikka passa la tête à l’intérieur de la bibliothèque silencieuse.

— Quelqu’un vient, annonça-t-elle.

Nicci se leva et écarta sa chaise rembourrée de la table de lecture.

— Comment ça, quelqu’un vient ?

— Eh bien, des cavaliers approchent de la forteresse.

— Et tu sais de qui il s’agit ?

La Mord-Sith secoua la tête.

— Zedd m’a seulement dit que les champs de force ont signalé la présence de visiteurs sur la route. Il estime que vous devez être prévenue. Pour être franche, la magie qui rôde dans ces couloirs me flanque en permanence la chair de poule.

— Je vais aller avertir Richard.

Rikka acquiesça et s’en fut.

Nicci remit à sa place sur une étagère le livre qu’elle lisait depuis des heures. L’ouvrage était un compte-rendu assez ennuyeux de la vie à la forteresse pendant les Grandes Guerres. Malgré le manque d’événements marquants, la magicienne avait trouvé amusant d’en apprendre plus long sur les gens qui résidaient ici des milliers d’années plus tôt.

De temps en temps, elle devait faire un effort pour se souvenir qu’il s’agissait de l’endroit où elle était actuellement. Jusqu’à sa destruction, le Palais des Prophètes avait toujours fourmillé d’activité et elle ne parvenait pas à l’imaginer désert et silencieux. La forteresse étant beaucoup plus grande que l’ancien fief des Sœurs de la Lumière, penser qu’elle était vide depuis des décennies donnait le tournis…

Mais au moins, elle avait survécu à la guerre, contrairement au palais.

En réalité, Nicci n’avait trouvé aucun intérêt au livre. Le texte était d’une lourdeur accablante, mais elle s’en fichait, parce qu’elle cherchait seulement à passer le temps. Dans son état de nerfs, elle aurait été incapable de se concentrer sur un vrai sujet.

Depuis le jour de l’exhumation, près d’un mois s’était écoulé et rien n’avait changé. Environ une semaine après la terrible nuit, Zedd avait dit à Richard qu’il l’aimait toujours comme un fils et qu’il regrettait d’avoir été si dur avec lui. Avant de prononcer des paroles blessantes, il était souvent judicieux de tourner sept fois sa langue dans sa bouche. Le vieil homme avait dérogé à ce principe, et il s’en excusait.

Très bientôt, avait-il promis, il aurait trouvé un moyen de récupérer l’épée et tout rentrerait dans l’ordre.

Nicci ne doutait pas de la sincérité du Premier Sorcier. Hélas, ce petit discours n’avait pas aidé Richard, qui ne se remettait pas d’avoir échoué si lamentablement. Non content de décevoir son grand-père, il n’avait pas réussi à démontrer la validité de sa position. Après un long combat qu’il avait été certain de gagner, il avait dû encaisser la plus grave défaite de sa vie.

Face aux « excuses » de Zedd, il s’était contenté de hocher la tête. Ce revirement l’avait à l’évidence laissé de marbre, car il était arrivé au bout de ses espoirs, de ses idées et de ses forces.

Rien ni personne n’était venu à son secours. Ce soir-là, la vie avait cessé de couler en lui et plus aucune étincelle ne brillait dans son regard.

Ce premier soir, Zedd avait interrogé pendant des heures la Mord-Sith et la magicienne.

Nicci avait été bouleversée par les propos de Shota fidèlement rapportés par Cara. Selon la voyante, le monstre était devenu une bête de sang parce qu’elle lui avait involontairement permis de connaître le goût du fluide vital de Richard. Avoir nui à son ami, même avec les meilleures intentions du monde, était un fardeau très lourd à porter.

Très surpris par la méthode qu’avait adoptée Nicci pour sauver Richard, Zedd avait néanmoins tenu à la rassurer. Si elle n’avait pas agi, le Sourcier aurait survécu à peine quelques heures. Grâce à elle, il s’en était sorti, et maintenant, il ne restait plus qu’à trouver un moyen de détruire la bête créée par les sœurs de Jagang. Il fallait aussi guérir Richard de ses hallucinations et récupérer l’épée, mais ce ne serait sans doute pas le plus difficile.

Le monstre était le véritable problème, et il ne semblait pas y avoir de solution…

Nicci s’était empourprée lorsque Cara avait abordé un sujet plus privé. Sans doute parce qu’elle était une voyante, Shota avait vu clair dans le jeu de la Mord-Sith et de la magicienne, qui « complotaient » pour influencer le cœur de Richard. Par bonheur, le vieux sorcier n’avait émis aucun commentaire sur cette partie du récit.

Pour l’heure, Nicci avait oublié ses projets romantiques et elle broyait du noir. L’Ordre Impérial allait et venait à sa guise dans le Nouveau Monde, une bête invincible traquait Richard, et il n’était pas vraiment lui-même – c’était le moins qu’on pouvait dire !

D’une certaine façon, Nicci était revenue au pessimisme foncier qui l’habitait avant sa rencontre avec le Sourcier.

Dès son plus jeune âge, on lui avait enseigné qu’elle était une privilégiée et devait expier ce « crime » en se sacrifiant pour les plus démunis. En dépit de ses efforts, elle n’avait jamais pu soulager les malheureux, et une culpabilité chronique l’avait poussée à se dévaloriser toujours un peu plus. Si la situation présente n’avait guère de rapport avec ce contexte passé, le résultat restait le même : un profond désespoir face au vide et à l’inanité de la vie.

Depuis qu’il avait découvert la vérité au fond d’une tombe, Richard s’était réfugié dans la solitude. Après avoir répondu à l’interrogatoire en règle de Zedd, Cara était bien entendu allée rejoindre son seigneur. Comme il n’était pas d’humeur bavarde, elle avait choisi de devenir son ombre silencieuse…

Même au milieu d’une tourmente, Richard et Cara demeuraient des complices liés par une amitié hors du commun. Quand ils n’échangeaient pas un mot, ces deux-là semblaient se comprendre à chaque instant de leur vie.

Se sentant dans la peau d’une intruse, Nicci s’était dignement éloignée de son ami. Elle n’était jamais bien loin de lui, au cas où la bête attaquerait, mais elle ne lui imposait ni sa présence ni sa vue.

Après l’exhumation, le Sourcier avait passé quatre ou cinq jours à errer dans le magnifique Palais des Inquisitrices. Réfugiée dans une des luxueuses chambres réservées aux invités, Nicci avait attendu qu’il passe à autre chose.

Richard avait fini par sortir du complexe pour rôder pendant près d’une semaine dans la cité déserte – comme s’il était devenu un fantôme et tentait de se souvenir de sa vie enfuie.

Nicci avait eu plus de mal à le suivre sans se faire remarquer, et les choses s’étaient encore compliquées quand il avait décidé de sillonner la forêt environnante en dormant à la belle étoile.

Dans la nature, Richard était chez lui. Citadine endurcie, Nicci avait décidé de ne pas le suivre, car il l’aurait repérée en un clin d’œil. Par bonheur, le lien magique lui permettait de savoir en permanence où était le seigneur Rahl.

Ça ne l’empêchait pas de passer une nuit blanche les soirs où il dormait dehors…

Zedd avait fini par exiger que son petit-fils reste dans la forteresse. Ainsi, en cas d’attaque de la bête, Nicci et lui auraient une chance d’intervenir à temps.

Richard avait obéi sans discuter. Ces derniers jours, privé de sorties, il se consolait en arpentant du matin au soir les chemins de ronde de la forteresse.

Nicci brûlait d’envie d’aider son ami, mais Zedd avait été catégorique : il fallait laisser agir le temps, qui le ramènerait tôt ou tard à la réalité. Quand il aurait compris que Kahlan n’était qu’un fantasme, il redeviendrait sensible à ce qui se passait autour de lui.

Nicci doutait que le temps soit un remède suffisant. Selon elle, le mal de Richard était bien plus profond que ça, et il avait besoin d’aide. Hélas, elle ignorait que faire…

Le bruit de ses pas étouffé par d’épais tapis, la magicienne remonta un long couloir aux murs lambrissés et s’engagea dans un escalier.

Se fiant au lien pour retrouver le Sourcier, elle ne s’inquiétait pas de s’égarer dans l’immense labyrinthe qu’était la forteresse pour un non-initié.

En marchant, Nicci repensa au baiser qu’elle avait donné à Richard afin de tisser entre eux un lien qui lui permettrait de le retrouver à tout moment. Elle se sentait coupable au sujet de cette étreinte, même – et surtout – si ç’avait été un des plus beaux moments de sa vie.

Le sortilège pouvait être lancé d’une manière beaucoup moins intime. Il aurait suffi qu’elle tapote le dos de la main ou l’épaule du Sourcier pour que le lien s’établisse sans que le « sujet » s’aperçoive de rien.

Mais Cara, peu avant l’incident, lui avait conseillé d’imposer en quelque sorte sa féminité à Richard. Le baiser avait semblé un très bon moyen d’y parvenir.

Hélas, la magicienne était peut-être allée trop loin – ou avait agi trop vite – si on considérait l’état d’esprit actuel de Richard. Il était amoureux d’une autre femme, et même si elle n’existait pas, Nicci aurait dû respecter ses sentiments.

Regrettait-elle d’avoir embrassé Richard ? Oui, en un sens… En même temps, elle déplorait d’avoir posé les lèvres sur sa joue et non sur sa bouche.

Contrairement à Shota !

Le récit de Cara sur la tentative de séduction avait fait bouillir le sang de l’ancienne Maîtresse de la Mort. Elle n’ignorait rien des sentiments de la voyante pour Richard, mais ça ne rendait pas la potion moins amère.

Nicci aurait tout donné pour être en mesure de consoler Richard. Si seulement elle avait pu le prendre dans ses bras, lui murmurer que tout s’arrangerait, lui rappeler que tous les gens qui l’entouraient l’aimaient…

Malheureusement, l’heure n’était pas à de tels débordements.

Certes, mais que fallait-il faire ? Richard ne pouvait pas continuer comme ça. Il devait se ressaisir, et le plus vite serait le mieux.

Éprouvant soudain une envie insurmontable d’être à ses côtés, la magicienne pressa encore le pas.

Un bras posé sur un merlon, Richard se penchait pour mieux sonder le gouffre que surplombait la tour crénelée. Dans cette position, au-dessus des bancs de nuages qui dérivaient lentement dans le ciel, on aurait juré être au bord du monde – voire sur l’ultime frontière de l’Univers.

Le Sourcier avait perdu toute notion du temps. Depuis le soir de l’exhumation, les jours se succédaient, mornes, lisses et parfaitement creux. Si on le lui avait demandé, Richard aurait été incapable de dire depuis quand il se tenait ainsi penché entre deux merlons à contempler le vide.

Si Kahlan était morte, plus rien n’importait. D’ailleurs, le monde avait-il jamais compté pour lui ?

Et voilà qu’il doutait de l’existence de l’être qui importait le plus à ses yeux. Pouvait-on tomber plus bas ?

Au fond, quelle importance ? Réelle ou non, Kahlan n’était plus, désormais…

Comme d’habitude, Cara n’était pas bien loin de son seigneur. En un sens, il était réconfortant de la savoir toujours attentive et disponible. Mais c’était également agaçant, car la notion même d’intimité, dans un tel contexte, devenait illusoire.

Richard se demanda si la Mord-Sith croyait être assez près pour le rattraper, au cas où il basculerait dans le vide.

Si la réponse était affirmative, la femme en rouge se trompait.

Richard contempla un moment les toits d’Aydindril visibles à travers les brèches des nuages, très loin sous ses pieds. Ces derniers temps, il se sentait très proche de la cité. Comme lui, elle était vide. Et comme elle, il était privé de sa vie.

Depuis qu’il avait ouvert la tombe – même mentalement, il ne se résignait pas à l’appeler la « tombe de Kahlan » –, Richard ne parvenait plus à se trouver des raisons de vivre. Si désirer mourir avait suffi pour que son cœur cesse de battre, il aurait déjà rejoint depuis longtemps le royaume du Gardien. Mais la Faucheuse, lorsqu’on l’appelait de ses vœux, devenait soudain timide.

À moins qu’elle prenne plaisir à torturer subtilement ses futures victimes…

Le soir de l’exhumation, Richard avait encaissé un choc dont il ne s’était toujours pas remis. Devenu incapable de réfléchir, il se fichait de tout et ne se fiait plus à aucune de ses perceptions. À quoi bon vivre quand on n’était plus capable de distinguer la réalité de l’illusion ?

Pour la première fois de sa vie, il devait baisser pavillon face à une sentence définitive prononcée par la vie elle-même. Battu à plate couture, laminé même, il n’avait plus aucun atout à tirer de sa manche.

À chaque seconde, il revoyait en pensée le cadavre allongé dans le cercueil.

Si le Sourcier n’avait perdu ni la vue ni l’ouïe – des sens encore capables de le torturer –, il n’était plus en mesure de réfléchir de façon créative. Un cadavre ambulant, voilà ce qu’il était devenu. Une très pâle imitation de la vie que les gens ne remarqueraient bientôt plus.

Un spectre prisonnier des vestiges d’un amour qui n’avait probablement jamais existé.

Si la vie ne lui souriait plus, le néant et le vide le fascinaient.

Il pouvait encore s’offrir une plongée vertigineuse vers le rien qui précédait et suivait toute trajectoire humaine.

Lorsqu’on avait dépassé la souffrance, la tristesse et même le désespoir, il ne restait plus qu’une longue étendue de temps et d’espace vide qui ne vous laissait jamais vous évader, même une fraction de seconde. Un cachot puant où il était interdit de fuir la réalité – la pire sentence possible, au fond, n’était pas la peine de mort mais une condamnation… à vie.

Alors que le vent lui ébouriffait les cheveux, Richard sonda une nouvelle fois le gouffre qui semblait l’appeler.

S’il sautait, à qui manquerait-il ?

Il avait déçu Zedd. Avant, il s’était laissé subtiliser l’Épée de Vérité en échange de quelques stupides « prédictions ». Son amie Nicci le pensait fou à lier et Cara, sa garde du corps, ne parvenait pas à faire semblant de le croire.

Il s’était cru plus malin que le monde entier – le seul détenteur de la vérité. Mais il avait ouvert une tombe et tout lui avait sauté au visage.

Nicci devait avoir raison : il était dingue ! Les gens voyaient la réalité pendant qu’il imaginait des histoires puériles. Dans les yeux de ses plus proches compagnons, il lisait de la pitié. Parce qu’il avait perdu l’esprit, et qu’ils ne pouvaient plus rien pour lui.

Aujourd’hui, penché aux créneaux de la Forteresse du Sorcier, il avait l’occasion d’en finir en beauté.

N’était-ce pas une excellente initiative lorsqu’on ne pouvait plus être utile à personne ?

Le Sourcier regarda Cara du coin de l’œil. Elle était près de lui – mais sûrement pas assez près !

Au nom de quoi aurait-il dû prolonger le calvaire qu’était devenue sa vie ?

Il avait perdu Kahlan, sa seule raison d’exister.

Et sa santé mentale, l’unique arme qui lui avait permis de survivre jusque-là.

Et il y avait plus grave encore ! Ce qu’il avait découvert dans le cercueil, cette nuit-là, signifiait qu’il n’avait pas vécu d’histoire d’amour avec Kahlan.

Alors, avait-il jamais été sain d’esprit ?

Ou n’était-il qu’un dément dont tous les actes, depuis toujours, n’avaient aucun sens ?

S’il sautait, la chute durerait très longtemps. Ne disait-on pas qu’on revoyait sa vie entière au moment de mourir ?

Si c’était vrai, il existait bel et bien un moyen de retrouver Kahlan et de savourer de nouveau les merveilleux moments passés en sa compagnie.

Et s’il s’agissait d’hallucinations, qu’est-ce que ça pouvait bien faire ?

Une longue chute, oui.

Tout le temps de retrouver cette femme dont les yeux, lui disait-on, s’étaient fermés à jamais.

Une éternité à passer avec elle.

Un voyage au bout duquel elle l’attendrait, c’était une certitude…

Chapitre 51

Lorsque Nicci émergea d’entre deux colonnes rouges pour passer dans le grand hall d’entrée, la tête que tira Anna valut vraiment son pesant de cacahouètes. Si elle n’avait pas été vidée par son dialogue avec Richard, la magicienne aurait sûrement éclaté de rire.

Le prophète était très vieux, certes, mais très loin d’avoir l’air décati. Grand, large d’épaules, il arborait une longue crinière blanche des plus élégantes. Bref, il semblait assez puissant pour tordre une barre de fer – et sans même avoir recours à son don.

Nicci fut particulièrement frappée par son regard hypnotique – ce n’était pas un Rahl pour rien, décidément !

— Sœur Nicci…, souffla Anna.

Elle n’ajouta pas « ravie de te revoir », ni une autre formule courtoise classique. Stupéfiée de rencontrer une ancienne résidante du Palais des Prophètes, Anna semblait incapable de réfléchir clairement.

Nicci se demanda comment elle avait pu être si impressionnée par cette petite femme plutôt boulotte. Mais au palais, les sœurs et les novices passaient souvent de longs mois sans apercevoir la Dame Abbesse. L’absence ajoutait une aura de mystère aux gens, c’était bien connu…

— Dame Abbesse, je suis contente de vous voir en bonne forme, surtout après avoir assisté à vos poignantes funérailles. (Nicci fit un clin d’œil malicieux à Richard.) Si j’ai bien compris, tout le monde vous croit morte. C’est fou ce qu’un bon bûcher funéraire peut influencer les gens !

Richard eut un petit sourire complice.

Debout non loin de la fontaine, Zedd dévisagea Nicci sans dissimuler sa perplexité. Il avait saisi l’allusion à la ruse d’Anna – un excellent moyen de partir en mission avec Nathan à l’insu de tous – mais l’insolence de la magicienne l’étonnait un peu.

— Je n’aime pas mentir, mon enfant, mais c’était nécessaire… Avec toutes ces Sœurs de l’Obscurité infiltrées parmi nous… (Anna regarda du coin de l’œil Zedd, Richard et Cara.) Considérant tes compagnons, très chère, je déduis que tu as changé de camp. Sache que j’en suis enchantée. Dans mes prières, je remercierai le Créateur d’être intervenu pour sauver ton âme.

Nicci croisa les mains dans son dos.

— Le Créateur n’y est pour rien, désolée de vous l’apprendre. Pendant que je gaspillais ma vie au service de sangsues, Il devait être trop occupé pour s’inquiéter. Et lorsque de saints hommes affirmaient que mon devoir était de servir, de me soumettre et de tuer les infidèles, Il devait sûrement regarder ailleurs et écouter d’autres conversations…

» Et selon vous, que pensait-Il quand certains de Ses champions les plus zélés abusaient de mon corps ?

» Mais c’est terminé ! Richard m’a appris à vivre pour moi-même, et j’ai retenu la leçon. Au fait, il n’y a plus de « sœur » Nicci – que ce soit au service de la Lumière ou de l’Obscurité. Pareillement, la Maîtresse de la Mort et la Reine Esclave n’existent plus. Il n’y a plus que Nicci, désormais, que ça vous plaise ou non.

Anna s’empourpra d’indignation.

— Une sœur reste une sœur… Puisque tu as renié le Gardien – un exploit remarquable –, te voilà de nouveau au service de la Lumière. Il n’est pas question de te laisser oublier tes vœux, car…

— Si le Créateur est mécontent, qu’Il le dise ici et maintenant ! cria Nicci.

Dans un silence de mort, elle regarda autour d’elle comme si le Créateur avait pu se cacher derrière une colonne, attendant le moment propice pour sortir et faire connaître Ses capricieuses volontés.

— Pas d’objections divines ? (La magicienne sourit de toutes ses dents.) Eh bien, puisque c’est ainsi, « Nicci » est adjugé, dirait-on…

— Je ne tolérerai pas…, commença Anna.

— Assez, femmes ! ordonna Nathan. Nous avons des choses importantes à faire – vraiment importantes, je veux dire. Je n’ai pas voyagé jusqu’ici pour entendre une Dame Abbesse défunte faire un sermon à une Sœur de l’Obscurité repentie.

Nicci fut surprise d’entendre la voix de la raison sortir de la bouche du prophète. Avait-elle accordé trop de crédit à des rumeurs ? Ce vieil homme paraissait très sensé…

— Je suppose que tu as raison, capitula Anna. Nicci, je suis sur les nerfs, ces derniers temps, et je te prie de bien vouloir m’excuser.

— Je vous pardonne de bon cœur, Dame Abbesse.

— « Anna », je t’en prie… La Dame Abbesse, c’est Verna, désormais. Ne perds pas de vue que je suis morte, chère enfant.

— Je m’en souviendrai, Anna… Verna est un très bon choix. Sœur Cecilia disait souvent qu’il n’y avait aucun espoir de la rallier à la cause du Gardien.

— Un jour, quand nous aurons un peu de temps, j’aimerais en apprendre plus sur Cecilia et les anciennes formatrices de Richard. (Anna eut un soupir agacé.) Je soupçonnais que ces cinq femmes et toi étiez toutes des Sœurs de l’Obscurité, mais je n’en ai jamais eu la preuve.

— Je vous dirai tout ce que je sais, Anna… En insistant sur les survivantes, bien entendu. Liliana et Merissa ont quitté ce monde.

Richard profita du silence qui suivit cette déclaration pour s’adresser à Tom.

— Comment va ma sœur ? demanda-t-il.

Nicci capta le message. Estimant qu’il écoutait depuis assez longtemps, le Sourcier signalait qu’il entendait passer à la suite.

— Elle se porte très bien, seigneur Rahl, répondit le colosse blond.

— Parfait… Nathan, quel mauvais vent t’amène ? Car si tu es ici, c’est que quelque chose va mal, pas vrai ?

— Tout va de travers, mon garçon… Nous sommes venus plus particulièrement pour parler des perturbations dans les prophéties…

Richard se détendit nettement.

— Eh bien, sur ce sujet, j’ai peur de ne rien pouvoir pour vous…

— Ça, c’est encore à démontrer, fit Nathan, volontairement énigmatique.

— Laissez-moi deviner, fit Zedd en avançant vers les deux nouveaux arrivants. Vous êtes là à cause des blancs, dans les recueils de prophéties ?

— En plein dans le mille, Premier Sorcier ! lança Nathan.

Pour être sûre de les avoir bien comprises, Nicci dut se répéter mentalement les paroles de Zedd.

— Quels blancs ? demanda Richard. De quoi parlez-vous ?

— Dans tous les ouvrages, il manque des paragraphes, voire des pages entières, répondit Nathan. Nous avons consulté Verna, et il s’avère que les recueils de prédictions, au Palais du Peuple, ont subi les mêmes « mutilations ». C’est très inquiétant. Du coup, Anna et moi sommes venus voir si les exemplaires conservés à la forteresse sont toujours intacts.

— Désolé, intervint Zedd, mais la réponse est négative. Nos grimoires aussi ont été altérés.

— Par les esprits du bien…, murmura Nathan. Nous espérions que ces livres-là n’auraient pas souffert.

— Doit-on comprendre que le texte des prophéties a partiellement disparu ? demanda Richard.

— C’est exactement ça, confirma Nathan.

— Avez-vous trouvé une logique à ces disparitions ?

Nicci devina que Richard tentait de faire le lien avec ce qui était prétendument arrivé à sa « femme ». En temps normal, elle aurait été furieuse qu’il en revienne sans cesse à son obsession. Mais dans ces circonstances très particulières, elle se réjouissait de voir qu’il redevenait peu à peu le bon vieux Richard qu’elle appréciait tant.

— Un point commun, en tout cas… Toutes les prophéties touchées concernent des événements postérieurs à ta naissance.

Le Sourcier écarquilla les yeux.

— Et de quoi traitent toutes ces prédictions ? Sont-elles reliées à des événements précis, ou n’ont-elles en commun que cette coïncidence chronologique ?

Nathan se massa pensivement le menton.

— C’est le plus étrange, dans cette affaire… Anna et moi devrions nous souvenir du texte intégral de ces prophéties, mais il s’est effacé de notre mémoire. Exactement comme l’encre sur le parchemin des grimoires… Pas un mot ne nous revient en mémoire. Ne sachant pas de quoi traitaient ces textes, je ne peux rien te dire, mon garçon. Anna et moi avons conscience qu’il manque quelque chose. C’est tout !

Richard interrogea Nicci du regard, se demandant si elle avait fait le lien avec la disparition de Kahlan.

Voyant l’intense concentration de la magicienne, il se répondit par l’affirmative.

— C’est étrange, continua-t-il. Imaginer que quelque chose puisse s’effacer en un clin d’œil d’une mémoire… Tu ne trouves pas ça bizarre, Nathan ?

— Et comment ! Zedd, tu as une idée pertinente ?

— Je connais la cause du phénomène, si ça peut vous aider…

Le vieux sorcier ponctua cette déclaration provocante d’un sourire patelin.

Nicci remarqua que Rikka, debout près d’une colonne, fit écho à ce sourire. D’abord pétrifié de surprise, Nathan semblait bouillir de curiosité.

— Vraiment ? demanda-t-il. (Écartant Richard, il avança vers Zedd.) Que se passe-t-il ? Réponds, bon sang !

— Le coupable est un asticot prédictophage, tout simplement. Enfin, plusieurs asticots, probablement…

— Un quoi ? demanda Nathan, pas certain d’avoir bien entendu.

— La disparition du texte est provoquée par un asticot prédictophage, persista et signa Zedd. Quand une fourche est infectée par ce fléau, l’asticot se grignote un chemin jusqu’au bout de cette ligne temporelle, et il la consume en avançant. Puisqu’il détruit la prédiction, il tombe sous le sens que toutes ses manifestations – en particulier écrites – sont également détruites. L’infection est foudroyante. Nathan, si ça t’intéresse, je te montrerai les études de référence…

— Je ne dis pas non, Premier Sorcier.

— Zedd, c’est très important, intervint Richard. Pourquoi ne m’as-tu rien dit ?

Le vieil homme tapota gentiment l’épaule du Sourcier.

— Quand tu es arrivé, mon garçon, tu n’avais guère envie de m’écouter. Un seul sujet t’intéressait, et tu insistais pour m’en parler. Puis certaines déconvenues t’ont poussé à t’isoler, comme si tu refusais de communiquer…

— C’est assez bien vu, admit Richard. (Il prit son grand-père par le bras et l’empêcha de s’éloigner.) Zedd, je dois te dire quelque chose au sujet de toute cette histoire… et d’une certaine nuit.

— Je t’écoute.

— Je sais que les contradictions n’existent pas.

— Je ne t’ai jamais vraiment soupçonné du contraire, mon garçon.

— Mais le soir de l’exhumation, cette Leçon du Sorcier n’était pas vraiment pertinente. Lorsque tu l’as mentionnée, tu pensais avoir raison, mais c’est une autre Leçon que j’ai négligée. Celle qui dit que les gens ont tendance à croire un mensonge parce qu’ils redoutent qu’il soit vrai. C’est exactement ce que j’ai fait. Je ne croyais pas à une contradiction, mais simplement à un mensonge, parce que je craignais qu’il soit le reflet de la réalité. J’aurais dû soumettre mon raisonnement, si on peut nommer ça ainsi, à la Leçon qui traite des contradictions, et tout serait devenu limpide. Je ne l’ai pas fait, et c’était une énorme erreur.

» Je comprends très bien la façon dont tu as vu les choses, puisque tu ignorais tout ce qui était arrivé avant ce terrible soir. Mais je n’aurais pas dû renoncer à chercher la vérité pour te faire plaisir – ou parce que j’avais peur que tu penses du mal de moi. (Richard se tourna vers Nicci.) Une précieuse amie m’a montré que je faisais fausse route.

Le Sourcier marqua une pause, puis il dévisagea de nouveau son grand-père.

— Cela dit, la Neuvième Leçon du Sorcier est bien plus profonde qu’il y paraît, je m’en suis rendu compte… Elle signifie surtout qu’on ne doit pas défendre des valeurs ou viser des objectifs lorsqu’ils sont contradictoires. Par exemple, il ne faut pas porter aux nues l’honnêteté et mentir sans vergogne aux gens. Et si on a la justice pour but, on ne peut pas refuser de juger les coupables et de les punir.

» Cette Leçon est en fait au cœur de notre combat. Car la vérité qu’elle énonce condamne inexorablement l’Ordre Impérial. Un système pareil n’est pas viable, et c’est très facile à démontrer.

» Ces gens prétendent avoir l’altruisme pour valeur suprême. Ensuite, au nom de cet amour du prochain, ils contraignent des malheureux à se sacrifier – plus précisément, à renoncer à leur vie et à leur libre arbitre. En fin de compte, ce n’est que du pillage organisé ! Un ordre social conçu pour assurer le bonheur des voleurs et des assassins au détriment de leurs victimes, dont tout le monde se fiche. Ériger ainsi la contradiction en mode de vie conduit inévitablement à la souffrance et à la mort. Parce qu’il est impossible de militer vraiment pour la vie quand on est prêt à défiler sous la bannière de la mort.

» Zedd, cette Leçon veut dire que je ne peux pas, imitant les fidèles de Jagang, prétendre désirer la vérité et gober tous les mensonges sans me poser de question. Même la peur n’est pas une justification suffisante à pareille félonie.

» Par paresse intellectuelle, j’ai moi-même violé la Neuvième Leçon. J’aurais dû dépasser les contradictions et accepter de voir la vérité en face. Mais j’ai baissé les bras, renonçant à ce qui m’est le plus cher au monde…

— Mon garçon, coupa Zedd, dois-je comprendre que tu crois qu’il ne s’agissait pas de Kahlan Amnell ?

— Quelle preuve avons-nous que ce cadavre est le sien ? Aucun fait n’est venu infirmer ma conviction première. J’ai cédé à la panique lorsque ce cercueil est apparu, voilà tout…

— Richard, ton raisonnement est tiré par les cheveux – et sacrément, si je puis me permettre !

— Tu en es si sûr que ça ? Apprécierais-tu ma « rationalité » si je te disais que les prophéties n’ont jamais existé – en arguant en outre que les blancs, dans les recueils, prouvent que j’ai raison ?

» Pour toi, Zedd, croire aux prophéties malgré les passages manquants des livres n’est pas une contradiction. Dans une position relativement confortable, tu suis les événements de loin et rien ne t’oblige à tirer des conclusions rapides des faits que tu analyses. Pareillement, rien ne te contraint à énoncer une opinion ou à atteindre une conclusion avant d’avoir obtenu les informations requises.

» Quel Sourcier serais-je si je renonçais à jouer mon rôle dans le monde ? Comme tu me l’as répété si souvent, ce n’est pas l’épée qui fait le Sourcier de Vérité. C’est l’esprit, et tu le sais très bien. La lame n’est qu’un outil – c’est toi, Zedd, qui m’as enseigné cette profonde vérité.

» Pour en revenir à Kahlan, il reste beaucoup trop de questions sans réponse pour que je sois convaincu d’avoir vu sa dépouille dans un cercueil. Avant d’avoir obtenu une preuve définitive, je continuerai à chercher la vérité, parce que nous avons plus que jamais besoin de certitudes en ces temps troublés. Je suis certain d’être le seul à mesurer la gravité de la situation – et le danger est imminent ! J’ai peu de temps, et en plus de tout, il me faut retrouver une personne aimée qui a besoin de mon aide.

Zedd eut un sourire appréciateur.

— Une très jolie profession de foi, Richard. Mais bien entendu, j’ai besoin de preuves. Ne va pas croire que je suis prêt à boire tes paroles !

— Je n’en attendais pas moins de toi… Pour commencer, il est plus qu’étrange, tu dois le reconnaître, que les prophéties tronquées aient un lien avec moi. Tout le monde a oublié Kahlan, et les prédictions où elle aurait dû être mentionnée se sont volatilisées aussi. Tu ne trouves pas ça bizarre ? Parierais-tu qu’il s’agit de coïncidences ?

Nicci fut immensément soulagée de retrouver le Richard logique et combatif qu’elle avait toujours connu. En même temps, quelque chose la perturbait : ce qu’il disait ne manquait pas de sens, et ça allait contre tout ce qu’elle avait cru ces derniers temps.

— Très finement raisonné, mon garçon ! s’écria Zedd. Hélas, ta théorie a un trou…

— Vraiment ? Et lequel, si je puis le savoir ?

— Personne ne t’a oublié, pas vrai ? Pourtant, les prophéties qui te concernent ont disparu. Du coup, tu ne peux plus utiliser les blancs dans les textes pour prouver l’existence de Kahlan.

— Et pourquoi ça ?

— Parce que j’ai enquêté sur l’altération des prophéties et fait des découvertes qui ne vont pas en ton sens. N’oublie pas que je suis au moins aussi curieux et malin que toi, mon garçon…

— Je n’ai jamais prétendu le contraire, Zedd. Mais il peut exister un rapport entre les recueils à demi effacés et le destin de Kahlan.

— C’est ce que tu aimerais croire, mais ton hypothèse ne tient pas parce qu’une multitude de faits ne la corroborent pas. Tu veux enfiler des bottes qui ont l’air confortables, mais en réalité, elles sont trop petites pour toi. (Zedd tapota l’épaule de Richard.) Quand nous irons ensemble à la bibliothèque, je te montrerai ce que j’ai trouvé.

— Qui est Kahlan ? demanda soudain Nathan, tombant comme un cheveu dans la soupe.

Richard riposta par une cataracte de questions :

— Anna et toi, savez-vous ce qu’est La Chaîne de Flammes ? (La Dame Abbesse et son compagnon secouèrent la tête.) Que vous disent une vipère à quatre têtes ? ou un endroit nommé le Profond Néant ?

— Tout ça ne nous dit rien, Richard, fit Anna, et tu m’en vois désolée… Mais puisque nous abordons des sujets fondamentaux, savez-vous que nous devons parler de choses très sérieuses ?

— Une fois que nous aurons vu le trésor de Zedd, dit Nathan.

Le vieux sorcier exécuta un demi-tour plein de majesté et s’éloigna à petits pas pressés.

— Qui m’aime me suive ! lança-t-il sans daigner se retourner.

Chapitre 53

Avec un gémissement qui semblait monter de la gorge d’un millier de damnés, une obscurité plus noire que la nuit se matérialisa au-dessus de la tête du Sourcier et de ses compagnons.

Au bout de la salle, une table de travail explosa. Une autre subit le même sort, puis une autre encore, et des éclats de bois volèrent partout dans la bibliothèque.

Dans un vacarme de fin du monde, la bête de sang fondait sur Richard, et elle dévastait tout sur son passage.

Agiel au poing, Cara et Rikka se campèrent devant leur seigneur.

Si elles affrontaient la bête, Richard savait parfaitement ce qui arriverait. L’idée que Cara soit de nouveau blessée de cette façon-là le rendit fou de rage. Saisissant chaque femme par sa natte, il les tira en même temps en arrière et rugit :

— Ne vous mettez pas sur son chemin !

Anna et Nathan tendirent les bras vers le monstre et le bombardèrent de sortilèges dont la puissance fit trembler les murs de la forteresse.

Des poings d’air, comprit Richard. En principe assez forts pour repousser n’importe quel agresseur. Mais sur la bête de sang, ils n’avaient visiblement aucun effet.

Richard et ses compagnons reculèrent de quelques pas.

Le Sourcier se baissa pour éviter le plateau de table qui volait vers lui en sifflant et passa à un souffle de le décapiter. Ce projectile alla s’écraser contre une poutre et brisa une lampe. De l’huile enflammée tomba sur le tapis qui s’embrasa aussitôt.

Zedd lança un éclair de feu blanc qui traversa l’énorme turbulence noire sans lui faire de mal. La lance magique percuta une étagère, créant ainsi un second foyer d’incendie.

La salle s’emplit très vite d’une fumée âcre.

Les hurlements de pécheurs torturés de la bête se firent de plus en plus assourdissants à mesure qu’elle approchait.

Les lampes s’éteignirent les unes après les autres.

Les sorts que lançaient à la hâte Nathan et Anna restaient invisibles pour Richard. Mais de toute évidence, ils n’étaient d’aucune efficacité – au contraire, ils excitaient la bête, qui projetait sur ses proies de plus en plus d’éclats de bois.

Des poutres s’abattirent, et le balcon, privé de ses supports, s’écroula à demi sur le côté, puis resta suspendu en équilibre précaire dans le vide.

Des dizaines d’étagères se renversaient, livrant à la fureur de la bête une kyrielle d’ouvrages précieux.

Alors qu’il réfléchissait au meilleur moyen de combattre le monstre – en supposant qu’il en existe un –, Richard sentit que quelqu’un le tirait par la manche. Avec une force étonnante, Nicci l’entraînait vers la sortie.

Tom montait la garde dans le couloir. Alarmé par le bruit, il entra dans la bibliothèque, évalua la situation en une fraction de seconde, prit le bras libre de Richard et aida Nicci à le faire sortir de cet enfer.

Protégeant les arrières de leur seigneur, Cara et Rikka franchirent le seuil de la pièce sur ses talons.

Dans la bibliothèque, la bête de sang continuait sa charge.

Anna, Nathan et Zedd avaient uni leurs forces pour lancer sur le monstre des sortilèges qui auraient eu raison d’une armée entière.

Même s’il ne pouvait pas voir les projectiles invoqués par les deux sorciers et la magicienne, Richard eut l’estomac retourné par un tel déchaînement de pouvoir. Une fois hors de la salle, il capta encore l’aura des forces surnaturelles qui tentaient d’abattre la créature de Jagang.

Mais rien n’y faisait. Les trois courageux vieillards auraient tout aussi bien pu s’attaquer à des fantômes.

Se retournant, Nicci expédia sur la bête une boule de feu qui la traversa, comme tout le reste, et explosa contre un mur. Les flammes se répandirent presque immédiatement sur toute la circonférence de la vaste salle.

Extraordinairement puissant, le sort de Nicci fit lui aussi trembler les murs de la forteresse. La vive lumière éblouit Richard et ses amis et le vacarme menaça de leur percer les tympans.

Couvrant le rugissement des flammes, la bête poussa un cri de fureur. L’attaque de Nicci ne l’avait pas blessée, mais il semblait quand même que cette magie était un peu plus forte que celle des trois vieillards.

Alors que la bête n’avait jusque-là été ralentie par rien, elle sembla détecter un danger et avança un tout petit peu moins vite.

Nicci continua à entraîner Richard, qui la suivit dans le couloir sans protester. Laisser Zedd face à un tel monstre ne lui plaisait pas, mais comme c’était lui la proie désignée, pas son grand-père, une séparation améliorerait plutôt la situation du vieil homme.

Cela posé, rien ne garantissait que la fuite soit une bonne solution pour préserver la vie du Sourcier…

— Ne te mets pas en travers de sa route, dit Richard à Tom. Sinon, cette horreur te taillera en pièces. Cette remarque vaut aussi pour vous, Cara et Rikka !

— C’est compris, seigneur Rahl ! lança Cara.

— Comment allons-nous tuer cette horreur ? demanda Tom sans cesser de courir.

— C’est impossible, répondit Nicci. Elle est déjà morte !

— Encore une bonne nouvelle, marmonna le colosse blond.

Il se retourna pour aider les trois femmes à faire avancer de gré ou de force le seigneur Rahl.

Richard n’avait pas vraiment besoin d’encouragements pour courir. Les cris des damnés et le souvenir de ses précédentes rencontres avec la créature suffisaient à le stimuler.

Dans la bibliothèque, si on se fiait au bruit et à la lueur des éclairs, Anna, Nathan et Zedd se battaient toujours contre la masse de ténèbres animée.

Richard était certain que ses trois amis perdaient leur temps. La bête était en partie l’œuvre de la Magie Soustractive, et aucun des trois vieillards ne la maîtrisait.

Ils s’en doutaient sûrement, mais ils tentaient de faire diversion pour laisser au Sourcier le temps de se mettre à l’abri.

Contre un tel monstre, les tactiques de ce genre n’avaient guère de chances de réussir. Mais l’intention était louable…

À une intersection, Richard tourna à droite dans un couloir aux murs lambrissés. Ses compagnons le suivirent, passant avec lui devant de grandes alcôves où étaient installés des fauteuils et des sofas. Des sortes de salons où les gens venaient jadis converser amicalement à la lumière tamisée des lampes.

Alors que les fugitifs remontaient un corridor plus large aux murs revêtus de plâtre et au parquet en chêne brut, une cloison explosa devant eux. Alors que des débris volaient vers lui, Richard s’immobilisa dès qu’il aperçut la silhouette sombre de la bête. Sans hésiter, il fit demi-tour et ses compagnons l’imitèrent.

Désormais, c’était lui qui fermait la marche, et le monstre avait son dos en point de mire.

La silhouette noire semblait avoir aspiré sur son chemin d’autres ombres bizarrement distordues. Dans ses entrailles, des formes sombres tourbillonnaient, véritables vortex d’horreurs indéfinissables mais pourtant suffisantes pour glacer les sangs de n’importe qui. Et si le regard s’y attardait trop longtemps, ce spectacle donnait le tournis. D’ailleurs, il étourdissait même quand on lui jetait un très bref coup d’œil…

En même temps, la créature restait assez éthérée pour que Richard, quand il regardait derrière lui, aperçoive la lumière de lointaines fenêtres à travers son « corps ».

Si dépourvue de substance qu’elle fût, cette créature parvenait quand même à détruire les murailles les plus épaisses…

Richard ignorait comment on pouvait s’opposer à une entité immatérielle – une sorte de patchwork d’ombre – assez forte pour se jouer d’obstacles en pierre de taille.

Il se souvint des hommes de Victor déchiquetés dans la forêt. Sans nul doute, c’était la bête de sang qui les avait ainsi taillés en pièces. Et si elle l’avait trouvé, ce matin-là, il aurait subi le même sort.

Deux sorciers et deux magiciennes avaient tenté en vain d’arrêter la créature de Jagang. Et Nicci était en fait davantage qu’une magicienne, parce qu’elle avait vendu son âme au Gardien en échange d’un certain contrôle de la Magie Soustractive.

Les sorts de l’ancienne Maîtresse de la Mort n’avaient pas été plus efficaces que ceux de Zedd, Nathan et Anna. N’était que la bête avait au moins remarqué qu’on les lui lançait…

Nicci s’arrêta soudain et se retourna comme si elle avait décidé de défier la créature en duel. Dès qu’il l’eut rejointe, et sans même ralentir, Richard lui flanqua un coup de coude dans le ventre, lui coupant le souffle, puis la chargea sur son épaule comme un vulgaire sac de grain.

Nicci récupéra très vite et, malgré sa position étrange, lança sur la bête un éclair de lumière blanche qui fit trembler le sol et manqua de déséquilibrer Richard.

Une lance de lumière noire frôla le Sourcier et la magicienne et alla s’écraser contre un mur.

Nicci riposta. Au hurlement de douleur qui retentit dans le corridor, Richard supposa qu’elle avait fait mouche.

— Repose-moi ! cria-t-elle en saisissant à deux mains la chemise de Richard. Je peux courir toute seule. Je te ralentis et le monstre risque de te rattraper !

Richard fit basculer la magicienne sur son épaule et son bras droit, afin qu’elle reprenne contact avec le sol dans le sens de la marche. Lorsque ses pieds touchèrent le parquet, il garda un bras autour de sa taille le temps qu’elle ait recouvré son équilibre.

Suivant Tom, Cara et Rikka, Richard et Nicci remontèrent d’interminables couloirs sans avoir la moindre idée d’où ils allaient. Bifurquant au hasard ou négligeant certaines intersections, ils entendaient en permanence le vacarme que produisait le monstre lancé à leurs trousses.

La créature de Jagang suivait parfois le même chemin que ses proies. Dès qu’elle était distancée, en revanche, elle « coupait » par les cloisons, les abattant comme si elle avait traversé un rideau de gaze.

La pierre, le bois et le mortier ne faisaient aucune différence pour la bête, qui les traversait sans la moindre difficulté.

Un monstre invoqué par les Sœurs de l’Obscurité et lié au royaume des morts avait nécessairement des pouvoirs hors du commun. Mais jusqu’où cela pouvait-il aller ?

— Tom, Cara, Rikka ! cria soudain Richard. Continuez tout droit et tentez d’inciter la bête à vous poursuivre.

Les deux Mord-Sith et le colosse regardèrent derrière eux sans cesser de courir et hochèrent la tête.

— La bête ne les suivra pas, souffla Nicci.

— Je sais, mais j’ai une idée. Reste avec moi. Je vais m’engager dans cet escalier, devant nous.

Lorsqu’il fut au niveau de la cage d’escalier, ses trois compagnons l’ayant dépassée, Richard s’accrocha à la grosse boule noire du départ de la rampe, fit un quart de tour sur lui-même et tourna sur la droite. Nicci imita la manœuvre puis s’engagea à son tour dans l’escalier.

La créature suivit sa proie. Renversant le premier poteau de la rampe, elle commença de dévaler les marches alors que des fragments de granit volaient encore dans les airs.

Cara, Rikka et Tom s’arrêtèrent en catastrophe sur le sol de marbre glissant. Au lieu de les suivre, le monstre avait choisi de traquer leur seigneur. Ils revinrent donc sur leurs pas et commencèrent la descente.

Nicci et Richard dévalaient les marches trois par trois. Dans leur dos, la bête hurlait de colère et de haine.

Au pied de l’escalier, Richard tourna à droite et s’engouffra dans un corridor aux murs de pierre. Emportée par son élan, la créature percuta un mur qui vola en éclats. Bien entendu, cet obstacle ne l’arrêta pas longtemps.

Dès qu’il rencontra un nouvel escalier, le Sourcier s’y engagea et descendit à la course les trois volées de marches qui menaient jusqu’en bas.

Le très large couloir dans lequel il déboucha avait un sol garni de tapis disposés à intervalles réguliers. Conscient du danger de s’y prendre les pieds, Richard avança plus lentement et il fit signe à Nicci d’être prudente.

Sur le passage du Sourcier, de gros globes de verre posés sur des supports s’illuminaient pour éclairer le chemin.

La poursuite continuait, car la bête n’avait toujours pas renoncé.

Pour descendre l’escalier suivant, très nettement en colimaçon, Richard sauta sur la rampe et se laissa glisser jusqu’en bas. Ayant eu la présence d’esprit d’imiter son ami, Nicci lui passa un bras autour du cou pour assurer son équilibre et se laissa également glisser.

Grâce à leur brillante initiative, les deux fuyards gagnèrent un peu de terrain sur le monstre.

Au pied des marches, ils sautèrent de la rampe et se réceptionnèrent souplement sur le sol au carrelage vert.

Dès qu’il eut recouvré son équilibre, Richard s’empara d’un des globes lumineux et repartit au pas de course.

— Plus vite ! lança-t-il à Nicci, qui avait elle aussi arraché un globe de son support.

Choisissant leur chemin au hasard, histoire de déconcerter la créature, Richard et Nicci réussirent par moments à prendre pas mal d’avance. Mais la bête profitait des couloirs en ligne droite pour regagner le terrain perdu.

À la lueur de leurs globes, Richard et Nicci virent qu’ils passaient devant toute une enfilade de pièces à la porte souvent ouverte. Pour ce qu’ils purent observer, le Sourcier et la magicienne trouvèrent un côté fort opulent à ce cadre.

Plusieurs escaliers et corridors plus loin, la configuration des lieux ne changea pas, mais les pièces devinrent nettement moins luxueuses.

Dans la grande salle que Richard et Nicci durent traverser, l’économie de moyens pouvait aisément passer pour une manifestation de pingrerie. Car on ne voyait pas un meuble à cent pas à la ronde et la décoration se réduisait au strict minimum.

Au-delà de cette salle, les protections devinrent plus sérieuses. En sa qualité de sorcier de guerre, Richard pouvait se contenter de les franchir comme si de rien n’était. Tom et les deux femmes, en revanche, seraient bloqués, et ça leur épargnerait de connaître le même sort que les hommes de Victor, dans la forêt.

Comme il ne prit bien entendu pas la peine de neutraliser les sorts de garde, Richard supposa que Cara serait folle de rage dès que des champs de force lui bloqueraient le passage. Avec un peu de chance, il vivrait assez longtemps pour se faire passer un savon…

Le Sourcier et sa compagne traversèrent en un éclair ce qui devait être l’entrepôt d’un artisan maçon. Richard reconnut sans peine les outils qu’il avait vus lors de son long séjour dans la cité natale de son pire ennemi.

En un temps remarquablement court, Nicci et son protégé eurent traversé l’entrepôt. De l’autre côté de ce passage, ils débouchèrent dans une carrière intérieure aux parois vertigineusement hautes. Sans cesser de courir, Richard se demanda si sa compagne et lui sortiraient vivants de ce labyrinthe minéral.

En attendant, il tourna brusquement à droite, le bruit des pas de Nicci suffisant à lui indiquer que la magicienne tenait toujours le choc. Mais elle devait être épuisée et souffler un peu ne lui ferait pas de mal.

Plus très frais non plus, Richard ralentit le pas.

Partout autour de lui, des centaines de damnés continuaient à hurler à la mort. Ceux-ci ne semblaient pas connaître la fatigue…

Richard tenta en vain d’apercevoir le bout du couloir où sa compagne et lui avançaient à un rythme légèrement moins soutenu qu’avant. Et dire qu’il y avait des centaines de couloirs similaires dans le complexe…

Quand ils atteignirent une nouvelle intersection, Richard tourna sur la gauche et remonta un couloir très court qui se terminait sur un escalier de fer. Alors qu’il tentait de reprendre son souffle, le Sourcier jeta un coup d’œil derrière lui et vit que la masse noire venait de négocier le tournant.

Poussant Nicci devant lui, Richard dévala les marches.

En bas, ils se retrouvèrent au milieu d’une petite pièce carrée d’où partaient trois couloirs. Grâce à son globe lumineux, le Sourcier put jeter un bref coup d’œil dans chacun de ces passages. Après avoir fait chou blanc avec les deux premiers, il aperçut une lueur dans ce qui devait être le bout du troisième.

Nicci sur les talons, Richard traversa le petit tunnel qui devait passer sous un large corridor, quelque part au-dessus de leurs têtes. Au-delà s’étendait une sorte de hall d’entrée aux murs très bizarrement décorés de minuscules fragments de verre coloré qui composaient une série de figures géométriques hautement complexes. La lumière des deux globes faisait briller ces symboles de mille feux, comme s’il avait pu y avoir un lever de soleil jusque dans les entrailles de la terre.

La seule sortie se trouvait sur le mur d’en face.

Richard tituba un peu puis s’arrêta. L’étrange salle lui donnait la chair de poule, comme si une colonie entière d’araignées marchait le long de ses membres.

Nicci se passa une main sur le visage comme si elle essayait d’en décoller quelque chose.

Ce genre de sensation, ici, était un avertissement. Une manière très impérieuse d’inciter les intrus à ne pas aller plus loin.

La porte de sortie était flanquée de deux petites colonnes en pierre polie tachetée de jaune qui soutenaient un entablement. Au-delà de cette entrée ornementée, le passage suivant, à peine assez haut pour que Richard n’ait pas besoin de baisser la tête, semblait d’une banalité affligeante : un tunnel carré aux parois et au sol de pierre brute plongé dans de profondes ténèbres fort peu engageantes.

L’entrée semblait un peu prétentieuse, comparée à la suite. Mais il y avait une excellente raison à ça.

Enfin, si Richard ne se trompait pas…

Lorsqu’il eut franchi la colonnade dorique, Nicci à ses côtés, une chiche lumière rouge éclaira le chemin et un curieux bourdonnement se répercuta dans tout le tunnel.

— Un champ de force…, souffla Nicci, soudain tendue comme un arc.

— Je sais, dit Richard.

Il prit son amie par le bras et la força à continuer.

— Richard, tu ne passeras pas ! Ce n’est pas une protection classique. Je capte une combinaison de Magie Additive et de Magie Soustractive. Les défenses de ce type sont mortelles – et sans coup de semonce.

Regardant derrière lui, Richard vit très brièvement la masse noire qui les suivait en tentant de se dissimuler derrière les colonnes.

— Ne t’inquiète pas, mon amie… J’ai déjà traversé des tunnels au moins aussi dangereux…

Richard affichait une confiance qu’il n’éprouvait pas. Si le champ de force était identique à ceux qu’il avait pu franchir lors de précédents séjours à la forteresse, tout irait pour le mieux. Mais les sorciers cherchaient sans cesse de nouvelles armes censées neutraliser la magie adverse. Si un sortilège défensif inédit les frappait de plein fouet, les intrus seraient au minimum rudement secoués.

Pour sortir de la salle, Richard et sa compagne n’avaient que deux options : reculer pour se jeter entre les griffes du monstre ou tenter le tout pour le tout et avancer à l’aveuglette.

— Dépêchons-nous ! lança Richard.

Nicci décida de se jeter à l’eau.

— Richard, nous ne pourrons pas traverser. Sinon, le labyrinthe nous fera fondre la peau sur les os !

— Tu ne pourrais pas me croire, une fois de temps en temps ? Je t’ai dit que j’ai déjà réussi à passer. Quelqu’un qui maîtrise bien la Magie Soustractive, comme toi, devrait en sortir à peu près entier. Nicci, si nous reculons, la bête nous aura. Il n’y a qu’une seule chance : le tunnel !

Avec un soupir résigné, l’ancienne Maîtresse de la Mort consentit à suivre son protégé.

— Gare à toi si tu te trompes, grommela-t-elle pour la forme.

Au cas où il aurait été impératif de naître avec le don soustractif, Richard prit la main de son amie. Nicci avait appris à utiliser la variante « obscure » du pouvoir. Si elle avançait seule, elle risquait la mort.

Même s’il n’était pas un expert en magie, Richard savait qu’être né avec le don faisait une énorme différence.

En cas de pépin, il pourrait protéger Nicci – s’il réussissait à se défendre lui-même, évidemment.

Une brume rouge flottait maintenant devant l’entrée du couloir.

Sans lâcher la main de Nicci, Richard se rua en avant.

Nicci cria comme si elle était sur le point de s’évanouir. Une énorme pression pesait sur son corps fin et délicat, menaçant de lui faire imploser le cœur.

Richard dut combattre cette pression pour continuer à avancer. Quand on franchissait l’entrée, on était exposé à une chaleur infernale. Au contact de cette fournaise, le Sourcier crut avoir commis la plus grosse erreur de sa vie : Nicci avait eu raison et il allait griller comme un cochon de lait bien gras !

Même si l’intense chaleur le fit légèrement tressaillir, Richard parvint à convaincre ses jambes de le porter un peu plus loin.

Jusque-là, il restait vivant et il n’avait pas subi grand-chose d’horrible, tout bien pesé.

Il y avait quand même un problème : vu de loin, le passage ressemblait à un simple tunnel de pierre grise. Lorsqu’on se trouvait à l’intérieur, la perception changeait radicalement. La pierre polie brillait et sa surface ondulée aux reflets d’argent évoquait les eaux paisibles d’un lac.

La bête était déjà en train de traverser la petite salle. Décidément, elle ne laisserait pas de répit au Sourcier.

À bout de forces, il ne courait plus.

— L’enjeu est simple, dit-il à Nicci. Vivre ou mourir, et c’est là que ça se décide !

Chapitre 58

Richard marchait lentement de long en large dans la petite pièce. Depuis des heures, il repensait en détail au matin où Kahlan avait disparu. Pour une multitude de raisons, il devait découvrir au plus vite ce qui était arrivé. Sa motivation principale, bien entendu, était d’aider sa femme. Pour garder la foi, il lui fallait se convaincre qu’elle était encore vivante et qu’il lui restait du temps.

Il était le seul à croire qu’elle existait. S’il l’abandonnait, son destin serait scellé.

Il y avait aussi les conséquences plus générales de sa disparition. Comment dire jusqu’où iraient les choses ? Sur ce plan aussi, le Sourcier était le seul adversaire du marionnettiste qui tirait les ficelles de cette histoire.

Jusqu’à présent, tout laissait à penser que Kahlan n’était pas en mesure d’échapper à ses ravisseurs. Donc, elle avait besoin de secours.

Un monstre capable de frapper à tout moment collait aux basques de Richard. Dans ces conditions, il pouvait mourir d’une minute à l’autre. Et s’il succombait, Kahlan aurait perdu son seul lien avec le monde.

Le Sourcier devait consacrer tout son temps et toute son énergie à sauver sa femme. Agir était devenu si urgent qu’il n’avait même plus le loisir de se lamenter sur toutes les journées qu’il venait de gaspiller.

Tout avait commencé ce fameux matin, peu avant qu’un carreau lui transperce la poitrine. Pour comprendre un événement, il fallait se concentrer sur son origine. Afin de réussir, Richard avait provisoirement occulté l’énormité du problème. S’il s’arrachait les cheveux en pensant que Kahlan était prisonnière, ça ne l’avancerait à rien. Quant à tenter de convaincre les autres de son existence, il avait déjà essayé et il ne fallait plus compter sur lui…

Dans ce même ordre d’idées, il s’était détourné de l’étude des deux grimoires – Gegendrauss et Théorie Ordenique – qu’il avait récemment découverts dans la petite bibliothèque privée.

Le premier ouvrage était en haut d’haran. Richard n’ayant plus pratiqué cette langue depuis longtemps, il ne pouvait pas se permettre de perdre de l’énergie sur un texte truffé de difficultés.

D’un rapide examen il avait conclu que cet ouvrage contenait des informations intéressantes. Cela dit, il n’avait rien repéré qui fût directement applicable à l’époque présente. Manquant d’entraînement linguistique, il ne pouvait pas étudier la question en profondeur.

Le second livre était difficile à déchiffrer, surtout quand on avait l’esprit ailleurs. Richard était cependant parvenu à établir que le texte parlait des boîtes d’Orden.

À part le Grimoire des Ombres Recensées, c’était le seul ouvrage qui traitait de ce sujet particulier.

Ce simple fait, sans même évoquer le danger potentiel que représentaient les artefacts, suffisait à convaincre Richard que le grimoire était d’une extraordinaire valeur. Mais pour l’heure, il se fichait des boîtes d’Orden. Kahlan seule l’intéressait, et ce livre refusait obstinément d’en parler.

La bibliothèque secrète contenait d’autres volumes que Richard avait écartés par manque de temps. Selon lui, se plonger dans la lecture alors qu’on ne disposait pas encore de toutes les informations concrètes était une preuve de mollesse de caractère. Depuis qu’il avait pris cette décision, il se sentait de mieux en mieux, et c’était une très bonne surprise.

Quelles que soient les causes des malheurs de Kahlan, tout avait commencé le matin où il avait récolté un carreau dans le torse. La nuit précédant cette bataille, il s’était couché près de sa femme. Ce n’était pas une illusion, il en aurait mis sa tête à couper. Ce soir-là, il avait serré Kahlan dans ses bras, et il gardait encore en mémoire la chaleur de son corps.

Personne ne le croirait jamais, il avait assimilé cette triste réalité, mais Kahlan Amnell n’était pas le produit de son imagination.

Richard ne s’offrait pas non plus le luxe de penser que les autres pouvaient avoir raison. Ce type de raisonnement était mortellement dangereux. Et de toute façon, il avait une preuve éclatante : la piste laissée par sa femme dans la forêt.

Même s’il n’avait pas pu communiquer à ses amis le fruit de près de vingt années d’apprentissage, il savait relever des empreintes et il n’avait plus le moindre doute.

Pour un spécialiste comme lui, les choses étaient claires : on avait brouillé la piste de Kahlan au moyen d’un sortilège. Mais le sol de la forêt était resté trop parfait pour être honnête. De plus, il y avait la pierre délogée de son nid dans la terre. Cet infime détail suffisait à le convaincre qu’il ne délirait pas.

Il n’imaginait rien du tout. Kahlan existait bel et bien et il devait comprendre ce qui lui était arrivé. Pour la capturer, on avait recouru à la magie – c’était la seule certitude. La piste trop parfaitement trafiquée en fournissait la preuve.

Dans ces conditions, l’identité du coupable n’était pas difficile à deviner. Il devait s’agir d’un sorcier ou d’une magicienne travaillant pour Jagang.

Ce matin-là, Richard avait émergé d’un profond sommeil un peu avant l’aube. Se tournant sur le côté, il avait eu du mal à ouvrir les yeux et à lever la tête pendant un assez long moment. Pourquoi ? Parce qu’il était épuisé ? Non, ça ne tenait pas. Il lui était arrivé d’être plus fatigué que cela, et il n’avait jamais réagi ainsi.

Mais la clé du problème n’était pas là. L’important, il le sentait, restait ce qu’il avait vu à la très chiche lumière de l’aube naissante, tandis qu’il tentait de se réveiller.

Pour l’heure, il se concentrait sur ces quelques instants, prêt à tous les efforts pour en tirer la substantifique moelle.

Les branches des arbres avaient paru s’agiter au gré du vent, il s’en souvenait très bien. Mais ce matin-là, il n’y avait pas le moindre courant d’air. Tous les témoins s’accordaient au minimum sur ce point. Richard lui-même n’avait rien à leur opposer. Et pourtant, il avait vu bouger les branches.

Une contradiction, à première vue.

La Neuvième Leçon du Sorcier était catégorique : les contradictions n’existaient pas. La réalité étant la réalité, tout ce qui semblait la nier n’avait pas de place dans l’Univers. C’était une loi fondamentale de la vie.

Les contradictions étaient illusoires !

Il n’y avait pas de vent, ce jour-là, et les branches ne pouvaient pas bouger toutes seules. Voilà l’équation que Richard devait résoudre.

Il n’y parviendrait pas s’il continuait à poser le problème de travers. Depuis le début, il s’ébaubissait que des branches puissent être agitées par le vent alors qu’il n’y en avait pas. Tout était dans l’énoncé de l’énigme, comme souvent.

Les branches ne bougeaient pas à cause du vent, mais parce que quelqu’un ou quelque chose les dérangeait.

Richard s’immobilisa soudain. Il y avait une autre solution : ce n’était peut-être pas les branches qui bougeaient !

Il avait déduit que c’étaient elles, mais il s’agissait peut-être d’une erreur. Et cette nouvelle façon de voir les choses changeait tout.

Tout à coup, il comprit ce qui s’était passé.

Pétrifié, les yeux écarquillés, il reconstitua la scène. Maintenant que les pièces du puzzle s’emboîtaient, tout paraissait limpide. Les ravisseurs de Kahlan l’avaient emmenée après avoir lancé à Richard un sort de sommeil profond. Pour que leur coup soit parfait, ils avaient ramassé les affaires de leur prisonnière et réarrangé le camp.

Richard n’avait pas vu bouger des branches mais des gens !

Des détenteurs du don, bien entendu…

Le Sourcier sursauta, car des bruits de pas venaient de retentir dans son dos. Se retournant, il vit que Nicci était entrée dans la petite salle.

— Richard, dit-elle, il faut que je te parle.

— J’ai compris, Nicci ! Je sais ce qu’est la vipère à quatre têtes.

La magicienne détourna la tête comme si elle ne pouvait pas soutenir le regard de son ami. À l’évidence, elle pensait qu’il avait encore peaufiné son délire.

— Richard, écoute-moi, c’est important !

Le Sourcier étudia attentivement l’ancienne Maîtresse de la Mort.

— Tu as pleuré ? demanda-t-il, stupéfié.

Nicci avait les yeux rouges et gonflés. S’il l’avait déjà vue pleurer, c’était pour de très bonnes raisons, car elle n’était pas du genre à sangloter pour un oui ou pour un non.

— Ne te soucie pas de ça, dit-elle. Tu dois m’écouter !

— Nicci, j’étais en train de t’annoncer que…

— Écoute-moi !

Les poings plaqués sur les hanches, Nicci semblait sur le point d’éclater de nouveau en sanglots.

Richard s’avisa qu’il ne l’avait jamais vue si bouleversée.

Il ne voulait plus perdre de temps, c’était clair. Mais la laisser parler, décida-t-il, éviterait de longues et inutiles hésitations.

— Bien, je t’écoute…

Nicci approcha du Sourcier et le prit par les épaules.

— Richard, tu dois partir d’ici.

— Pardon ?

— J’ai déjà dit à Cara de faire tes bagages. Elle te les apportera bientôt. Elle sait comment arriver ici sans devoir traverser un champ de force.

— C’est moi qui lui ai appris, marmonna Richard, soudain très inquiet. Mais que se passe-t-il ? On nous attaque ? Comment va Zedd ?

— Richard, ils ont décidé de te guérir de tes hallucinations…

— Quelles hallucinations ? Je viens juste de comprendre ce qui est arrivé.

Nicci parut ne pas avoir entendu. Plus probablement, elle ignorait ce qu’elle tenait pour une nouvelle tentative de démontrer l’impossible.

Aujourd’hui, Richard n’avait aucune envie de prouver quoi que ce soit aux incrédules.

— Tu dois t’en aller ! Ils veulent que j’utilise la Magie Soustractive pour effacer de ta mémoire le souvenir de Kahlan.

— Tu parles d’Anna et de Nathan ? Zedd ne serait jamais d’accord avec une infamie pareille…

— Désolé, mais il est dans le coup… La Dame Abbesse et le prophète l’ont convaincu que tu étais malade et qu’il n’y avait pas d’autres solutions. Ils ont souligné que le temps pressait et qu’il fallait à tout prix te sauver. Ton grand-père est si triste de te voir dans cet état qu’il s’accroche à n’importe quel espoir…

— Tu es aussi dans la conspiration ?

— As-tu perdu la tête ? Tu penses que je te ferais une chose pareille ? Même si je partageais leur analyse, tu me crois capable de détruire une part de ta personnalité ? Après ce que tu m’as montré sur la vie ? Tu me vois poignarder dans le dos l’homme qui m’a libérée de ma prison ?

— Non, je t’imagine mal dans ce rôle… Mais Zedd ? Il m’aime beaucoup et…

— Il a peur pour toi, Richard ! Il craint que tu sois ensorcelé, ou que tu sombres dans la folie, devenant un étranger qu’il ne reconnaîtra plus.

» Zedd pense que c’est son unique possibilité de retrouver le véritable Richard.

» Anna, Nathan et lui n’ont aucune véritable envie de te faire du mal. Mais la Dame Abbesse pense que tu es la seule chance de salut de l’humanité. Elle se fie à une prédiction qui l’affirme, et elle ferait tout pour que tu t’occupes de nouveau de la guerre.

» Zedd hésitait, mais ils lui ont montré un message, dans le livre de voyage d’Anna.

— Quel message ?

— Verna est avec l’armée d’harane. Elle nous informe que les soldats perdent la foi parce que tu n’es pas avec eux. Verna redoute des désertions en série. Elle demande si Anna t’a trouvé et si elle sait quand tu reviendras prendre la tête des troupes…

Richard en resta quelques instants sonné.

— Je… eh bien, je comprends que nos trois amis soient bouleversés, mais de là à te demander de lancer des sorts soustractifs…

— Pour moi, c’est l’expression d’un désespoir total, pas le fruit d’une réflexion logique. Mais j’ai peur, si je refuse, qu’ils tentent d’utiliser leur don pour te « soigner ». S’ils s’en prennent à ton esprit, j’ai très peur du résultat.

» Ils ne réfléchissent plus sainement parce que l’éventualité d’une victoire de Jagang les terrifie. Pour le moment, ils ne sont plus accessibles à la raison.

» Richard, tu dois partir ! J’ai fait semblant d’être d’accord avec leur plan pour t’avertir de ce qui se tramait.

— C’est une bonne initiative, mais il y a un problème… J’ignore comment brouiller une piste – par magie, bien sûr. S’ils sont aussi décidés que tu le dis, ils me poursuivront. Et s’ils me tombent dessus par surprise, que devrai-je faire ?

— Je n’en sais rien… Mais ils sont prêts à tout, c’est une certitude. Tu ne peux rien tenter pour les empêcher d’agir, puisqu’ils te croient malade. L’amour motive leurs actes, et pourtant, ils se trompent sur toute la ligne. Par les esprits du bien ! je pense aussi que tu es malade, mais ça ne justifie pas une horreur pareille…

Richard serra brièvement l’épaule de Nicci pour la remercier, puis il se détourna et tenta d’assimiler tout ce qu’il venait d’entendre. Comment imaginer que Zedd participe à un tel plan ? Cela ne lui ressemblait pas.

Et c’était tout à fait normal !

Comme c’était évident… Anna n’aurait pas dû non plus être certaine de devoir le contraindre à réaliser les prophéties.

Kahlan avait eu une grande influence sur tous ceux qui la connaissaient. Elle avait convaincu Anna par exemple que Richard n’était pas condamné à être le jouet des prédictions.

Avec sa disparition, tous les gens avaient changé. Zedd était différent, et pas dans le bon sens.

Cara aussi. Elle restait toujours aussi encline à protéger son seigneur, mais elle le couvait d’une façon bien plus… féminine.

Nicci aussi avait changé. Dans son cas, Richard n’avait aucune raison de se plaindre. Ayant tout oublié de Kahlan, elle défendait bec et ongles son ami, même quand elle ne le croyait pas aveuglément.

Un peu comme Anna, le Zedd « nouveau » était plus dirigiste et il ne supportait pas que son petit-fils agisse selon sa conscience.

Pratiquement depuis le début, Richard répétait que la disparition de Kahlan avait de très vastes conséquences. Curieusement, il n’avait pas mesuré à quel point c’était vrai. Aujourd’hui, le résultat le surprenait…

Tout était subtilement différent et il ne pouvait plus se fier à sa mémoire pour se repérer dans le monde. Ce qu’il avait vécu était oublié et n’influençait plus les gens. Autour de lui, il n’y avait plus que des étrangers, à part Cara et Nicci.

Zedd, Anna et Nathan n’étaient plus des alliés fiables.

Richard devait tenir compte de ces changements et agir en conséquence. En certaines circonstances, cela le contraindrait à douter des personnes qu’il aimait le plus.

La disparition de Kahlan avait tout changé. Les règles du jeu n’étaient plus les mêmes.

Le Sourcier se retourna vers Nicci.

— Cette affaire tombe très mal, dit-il. Je viens de comprendre quelque chose. La « vipère à quatre têtes » désigne les Sœurs de l’Obscurité.

— Celles de Jagang ?

— Non, mes anciennes formatrices : Tovi, Cecilia, Armina et leur chef, Ulicia. C’est elle qui a désigné toutes mes formatrices, y compris toi.

— Richard, c’est du délire ! Je ne…

— Non, j’ai raison ! Ce matin-là, quand j’ai cru voir bouger les branches alors qu’il n’y avait pas de vent, c’étaient ces sœurs qui se déplaçaient entre les arbres.

— Jagang a capturé toutes les Sœurs de l’Obscurité !

— Non !

— L’empereur marche dans les rêves, Richard ! Les Sœurs de la Lumière qui t’ont juré fidélité sont hors de sa portée grâce au lien. En revanche, rien ne protège les servantes du Gardien. Contre Jagang, elles sont impuissantes. Mes… sentiments… m’ont liée à toi, et j’ai pu échapper à l’empereur. Mes anciennes consœurs ne te sont pas loyales et ça leur serait impossible même si elles le voulaient.

— Détrompe-toi, elles m’ont juré allégeance.

— Quoi ? C’est impossible !

— Tu n’étais pas là le jour où c’est arrivé. À l’époque, les forces de Jagang tentaient de conquérir le Palais des Prophètes. Ulicia et mes autres formatrices – à part toi et feue Liliana – savaient où Kahlan était détenue. Désireuses de se libérer de Jagang, elles m’ont proposé un marché : cette information contre la protection du seigneur Rahl. Le fameux lien, si tu préfères.

Nicci semblait avoir trop d’objections à formuler pour savoir par où commencer son énumération.

— Richard, tu dois cesser de raconter des histoires invraisemblables ! Rien ne tient debout dans tout ça ! Pour commencer, ta vipère devrait avoir cinq têtes. Mais tu as oublié Merissa.

— Non, elle est morte. Elle voulait me tuer pour prendre un bain dans mon sang, mais j’ai contrarié ses projets…

Nicci saisit une longue mèche de cheveux blonds entre son pouce et son index et la tordit nerveusement.

— C’était une expression à elle, je dois l’admettre…

— Eh bien, elle a tout fait pour que ça arrive ! Elle nous avait suivis dans la Sliph, Kahlan et moi. L’Épée de Vérité empêche quiconque de survivre dans le vif-argent. En arrivant ici, j’ai récupéré mon arme et je l’ai plongée dans le puits avant que Merissa en sorte. Elle est morte dans la Sliph…

» Il ne reste donc plus que quatre Sœurs de l’Obscurité qui m’ont juré fidélité. Ce sont elles, les quatre têtes de la vipère ! Quand elles ont enlevé Kahlan, elles ont fait en sorte que j’aie du mal à me réveiller. Un sort très simple suffisait pour que j’aie peine à émerger du sommeil sans me douter que ce n’était pas normal. Le cri du loup solitaire était en fait un signal lancé par les soldats qui approchaient. Le sortilège m’a empêché de m’en apercevoir, même si je sentais que quelque chose clochait. Ensuite, les sœurs ont utilisé la magie pour brouiller leur piste et celle de Kahlan.

— Ce sont des Sœurs de l’Obscurité ! Comment pourraient-elles être liées au Gardien et à toi ? C’est impossible !

— Je pensais comme toi, mais Ulicia m’a détrompé… Elle m’a juré fidélité, ses compagnes aussi, et j’ai obtenu ce que je voulais en échange. Pour que le lien fonctionne, elles ont dû être sincères. Ensuite, elles sont parties. Si je leur avais demandé plus de choses, notre pacte aurait été brisé et elles seraient redevenues les marionnettes de Jagang. Bien entendu, Kahlan n’aurait jamais été libérée… Ulicia a été très claire : après la prestation de serment, je n’avais droit qu’à une question.

» Nous avons joué le jeu, et chacun a eu ce qu’il voulait.

— Mais ce sont des Sœurs de l’Obscurité !

— Ulicia a dit qu’elles n’essaieraient pas activement d’avoir ma peau, après cette affaire de lien. Selon elle, m’épargner ainsi était une forme de loyauté… Et d’obéissance, puisque je ne désirais pas qu’on m’ôte la vie… Du coup, Ulicia et ses compagnes gagnaient le droit d’être protégées par le lien.

— C’est logique, en un sens… Sœur Ulicia aime bien les raisonnements tordus. Celui-là ressemble à sa façon de penser…

Nicci sursauta.

— Bon sang ! mais qu’est-ce que je raconte ? Tu m’entraînes dans tes hallucinations… Il faut que tu arrêtes ! Pour l’instant, tu dois sortir d’ici au plus vite. Filons ! Cara nous rattrapera et tu auras tes affaires…

Richard ne contredit pas son amie. Elle avait raison, ça coulait de source. S’il devait sans cesse se méfier de trois vieux détenteurs du don résolus à charcuter sa mémoire, comment pourrait-il trouver Kahlan ? Zedd, Nathan et Anna avaient en tête un plan qu’ils jugeaient excellent, et ils ne lui laisseraient pas une chance de s’expliquer. Au fil des semaines qu’il avait gaspillées en tentant de convaincre des sceptiques, il avait d’ailleurs découvert que les grandes explications ne servaient à rien.

Les deux sorciers et la magicienne mettraient leur plan à exécution et ils ne feraient pas de quartier. Avant d’avoir compris ce qui lui arrivait, Richard risquait d’être « guéri »… d’une maladie qu’il n’avait pas.

Même si ça lui brisait le cœur, il devait regarder la vérité en face : Zedd était capable de tout. Tout au début de cette aventure, alors qu’il venait de remettre à Richard l’Épée de Vérité, le vieil homme avait déclaré que trop de vies étaient en jeu pour qu’il fasse du sentiment. S’il le fallait, il était prêt à tuer son petit-fils pour sauver tous ces innocents.

En nommant Richard Sourcier, il avait été très clair : le jeune homme s’engageait à servir fidèlement la cause de la liberté et à tout lui sacrifier.

Avec une telle disposition d’esprit, comment s’étonner que le vieil homme soit prêt à utiliser la magie pour effacer du cerveau de Richard des souvenirs qui – selon lui, en tout cas – n’avaient aucune réalité et mettaient en danger des millions de vies ?

— Tu as raison, dit le Sourcier à Nicci, ils ne reculeront devant rien… (Richard ramassa les deux petits livres posés sur la table et les glissa dans sa poche de pantalon.) Nous ferions bien de filer avant qu’ils ouvrent les hostilités.

— Nous ? Tu veux que je t’accompagne ?

— Nicci, Cara et toi êtes les seules amies qui me restent. Vous m’avez aidé alors que tout le monde me tournait le dos. Au moment où je commence à comprendre ce qui s’est passé, tu voudrais que je laisse en arrière une de mes alliées ? Quand j’aurai tout reconstitué, je te demanderai peut-être de l’aide. Mais de toute façon, je serai heureux de t’avoir à mes côtés et d’entendre tes conseils…

» Si tu veux venir, bien entendu. Je ne t’y forcerai pas, mais ça me ferait plaisir.

Nicci sourit.

Loin du rictus qu’affichait volontiers la Maîtresse de la Mort, ce sourire révélait toute la noblesse de cette femme.

Une noblesse qu’elle ne cherchait plus à cacher depuis qu’elle avait décidé d’aimer la vie…

Chapitre 60

Aussi vite qu’une flèche, Richard volait dans le silence ouaté de la Sliph. En même temps, il aurait juré qu’il planait avec la grâce d’un aigle qui se laisse porter par les courants, survolant la frondaison d’arbres géants par une nuit de pleine lune.

La chaleur et le froid n’existaient plus. Dans la quiétude du vif-argent, de doux sons résonnaient dans son esprit. Ses yeux embrassaient la lumière et l’obscurité en une seule vision spectrale et ses poumons respiraient la délicieuse présence de la Sliph – qui emplissait aussi son âme et apaisait pour un moment son cœur…

L’extase, vraiment.

Hélas, les meilleures choses ont une fin.

Des ombres noires sur fond de ténèbres apparurent devant Richard. Comprenant qu’il venait de sortir de la Sliph, il sentit que Nicci, terrorisée, lui serrait très fort la main.

— Respire, dit la Sliph au Sourcier.

Richard exhala ce qui lui restait de la divine extase et aspira un air qui lui parut brûlant et hostile.

Cara aussi toussa à cause de la chaleur inattendue.

Nicci flottait sur le ventre dans le puits de vif-argent.

Richard s’arrima d’un bras au muret du puits et tira la magicienne avec lui. Ensuite, pour ne pas être entravé, il saisit l’arc accroché à son épaule et le jeta au loin.

Avec l’aide de la Sliph, il sortit du puits. La créature lui prêtant toujours main-forte, il entreprit d’arracher Nicci à son mortel cocon de vif-argent.

— Respire ! cria-t-il en lui donnant de grandes claques entre les omoplates. Allez ! il te faut renoncer à la Sliph et respirer ! Fais-le pour moi !

L’ancienne Maîtresse de la Mort exhala puis s’emplit les poumons d’air. Terrifiée de se retrouver dans un environnement inconnu, elle battit des bras et gémit.

Richard banda ses muscles et tira son amie hors du puits.

Comme dans la forteresse, des globes magiques posés sur des supports fournissaient une chiche lumière.

— Où sommes-nous ? demanda Cara en regardant autour d’elle.

— C’était… de l’extase pure…, murmura Nicci, toujours sous le charme de cette expérience.

— Je te l’avais dit, pas vrai ? triompha Richard.

— Nous sommes dans une salle aux murs de pierre, annonça Cara, qui inspectait déjà les lieux.

— Tu n’as rien de plus spécifique ? demanda Richard.

Lorsqu’il approcha d’une niche obscure, au fond de la salle, les deux globes posés sur des supports de fer brillèrent comme de petits soleils.

Richard vit que ces balises lumineuses délimitaient les deux côtés d’une cage d’escalier. De grandes marches montaient régulièrement jusqu’au plafond de la salle.

— C’est très étrange, dit Cara en s’immobilisant sur la deuxième marche.

— Regardez ! lança Nicci. Une plaque de métal est encastrée dans le mur…

Richard avait déjà vu ailleurs des artefacts de ce genre. Si un sorcier y plaquait la main, les champs de force ne s’activaient pas sur son passage.

Nicci posa sa paume sur l’étrange détecteur, mais rien ne se passa.

Richard approcha et posa sa propre paume sur le métal glacé. Aussitôt, la pierre, sous sa main, se mit à bouger en grinçant et de la poussière voleta dans l’air.

Le Sourcier et ses deux compagnes reculèrent et tentèrent de déterminer ce qui bougeait vraiment. Le mur tout entier ? Un panneau ? Une porte ?

Le sol trembla. On eût dit que la salle se métamorphosait ou pour le moins changeait de forme…

Toujours attentif, Richard ne tarda pas à s’apercevoir que c’était la voûte qui s’écartait lentement de la structure qu’elle recouvrait.

Ne sachant rien sur Caska, à part le peu que lui avait révélé la Sliph, Richard ignorait à quoi s’attendre. Mais la sensation de malaise qu’il éprouvait depuis quelques minutes n’augurait rien de bon.

À tout hasard, le Sourcier décida de dégainer son arme.

L’épée n’était plus là, constata-t-il pour la millième fois depuis sa mésaventure avec Shota. Et comme toujours, penser à ce qu’il advenait de la lame entre les mains de Samuel lui glaçait les sangs.

Tirant au clair son long couteau – une consolation comme une autre –, Richard commença de gravir les marches. Se pliant presque en deux pour ne pas se cogner la tête, tant le plafond était bas, il mobilisa son attention sur ce qui l’attendait sans doute cinq ou six pas plus loin.

Voyant que son maître était prêt à laisser parler l’acier, Cara plia violemment le poignet. Aussitôt, son Agiel vint se caler dans sa paume.

Dès que ce fut fait, la Mord-Sith voulut doubler son seigneur, mais celui-ci tendit un bras pour l’empêcher de le dépasser.

Cara obéit et vint se poster juste derrière son épaule gauche.

Nicci n’était pas loin derrière, sur sa droite.

Alors qu’il émergeait à l’air libre, le Sourcier aperçut trois silhouettes, pas très loin devant lui. Sa vue déjà hors du commun était encore plus acérée lorsqu’il sortait de la Sliph. Presque à coup sûr, les trois inconnus le voyaient beaucoup moins bien qu’il les distinguait.

Grâce à sa vision décuplée, il constata que le grand type du milieu tenait une fillette serrée contre lui. Une main plaquée sur la bouche de l’enfant, l’homme semblait animé de très mauvaises intentions.

Un rayon de lune fit soudain briller la lame du couteau qui menaçait la gorge de la gamine.

— Lâchez vos armes ! ordonna l’homme. Si vous ne vous rendez pas face à l’Ordre Impérial, vous périrez !

Richard lança en l’air son couteau, attendit qu’il ait fait un demi-tour sur lui-même et le rattrapa par la pointe.

Une silhouette sombre passa soudain au-dessus de la tête du type. Alors que l’oiseau poussait un cri perçant, le kidnappeur tressaillit.

Sans perdre de temps à s’interroger sur une attaque si bienvenue, Richard lança son couteau.

L’oiseau – un corbeau, semblait-il – s’éloigna à tire-d’aile.

La lame se planta entre les deux yeux du type. Au bruit qu’elle fit, Richard devina qu’elle allait traverser le cerveau de sa cible et ressortir de l’autre côté.

Il ne s’était pas trompé, puisque le soldat de l’Ordre tomba raide mort une fraction de seconde plus tard.

Avant qu’ils aient pu réagir, Nicci lança sur les deux autres hommes une lame d’air acérée qui les décapita net.

Les têtes se détachèrent et percutèrent le sol avec un bruit sourd. Puis les corps suivirent le même chemin.

La fillette n’avait plus rien à craindre.

Dans la nuit paisible, on n’entendait plus un bruit, à part le chant des cigales.

La fillette avança, se laissa tomber à genoux puis se prosterna devant Richard.

— Seigneur Rahl, je suis votre humble servante. Merci d’être venu et de m’avoir protégée. Je vis uniquement pour servir et ma vie vous appartient. Ordonnez, et j’obéirai !

Tandis que la gamine débitait son petit discours, Nicci et Cara s’étaient déployées sur les flancs de Richard pour éliminer toute menace potentielle.

Richard plaqua un index sur ses lèvres pour leur signaler de faire le moins de bruit possible. Elles acquiescèrent et continuèrent à fouiller la zone.

Le Sourcier attendit, tous les sens aux aguets. La fillette étant quasiment allongée sur le sol, il la laissa tranquille, car c’était la position la plus sûre, dans des circonstances pareilles.

Un bruissement lui apprit qu’un oiseau, sans doute celui qui avait attaqué le soudard, venait de se percher sur une branche, non loin du Sourcier.

— Aucun danger, annonça Nicci alors qu’elle revenait sur ses pas. Mon Han m’apprend qu’il n’y a personne dans le coin… À part nous, bien sûr.

Soulagé, Richard s’autorisa à relâcher un peu sa vigilance.

S’avisant que la fillette pleurait de terreur, il alla s’asseoir à côté d’elle, juste une marche plus bas.

Après ce qu’elle venait de voir, elle devait avoir peur d’être tuée comme les trois soudards. Avant tout, Richard devait lui montrer qu’elle ne risquait rien.

— Tout va bien…, murmura-t-il.

Il tapota l’épaule de l’enfant et l’encouragea à se relever.

— Je ne te ferai pas de mal, c’est juré. Tu es en sécurité, désormais.

Dès qu’elle eut consenti à se lever, Richard prit dans ses bras la petite fille terrorisée. Voyant qu’elle ne parvenait pas à détourner le regard des trois brutes qui l’avaient agressée, il lui saisit le menton et la força à tourner la tête.

Vue de plus près, cette gamine était une adolescente qui ne tarderait pas à atteindre la maturité. Pourtant, avec son air frêle – comme si elle venait de tomber du nid –, on aurait cru avoir affaire à une enfant…

— L’oiseau est un ami à toi ? demanda Richard.

— Il s’appelle Lokey et il veille sur moi.

— Eh bien, il a fait du bon travail, ce soir…

— Seigneur Rahl, j’ai eu peur que vous ne veniez pas. Je pensais que c’était ma faute, parce que je suis une très médiocre prêtresse.

Richard caressa lentement la nuque de la petite.

— Comment savais-tu que je venais ici ? demanda-t-il.

— Les prédictions l’annonçaient, seigneur. Mais j’attends depuis très longtemps et j’ai eu peur que les textes aient menti…

Richard supposa que les « prédictions » étaient en réalité des prophéties – décidément, il fallait toujours patauger dans le même étang fétide.

— Tu es une prêtresse, jeune dame ?

La gamine acquiesça puis abaissa sa capuche.

Richard s’aperçut soudain que les grands yeux aux reflets cuivrés de l’enfant brillaient sous un loup noir peint à même son visage.

— Je suis la prêtresse des ossements, oui, répondit l’enfant. Tu es revenu sur tes pas pour m’aider, et j’ai décidé de te servir jusqu’à ma mort. C’est moi qui suis chargée de transmettre les rêves…

— Tu viens de dire « revenu sur tes pas » en parlant de moi. Qu’est-ce que ça signifie ?

— Tu es revenu à la vie, seigneur. Tu as échappé à l’emprise des morts !

Richard écarquilla les yeux.

Nicci vint s’agenouiller à côté de la fillette.

— Comment ça, « revenu à la vie » ? demanda-t-elle d’une voix tremblante d’inquiétude.

La fillette désigna la structure dont les trois voyageurs étaient sortis.

— Il est parti du royaume des morts pour revenir dans le monde des vivants. Son nom est écrit sur la tombe, derrière nous…

Richard se retourna et constata que son nom était bien gravé sur le monument.

Il se souvint aussitôt qu’il avait vu celui de Kahlan dans un autre cimetière. Tous deux avaient leur nom sur une stèle, mais ils étaient bel et bien vivants.

La fillette regarda Cara puis Nicci.

— Les prédictions annonçaient votre résurrection, seigneur Rahl, mais elles ne parlaient pas de vos familiers spectraux…

— Je ne reviens pas d’entre les morts, dit Richard. J’ai voyagé dans la Sliph – son puits est sous la terre, dans une grande salle.

— Le puits des morts, oui ! s’écria la gamine. Les prédictions en parlent, mais je n’ai jamais bien compris de quoi il s’agissait.

— Dois-je t’appeler « prêtresse » ou as-tu un petit nom ?

— Seigneur Rahl, c’est à vous de choisir. Je me nomme Jillian depuis le jour de ma naissance, et je suis prêtresse depuis beaucoup moins longtemps que ça. J’ai peur de ne pas être très bonne dans ce rôle, pour tout vous dire. Mais mon grand-père pense que l’âge n’a aucune importance lorsque le moment est venu.

— Tu veux bien que je t’appelle Jillian, donc ?

— J’aimerais beaucoup, seigneur Rahl…

— Eh bien, moi, je me nomme Richard et j’adorerais que tu ne me donnes plus du « seigneur Rahl » à tout bout de champ !

Jillian hocha la tête, mais elle semblait stupéfiée. Parce qu’elle parlait amicalement avec le seigneur Rahl ou parce qu’elle avait vu un mort sortir de sa tombe ?

— Jillian, écoute-moi bien… Je ne sais rien de tes « prédictions », mais tu dois comprendre que je ne reviens pas d’entre les morts. Je suis ici parce que je cherche des réponses à mes questions. Et des solutions à mes problèmes.

— Vous avez rencontré trois « problèmes », et la solution a été radicale, pas vrai ? Seigneur, la réponse est que vous devez m’aider à transmettre les rêves, afin que nous puissions chasser les mauvais hommes. Presque tous les membres de mon peuple se cachent, à part les vieillards, qui sont restés au village, au pied de cette grande pente. Ils ont peur que ces soudards les tuent s’ils ne trouvent pas ce qu’ils sont venus chercher.

— Et que sont-ils venus chercher, Jillian ?

— Je n’en suis pas sûre, sei… Richard. Je me cachais parmi les esprits de mes ancêtres. Ces soldats ont dû faire parler un des vieillards, car ils connaissaient mon nom avant de me capturer. Je leur ai échappé pendant longtemps, mais aujourd’hui, ils m’attendaient à un des endroits où je cache des vivres. Ils se sont emparés de moi et ils m’ont ordonné de leur montrer l’endroit où nous gardons les livres.

— Ce ne sont pas des soldats réguliers de l’Ordre, dit soudain Nicci. Il s’agit d’éclaireurs…

— Comment sais-tu ça ? demanda Richard.

Il étudia un moment les cadavres mais ne repéra aucun signe distinctif.

— Richard, les soudards de Jagang ne font jamais de sommations et ils ne proposent pas aux gens de se rendre. Parce qu’ils cherchent des informations dans des pays inconnus, les éclaireurs font volontiers des prisonniers. Pour commencer, ils les interrogent. Tous ceux qui ne parlent pas sont confiés à des tortionnaires. De plus, les éclaireurs sont en permanence à la recherche de nouveaux grimoires pour Jagang. Ces hommes ne sont pas seulement en quête de bons itinéraires : ils traquent le savoir et la culture au bénéfice de leur chef !

Richard savait que c’était la stricte vérité. Jagang était par exemple un érudit en histoire, et son savoir lui valait souvent un gros avantage. Très souvent, Richard était à sa traîne, essayant de combler son retard…

— Les soldats ont-ils découvert des livres ? demanda-il à Jillian.

— Mon grand-père m’a parlé de vieux grimoires, mais à ma connaissance, nous n’en possédons pas. La ville est abandonnée depuis très longtemps. S’il y avait des livres, ils ont été volés avec le reste des trésors…

Richard espérait découvrir des réponses à Caska, mais il s’était trompé. En tout cas, il ne s’y était pas pris de la bonne manière.

Shota lui avait dit de trouver l’endroit où sont les ossements, dans un lieu appelé le Profond Néant.

N’était-il pas dans un cimetière ? Un cadre où les ossements abondaient ?

— Nous sommes bien dans le Profond Néant, pas vrai ? demanda-t-il à Jillian.

— C’est un grand pays où vivent très peu de gens… À part mon peuple, nul ne peut subsister avec ce qu’offrent ces terres. Les gens ont peur de venir ici, et c’est très bien, parce que les os blanchis des téméraires gisent sur le sol, au sud, près de la grande barrière. C’est ça, le Profond Néant.

Bref, l’équivalent du Pays Sauvage en Terre d’Ouest, songea Richard.

— La grande barrière ? demanda Cara.

— Celle qui nous protège de l’Ancien Monde, oui…

— Nous sommes dans le sud de D’Hara, dit la Mord-Sith. C’est logique, puisque j’ai entendu le nom « Caska » lorsque j’étais enfant, dans des légendes qui parlaient de mon pays…

— C’est la terre de mes ancêtres, dit Jillian. Il y a très longtemps, ils furent massacrés par des bouchers venus de l’Ancien Monde. Ces Anciens transmettaient eux aussi des rêves. Mais ils ont échoué et furent tués.

Richard manquait de temps pour intégrer ces informations nouvelles à sa vision de l’histoire. Pour l’instant, le présent lui suffisait.

— La Chaîne de Flammes, ça te dit quelque chose ?

— Non. C’est quoi ?

— Je n’en sais rien…

— Richard, tu dois m’aider à transmettre les rêves qui chasseront les envahisseurs et rendront sa liberté à mon peuple.

Le Sourcier se tourna vers Nicci.

— Tu sais comment on jette un rêve ?

— Absolument pas… En revanche, je peux te prédire que les autres éclaireurs ne vont pas tarder à venir voir ce qui est arrivé à leurs camarades. Ce ne sont pas des soudards moyens de l’Ordre, Richard. Ils sont brutaux, c’est vrai, mais bien plus intelligents que leurs frères d’armes.

» Quant à transmettre des rêves, je suppose que ça implique d’utiliser ton pouvoir, et ce n’est pas recommandé en ce moment.

Richard se leva et contempla un long moment la ville bâtie sur le haut plateau.

— Chercher ce qui est enterré depuis longtemps…, marmonna-t-il pour lui-même. (Il se tourna vers Jillian.) Tu es la prêtresse des ossements, dis-tu ? J’aimerais que tu me fasses partager tout ce que tu sais sur le sujet…

La fillette secoua la tête.

— D’abord, tu dois m’aider à transmettre les rêves, pour que je puisse sauver mon grand-père et mon peuple.

Richard soupira d’agacement.

— Jillian, j’ignore comment t’aider à transmettre des rêves, et je n’ai pas le temps de me pencher sur la question. De toute façon, c’est en rapport avec la magie, comme l’a dit Nicci, et je ne peux pas utiliser la mienne sans risquer d’attirer ici une bête qui nous tuera tous. Elle a déjà massacré beaucoup de mes amis.

» Dis-moi tout ce que tu sais sur ce qui « est enterré depuis longtemps », je t’en prie !

Jillian essuya les larmes qui roulaient sur ses joues.

— Ces hommes ont capturé mon grand-père et d’autres villageois. Ils les tueront ! Tu dois d’abord les sauver. Mon grand-père est un devin, il pourra t’en dire beaucoup plus long que moi.

Richard posa une main rassurante sur l’épaule de l’enfant.

Si quelqu’un de très puissant refusait de sauver son grand-père, comment réagirait-il ?

— J’ai une idée, dit Nicci. Jillian, je suis une magicienne, et je sais tout sur ces soldats et leur manière de faire. Je peux les affronter et les vaincre. Pendant que tu aideras Richard, je m’occuperai de ton peuple. Quand j’en aurai terminé, ton grand-père ne sera plus en danger.

— Tu le sauveras si j’aide Richard, c’est ça ?

— Exactement !

Jillian interrogea le Sourcier du regard.

— Nicci n’a qu’une parole, dit-il.

— Très bien. Pendant que tu chasses les soldats, je vais montrer à Richard tout ce que je connais.

— Cara, dit le Sourcier, accompagne Nicci et surveille ses arrières.

— Et qui s’occupera des vôtres, seigneur ?

Richard posa une botte sur la tête de sa victime et récupéra son couteau.

— Lokey s’en chargera, dit-il.

— Un corbeau veillera sur vous ? s’écria Cara, incrédule.

Richard essuya sa lame sur la chemise du mort puis la rengaina.

— La prêtresse des ossements me protégera… Elle m’a attendu pendant longtemps, et je peux me fier à elle. De toute façon, c’est Nicci qui va prendre des risques. J’aimerais que tu t’occupes d’elle…

Cara regarda la magicienne comme si elle trouvait soudain un double sens aux paroles de son seigneur.

— Je la protégerai pour vous, seigneur Rahl, c’est juré !

Chapitre 61

Alors que Cara et Nicci descendaient vers l’endroit où se trouvaient les soldats de l’Ordre, en tout cas selon Jillian, Richard retourna dans « sa » tombe et récupéra le plus petit globe lumineux. Afin qu’il ne perturbe pas sa vision nocturne, il le glissa dans son sac. Ainsi, il l’aurait à portée de main s’il devait s’aventurer dans un bâtiment.

Fouiller de vieilles bâtisses dans le noir n’était pas vraiment une perspective qui l’enthousiasmait.

Jillian connaissait la ville fantôme comme sa poche et elle y évoluait avec l’aisance d’un chat.

Le Sourcier et la prêtresse des ossements remontèrent des rues qui disparaissaient presque sous des tonnes de débris. Certaines montagnes de gravats, peu à peu recouvertes par la terre que charriait le vent, ressemblaient à de petites collines, et de la végétation y poussait.

Richard remarqua un grand nombre de bâtiments où il ne serait entré pour rien au monde, car ils tenaient encore debout par miracle. Une mauvaise rafale de vent risquait de suffire à les abattre, et il n’avait aucune envie de finir ainsi.

En revanche, d’autres structures restaient en bon état – relativement parlant, bien entendu.

Un des grands bâtiments que Jillian lui fit découvrir était percé d’arches tout au long de sa façade. Richard supposa qu’il y avait jadis des fenêtres – à moins que ces ouvertures aient donné sur une sorte de cour intérieure.

Alors qu’il traversait cette cour supposée, le Sourcier remarqua que des fragments de mortier craquaient sous ses semelles. Le sol était carrelé en mosaïque. Bien que les couleurs fussent passées depuis longtemps, Richard reconstitua le motif représenté : un vaste terrain entouré d’un mur et zébré d’une multitude de sentiers qui conduisaient tous à des tombes.

— C’est une des entrées du cimetière, expliqua Jillian.

Richard se pencha et étudia plus attentivement la mosaïque. Il y avait quelque chose d’étrange… À la lueur de la lune, des hommes et des femmes portant des plateaux lestés de miches de pain et de quartiers de viande entraient dans le cimetière et croisaient d’autres personnes qui sortaient avec des plateaux vides.

Un cri terrifiant retentit dans le lointain. Richard se redressa et Jillian se pétrifia, tendant l’oreille.

D’autres cris suivirent, plus faibles…

— Qu’est-ce que c’était ? demanda la fillette.

— Nicci se débarrasse des envahisseurs… Quand elle aura fini, les tiens seront hors de danger.

— Elle fait du mal aux soldats ? s’étonna Jillian.

Richard comprit que ce concept lui était totalement étranger.

— Ces hommes avaient l’intention de torturer ton peuple puis de le massacrer. S’il reste des survivants, ils reviendront tôt ou tard pour se venger…

Jillian se retourna et regarda dans le lointain, bien au-delà des arches.

— Ce serait terrible… Mais les rêves auraient suffi à les chasser.

— Transmettre des rêves a sauvé tes ancêtres ? Les habitants de cette cité ?

— Je crois que non…

— La seule chose qui compte, c’est que les gens qui chérissent la vie, comme toi, ton grand-père et ton peuple, soient libres et en sécurité. Parfois, ça implique d’éliminer les personnes qui leur veulent du mal.

— Je comprends, seigneur Rahl…

— Richard ! Je suis un seigneur Rahl qui désire voir les gens vivre comme ils l’entendent.

Jillian eut enfin un vrai sourire d’enfant.

Richard baissa les yeux et étudia de nouveau la mosaïque.

— Tu sais ce que représente cette image ?

Oubliant un moment le cri qui avait déchiré la nuit, Jillian s’intéressa à la mosaïque.

— Tu vois ces murs, là ? Les prédictions disent que les tombes des habitants de la cité doivent se dresser entre eux. (La gamine désigna un point.) Là, c’est l’endroit où nous sommes. Et là, le passage des morts.

» Les prédictions expliquent qu’il y a toujours eu des morts, mais qu’il n’existe qu’un endroit pour eux dans la cité. Quand on perd un être cher, on ne veut pas qu’il soit enterré très loin de soi. Les anciens habitants refusaient qu’on inhume leurs morts à l’écart de ce qu’ils tenaient pour des lieux sacrés. Ils ont donc créé un passage afin de conduire leurs défunts quelque part où ils pourraient reposer en paix.

Richard se souvint des paroles de Shota.

« Tu dois trouver l’endroit où sont les ossements, dans le Profond Néant. Ce que tu cherches est depuis longtemps enterré. »

— Montre-moi cet endroit, dit-il à Jillian. Conduis-moi là-bas…

Le chemin fut beaucoup plus compliqué que Richard l’aurait cru. Pour atteindre la destination, il fallait négocier un véritable labyrinthe de couloirs et de salles dans le bâtiment. Parfois, on se retrouvait entre deux murs à ciel ouvert, puis on revenait à l’intérieur sans vraiment s’en apercevoir.

— C’est le passage des morts, dit Jillian. On transportait les défunts à travers ce dédale… Si le chemin est difficile, c’est paraît-il pour que l’âme du mort soit désorientée. Ainsi, les nouveaux esprits ne pouvaient pas revenir aisément dans le monde des vivants. Étant confinés dans l’endroit où nous allons, ils finissaient par prendre la route qui conduit au royaume des morts.

Le Sourcier et sa petite compagne sortirent enfin du bâtiment. La nuit étant tombée, un beau croissant de lune brillait au-dessus des toits en ruine de Caska.

D’humeur joyeuse, Lokey décrivait de grands cercles dans le ciel et croassait à l’attention de son amie.

La petite fille salua l’oiseau d’un grand geste de la main.

Le cimetière dans lequel Jillian et Richard venaient d’entrer était de bonne taille. Cela dit, il ne semblait pas adapté à une mégalopole.

Un sentier serpentait entre les tombes. Au clair de lune, ce lieu était paisible et non dénué d’une certaine grandeur mélancolique.

— Où sont les passages dont tu m’as parlé ? demanda Richard à Jillian.

— Désolée, mais je n’en sais rien… Les prédictions en parlent mais n’expliquent pas comment les trouver.

Richard fouilla le cimetière avec l’aide active de Jillian et il ne trouva pas l’ombre d’un passage et encore moins de plusieurs. Bref, cet endroit ressemblait à tous les cimetières qu’il avait vus. Certains monticules de terre portaient une multitude de stèles et les tombes couvertes de marbre étaient serrées les unes contre les autres.

Beaucoup de pierres tombales gisaient sur le sol, renversées par le vent, la pluie ou simplement le passage des ans…

Richard n’avait plus beaucoup de temps et il ne pouvait pas rester à Caska à écouter le chant des cigales jusqu’à la fin de la guerre. Cette histoire ne menait à rien. S’il voulait trouver des réponses, il devait aller là où il y en avait et le Profond Néant n’entrait pas dans cette catégorie.

Au Palais du Peuple, en D’Hara, Richard aurait à sa disposition des grimoires que Jagang lui-même n’avait jamais eu l’occasion de consulter. À coup sûr, il y dénicherait plus d’informations que dans un cimetière abandonné.

Le Sourcier s’assit au pied d’un olivier et entreprit de planifier ses prochaines actions.

— Tu connais un autre endroit où nous pourrions trouver les passages mentionnés par les prédictions ?

Jillian eut une moue dubitative.

— Désolée, mais la réponse est « non »… Quand il n’y aura plus de danger, nous pourrons descendre parler à mon grand-père. Il sait beaucoup plus de choses que moi.

C’était sûrement vrai, mais Richard doutait d’avoir beaucoup de temps à consacrer aux histoires d’un vieil homme.

Pas très loin du Sourcier et de la fillette, Lokey se posa sur le sol pour s’offrir un festin de cigales. Après dix-sept années passées dans la terre, la plus grande partie de ces insectes en émergeait pour servir de nourriture à des prédateurs tels que le corbeau de Jillian.

Richard se souvint de la prophétie que lui avait lue Nathan. Le texte parlait des cigales. Soudain, Richard se demanda pourquoi.

Selon la prédiction, le retour des cigales annoncerait l’imminence de la bataille finale. Car le monde était au bord des ténèbres…

Le bord des ténèbres… Richard regarda de nouveau les cigales qui sortaient de sous la terre.

Il y avait quelque chose d’étrange… Tous les insectes émergeaient de sous la même stèle renversée sur une tombe. Ayant remarqué cette bizarrerie, Lokey festoyait sans devoir fournir l’ombre d’un effort.

— C’est bizarre…, marmonna Richard.

— Quoi donc ? demanda Jillian.

— Regarde : les cigales ne sortent pas de la terre mais de sous une seule et même stèle renversée.

Richard s’accroupit et passa une main sous la pierre rectangulaire. Il sentit un grand vide, dessous.

Sous le regard intrigué de Lokey, Richard glissa les deux mains sous la stèle et banda ses muscles. Au début, rien ne se passa. Puis la stèle consentit à se soulever.

Après quelques secondes, Richard remarqua qu’il y avait une charnière sur le côté gauche de la pierre.

Il força un peu plus et réussit à ouvrir la sinistre cachette.

La stèle n’était qu’un trompe-l’œil ! Elle gisait sur le sol depuis toujours et servait à fermer un passage secret.

Richard sortit le globe magique rangé dans son sac. Dès que la lueur fut assez forte, il passa l’artefact au-dessus du trou vide.

— Un escalier…, souffla Jillian, terrorisée.

Les marches en pierre étroites et irrégulières descendaient en droite ligne jusqu’à un premier palier où Richard et Jillian prirent l’intersection de droite. Au bout d’un long couloir rectiligne, ils tournèrent à gauche et continuèrent leur chemin.

Quand ils eurent avancé assez longtemps, toujours tout droit, ils débouchèrent dans une série de corridors dont les sorts de protection semblaient désactivés.

Tenant la main de Jillian d’un côté et levant son globe magique de l’autre, Richard dut très vite se plier en deux pour ne pas s’assommer contre la voûte.

Très rapidement, le Sourcier et sa petite compagne se trouvèrent devant une nouvelle intersection.

— Les prédictions disent quelque chose sur le chemin à suivre ici ? demanda Richard. (Jillian secoua la tête.) Très bien… Je vais ouvrir la marche. Si tu reconnais une route ou un point de repère, n’hésite pas à m’avertir.

Dès que la fillette eut approuvé du menton, les deux explorateurs se remirent en chemin. En remontant un passage plutôt étroit – « exigu » aurait été le terme précis –, ils commencèrent de découvrir des alcôves taillées dans la pierre.

Chacune contenait au moins le corps d’un inconnu. Dans certaines, on avait empilé quatre ou cinq cadavres. D’autres en renfermaient deux : sans doute des couples mariés.

D’antiques peintures restaient visibles sur le mur, tout le long du couloir. Ces fresques représentaient des fidèles venus rendre hommage aux défunts, des sous-bois envahis de lianes et quelques motifs géométriques du plus bel effet.

La diversité des styles et la qualité très variable de ces œuvres laissaient penser qu’elles avaient été réalisées par les proches des morts entreposés dans cette étrange crypte naturelle.

Le long couloir finit par déboucher dans une salle d’où partaient une dizaine de tunnels identiques.

Richard en choisit un au hasard et le remonta à grandes enjambées. Comme les autres, ce tunnel donnait sur une petite place où prenait naissance un véritable réseau de passages obscurs.

Descendant le plus souvent, le sol remontait parfois abruptement. Mais ça ne durait jamais longtemps, et la descente reprenait, épuisante de monotonie.

L’ennui de Richard et de Jillian se dissipa dès qu’ils commencèrent à découvrir des ossements.

Des salles en étaient pleines à craquer ! Entreposés dans des alcôves, comme les dépouilles, les os étaient soigneusement classés par catégorie.

À tout seigneur tout honneur, la première alcôve contenait des centaines de crânes méticuleusement empilés. Des clavicules s’entassaient dans la deuxième, et des tibias dans la troisième…

Des vasques taillées à même la roche abritaient des ossements plus petits et difficiles à empiler.

Richard et Jillian continuèrent leur chemin et passèrent devant de véritables murs de crânes qui devaient être composés de dizaines de milliers de pièces.

Conscient de n’explorer qu’un « passage » sur des dizaines, Richard osa à peine imaginer combien de cadavres étaient inhumés dans ces catacombes.

Si terrifiant que fût ce spectacle, on sentait que tous ces ossements avaient été traités avec amour et respect. Aucun ne gisait sur le sol ni ne reposait seul dans quelque cavité naturelle. Ultimes témoins du passage en ce monde d’un être vivant, tous avaient reçu les honneurs qu’ils méritaient.

Richard et Jillian marchèrent pendant plus de une heure dans le dédale de tunnels. Toutes les sections étaient différentes, au gré des caprices de la nature. Certains passages suffisaient à peine pour que deux personnes y marchent de front et d’autres donnaient sur d’immenses cavernes dont la voûte se perdait très haut dans les ténèbres.

Au bout d’un moment, Richard comprit que toutes les alcôves avaient été creusées volontairement pour fournir un espace funéraire à une famille ou à un groupe d’individus. La configuration des lieux ne devait rien au hasard, mais pour le comprendre, il fallait adopter la logique de leurs constructeurs.

Le Sourcier et la fillette se trouvèrent soudain devant l’entrée d’un tunnel dont une grande partie s’était éboulée.

Richard s’arrêta et étudia le tas de pierres.

— Je crois que nous n’irons pas plus loin, Jillian.

La fillette ne répondit pas. Très concentrée, elle alla s’accroupir devant un gros bloc de pierre et tenta de regarder dessous et sur les côtés.

— On peut passer par là, dit-elle en se tournant vers Richard. (Ses yeux brillant intensément sur le fond noir du masque dessiné à même sa peau, l’enfant ajouta :) Je suis plus petite et plus mince que toi, seigneur. Tu désires que j’aille jeter un coup d’œil ?

Richard éclaira brièvement le minuscule passage.

— J’aimerais bien, oui… Mais rebrousse chemin si ça devient dangereux, compris ? Il y a des centaines de tunnels ici et celui-ci n’est pas différent des autres.

— Tu te trompes, Richard. Il est particulier parce que c’est toi qui l’as découvert.

— Jillian, je ne suis qu’un homme ! Cesse de me prendre pour un esprit revenu du royaume des morts !

— Si tu le dis, Richard…, fit la gamine avec un petit sourire.

Sur ces mots, elle se glissa dans une crevasse triangulaire et disparut en un éclair.

— Seigneur Rahl ! appela-t-elle quelques secondes plus tard. J’ai trouvé des livres !

— Des livres ?

— Oui, tout un tas ! Il fait sombre, là-dedans, mais je crois que c’est une grande salle remplie de livres.

— J’arrive !

Pour avancer, Richard dut ôter son sac de ses épaules et le brandir à bout de bras devant lui. Si le passage était étroit, il suffisait de rentrer le ventre au bon moment. Du coup, l’épreuve se révéla moins traumatisante que prévu.

Une fois qu’il fut passé, Richard s’avisa que le « bloc de pierre » qui bloquait le chemin était jadis une porte. Conçu pour pivoter dans une cavité creusée dans la paroi de droite, le lourd rectangle de pierre s’était fissuré – un défaut structurel probablement aggravé par la taille – puis brisé en deux. Basculant de son logement, il était devenu un obstacle plus impressionnant qu’efficace.

En étudiant la paroi, le Sourcier découvrit une plaque métallique semblable à celles de la Forteresse du Sorcier. Savoir que les livres étaient protégés par un champ de force réveilla son enthousiasme.

Levant son globe magique, il étudia un moment la salle. Elle était immense, avec des cloisons disposées dans tous les sens et selon tous les angles, sans doute afin de désorienter les visiteurs.

Richard et Jillian longèrent les rayonnages lestés de livres. Beaucoup d’étagères étaient simplement taillées dans la roche, exactement comme les alcôves, les niches et les vasques qui contenaient les ossements.

Richard leva son globe magique pour déchiffrer les titres de certains grimoires.

— Jillian, dit-il, je cherche quelque chose de très spécifique. La Chaîne de Flammes… Il peut s’agir d’un ouvrage. Prends un côté et je m’occuperai de l’autre. Mais fais attention à ne pas rater un livre…

— S’il y a quelque chose à trouver, nous trouverons !

L’antique bibliothèque était immense – de quoi décourager n’importe qui. Alors qu’ils avançaient, chacun se chargeant d’un côté, comme prévu, ils entrèrent dans un corridor étroit où d’interminables rayonnages se faisaient face à moins de deux pas de distance.

Se gênant l’un l’autre, le Sourcier et sa petite compagne progressèrent encore moins vite.

Il leur fallut des heures pour en terminer avec cette aile particulièrement étroite de la bibliothèque. En chemin, ils passèrent devant des salles latérales plus petites mais remplies d’ouvrages qu’ils explorèrent avec la même minutie que les plus grandes.

Pour ne rien arranger, ils durent assez souvent essuyer la poussière qui dissimulait le titre des volumes.

Alors que Richard n’en pouvait plus de fatigue et d’agacement, la fillette et lui se trouvèrent tout à coup devant une muraille nue dépourvue de porte.

Sans s’inquiéter, le Sourcier chercha une plaque métallique, la trouva sans peine et plaqua la paume dessus. Un panneau de pierre plutôt étroit pivota pour révéler une pièce obscure où flottait une odeur de renfermé.

Richard espéra que la plaque avait simplement reconnu son don et neutralisé le champ de force. S’il s’était passé davantage que cela, la bête risquait de se matérialiser dans les catacombes, où elle aurait un avantage énorme sur sa proie incapable de fuir.

À la lueur de son globe, Richard constata que la salle n’était pas bien grande. Il y avait des rayonnages partout, comme dans les précédentes, et aucun meuble à part une table réduite en miettes par la section de la voûte qui s’était écroulée dessus.

Jillian commença d’étudier les livres. Avisant une autre plaque de métal, au fond de la pièce, Richard avança et plaqua la paume dessus.

Une autre porte invisible coulissa.

Le Sourcier se pencha pour la franchir.

— Maître, tu veux voyager ? lança une voix familière.

La lumière du globe se refléta sur le visage de vif-argent de la créature. Richard venait d’entrer dans la salle du puits, à savoir l’endroit où il était arrivé ! La porte qu’il venait de franchir se découpait juste en face de l’escalier qui conduisait hors du cénotaphe du seigneur Richard Rahl.

Jillian et lui avaient marché presque toute la nuit pour revenir à leur point de départ !

— Richard, dit soudain la fillette, regarde…

Le Sourcier se retourna et vit que l’enfant brandissait un livre à la couverture en cuir rouge.

Quatre mots y étaient écrits en lettres d’or.

La Chaîne de Flammes !

Richard en eut le souffle coupé.

Rayonnante, Jillian le rejoignit dans la salle de la Sliph et lui tendit l’ouvrage.

Comme s’il regardait la scène de très loin, spectateur attentif de sa propre vie, Richard se vit saisir entre des mains tremblantes le grimoire intitulé La Chaîne de Flammes.

Chapitre 63

Nicci avait à peine repris ses esprits – une opération délicate après un voyage dans la Sliph – lorsque Richard lui fit franchir le muret en la tirant par la main.

Malgré les épreuves passées et à venir, dans un coin reculé de son esprit, Nicci pouvait encore frissonner comme une gamine simplement parce qu’elle tenait la main de Richard.

Pendant le voyage dans la Sliph, la magicienne avait réfléchi à sa relation complexe avec le Sourcier. Ces derniers temps, elle avait du mal à suivre son ami. Par exemple, comment avait-il pu conclure que les Sœurs de l’Obscurité avaient mis les boîtes d’Orden dans le jeu ? Parce qu’il avait découvert une liane ? C’était absurde !

Acharné à prouver l’existence de Kahlan, le Sourcier multipliait les erreurs.

La salle étant protégée par un champ de force, Richard aida ses deux amies à traverser.

Ensuite, ils remontèrent un couloir au sol en marbre puis arrivèrent devant une double porte plaquée d’argent.

— Je sais où nous sommes, annonça Cara.

— Parfait. Montre-nous le chemin, et dépêche-toi !

Par moments, Richard était si désagréable que Nicci regrettait presque de ne pas avoir adhéré au plan des trois vieillards. Débarrassé du souvenir de Kahlan, son ami serait sans doute redevenu le garçon sympathique et attentionné qu’elle avait toujours connu.

Mais il y avait un bémol. À Caska, Nicci avait testé l’idée sur un soldat de l’Ordre. Utilisant la Magie Soustractive, elle avait effacé de sa mémoire le souvenir de l’empereur. Le processus était très simple. Et elle avait fait exactement ce que Zedd et les autres voulaient infliger à Richard.

Hélas, il y avait eu un petit problème…

Le cobaye n’avait pas survécu. Et sa fin donnait encore des sueurs froides à l’ancienne Maîtresse de la Mort.

En pensant qu’elle avait failli se laisser convaincre de traiter Richard ainsi – pour être honnête, ça n’était pas passé bien loin –, Nicci s’était sentie si mal qu’elle avait dû s’asseoir sur le sol près du cadavre de sa victime.

Cara avait accouru, certaine que son amie allait s’évanouir.

Ça n’avait pas été le cas, mais la magicienne avait tremblé comme une feuille pendant plus de une heure.

— Par là, dit la Mord-Sith.

Elle s’engagea dans un escalier qui donnait sur un grand couloir au plafond partiellement vitré.

À la couleur rougeâtre de la lumière, on devait être au crépuscule ou juste après l’aube. Au sortir de la Sliph, Nicci était incapable de trancher. Ne pas savoir si c’était la nuit ou le jour avait quelque chose de perturbant…

Les allées intérieures débordaient de monde. En y déboulant au pas de course, les trois visiteurs ne manquèrent pas d’attirer l’attention des curieux – et de quelques gardes, qui faillirent sortir leur arme mais se ravisèrent en reconnaissant l’uniforme de cuir rouge d’une Mord-Sith.

Quelques-uns reconnurent Richard et tombèrent à genoux. Du coup, de plus en plus de passants les imitèrent.

Le Sourcier ne perdit pas de temps à saluer ses sujets.

Le petit groupe traversa une interminable succession d’allées, de passerelles, de balcons et de corridors. De temps en temps, un escalier les conduisait à un niveau différent du complexe.

En quête de raccourcis, Cara emprunta plusieurs couloirs de service.

Nicci fut frappée par la beauté du palais. La précision des motifs qui ornaient le sol l’impressionna et elle trouva que les statues étaient particulièrement réussies. Aucune ne valait celle que Richard avait sculptée, mais c’était néanmoins de la belle ouvrage.

Quant aux tapisseries géantes – des scènes de bataille où figuraient des centaines de chevaux –, elles étaient tout simplement à couper le souffle.

— Par ici ! lança Cara en s’engageant dans un corridor.

Tirée par Richard, dont elle n’avait pas lâché la main, Nicci aurait aimé poser des questions cruciales et débattre de sujets essentiels, mais elle était trop occupée à conserver un semblant de souffle. Avant sa rencontre avec Richard, l’exercice physique n’était pas son fort, et elle manquait d’entraînement.

Cara ralentit à l’approche d’une double porte sur laquelle étaient sculptés deux énormes serpents.

Saisissant une des poignées – un crâne en bronze –, Richard ouvrit le battant et entra dans une pièce où quatre gardes vinrent immédiatement lui barrer le chemin.

Avisant Cara, ils perdirent de leur assurance.

— Seigneur Rahl ? demanda l’un d’eux.

— C’est lui, oui ! répondit Cara. Et maintenant, écartez-vous !

Les soldats se tapèrent du poing sur le cœur et libérèrent le passage.

— Quelque chose à signaler ? demanda Richard à celui qui semblait être le chef.

— Que voulez-vous dire, seigneur ?

— Une tentative d’intrusion ? Des alertes ?

L’homme eut un petit sourire.

— Nous sommes là pour éviter ça, seigneur…

Richard salua les sentinelles et fonça vers l’escalier, entraînant Nicci à sa suite.

Alors qu’il montait les marches quatre à quatre, la magicienne fit de son mieux pour suivre le rythme. Même si tous ses muscles lui faisaient un mal de chien, elle devait oublier la douleur et servir Richard sans penser à ses petites misères.

En haut de l’escalier, des soldats barrèrent de nouveau le chemin des trois amis. Ceux-là étaient armés d’arbalètes et ils semblaient prêts à tout pour empêcher une intrusion.

Nicci espéra qu’ils n’étaient pas enclins à tirer puis à poser des questions après…

Mais elle fut vite rassurée. Parfaitement entraînés, ces soldats n’étaient pas du genre à cribler de carreaux leur seigneur.

Un coup de chance pour eux, car elle les aurait réduits en bouillie avant.

— Général Trimack ? lança Richard à l’officier qui fendait les rangs pour approcher des « visiteurs ».

— Seigneur Rahl ? (Le militaire se tapa du poing sur le cœur.) Cara ?

La Mord-Sith inclina légèrement la tête.

— Général, quelqu’un s’est introduit dans le Jardin de la Vie et a volé les boîtes d’Orden !

Trimack en resta un instant bouche bée.

— Pardon ? s’étrangla-t-il quand il eut recouvré ses esprits. Seigneur Rahl, c’est impossible ! Sauf votre respect, vous devez faire erreur. Personne ne peut tromper nos gardes. Il n’y a eu aucun incident depuis des lustres et nous avons reçu un seul visiteur, ces derniers temps.

— Qui ça ?

— Une visiteuse, pour être plus précis. La Dame Abbesse Verna. Elle est venue consulter des grimoires, si j’ai bien compris. Et elle en a profité pour s’assurer que les boîtes d’Orden étaient en sécurité.

— Vous lui avez permis d’entrer dans le jardin ?

Le général ne cacha pas son indignation.

— Certainement pas, seigneur ! Nous avons seulement consenti à ouvrir les portes, pour qu’elle puisse jeter un coup d’œil…

— Jeter un coup d’œil ?

— Exactement ! Les hommes l’entouraient et ils pointaient leur arbalète sur elle. Des armes chargées avec les carreaux antimagie de Nathan Rahl. Si elle avait fait un geste de trop, la pauvre femme aurait ressemblé à une pelote d’épingles.

Les soldats acquiescèrent gravement.

— La Dame Abbesse a jeté son coup d’œil, puis elle a dit que tout était en ordre. J’ai regardé aussi : les trois boîtes reposaient toujours sur l’autel de pierre. Seigneur, Verna n’a pas mis un pied dans le jardin, je le jure sur ma vie !

— Et depuis, plus rien à signaler ?

— Le calme plat, seigneur. À part mes hommes, personne n’est venu ici. Les couloirs adjacents au Jardin de la Vie sont interdits aux visiteurs, comme vous l’avez demandé lors de votre précédent séjour ici…

— Eh bien, allons jeter un coup d’œil aussi, dit Richard.

Les soldats escortèrent leur seigneur et ses deux compagnes jusqu’aux lourdes portes plaquées d’or.

Richard ouvrit un des battants et entra.

Les gardes s’arrêtèrent sur le seuil de ce qu’ils considéraient visiblement comme un sanctuaire réservé à leur seigneur. Si Richard ne les y invitait pas, ils ne violeraient pas ce lieu sacré.

Le Sourcier ne leur fit pas signe de le suivre.

Bien qu’elle fût épuisée, Nicci accéléra le pas pour ne pas se laisser distancer sur le sentier qui serpentait au milieu des parterres de fleurs. À travers le toit vitré, elle vit que le ciel avait viré au pourpre. C’était donc le soir, pas le matin…

Comme Richard, la magicienne ne prêta pas attention aux murs couverts de lierre, aux arbres et aux innombrables végétaux. Le Jardin était magnifique, il fallait l’admettre, mais Nicci ne s’intéressait qu’à l’autel de pierre qu’elle apercevait dans le lointain. Elle ne distinguait pas de boîtes. Un autre objet reposait sur l’autel, mais elle était encore trop loin pour l’identifier.

À sa respiration rapide, Richard devait déjà savoir de quoi il s’agissait…

Ils traversèrent une pelouse puis une zone en terre battue.

Richard s’immobilisa et baissa les yeux.

— Seigneur Rahl, demanda Cara, que vous arrive-t-il ?

— Les traces de Kahlan… Je les reconnais. Elles ne sont pas dissimulées par un sortilège, cette fois. Elle est venue seule. (Il désigna les empreintes.) Deux fois ! (Il se retourna et étudia la pelouse.) Elle est tombée à genoux sur l’herbe…

Le Sourcier reprit son chemin et ses deux compagnes lui emboîtèrent le pas.

Quand ils atteignirent l’autel, Nicci reconnut immédiatement l’objet posé dessus. C’était une version miniature de la statue qui se dressait sur l’Esplanade de la Liberté d’Altur’Rang. En fait, il s’agissait du modèle original reproduit par les maîtres sculpteurs.

Et selon le Sourcier, c’était un cadeau qu’il avait fait à Kahlan.

La magicienne remarqua que la statue était couverte d’empreintes sanglantes.

Richard s’en empara et la serra contre son cœur. Un instant, Nicci eut peur que les jambes de son ami se dérobent, mais il ne tomba pas à la renverse.

Après un long moment, il leva bien haut la statuette d’une femme aux poings plaqués sur les hanches qui semblait lancer un défi au ciel.

— C’est Bravoure, la statue que j’ai sculptée pour Kahlan. Une copie géante se dresse sur l’Esplanade de la Liberté, en Altur’Rang. Ma femme ne s’en sépare jamais. Pour que cet objet soit venu de l’Ancien Monde jusqu’ici, il a bien fallu que quelqu’un le transporte !

Nicci n’en croyait pas ses yeux. Face à la statuette, elle comprenait ce que Richard avait éprouvé en exhumant le cadavre de Kahlan Amnell. La contradiction était incompréhensible.

Mais les contradictions n’existaient pas…

Donc…

— Richard, comment cette statue est-elle arrivée ici ?

— Kahlan l’a laissée à mon intention ! Elle a été obligée de voler les boîtes d’Orden pour le compte des Sœurs de l’Obscurité. Tu ne saisis pas ? Que te faut-il de plus pour voir la vérité en face ?

Richard serra de nouveau Bravoure contre lui. Submergé par l’émotion, il semblait incapable de dire un mot de plus.

À cet instant, Nicci se demanda ce que ça lui ferait s’il l’aimait un jour à ce point.

En même temps, malgré sa tristesse devant un spectacle poignant, elle se réjouit que cet homme qu’elle admirait tant ait une bien-aimée qui le comble à ce point de bonheur. Et tant pis si elle était imaginaire !

Car au fond, cette « preuve » ne démontrait rien.

— Alors, vous êtes convaincues, toutes les deux ? demanda enfin Richard.

L’air aussi sonnée que Nicci, Cara secoua la tête.

— Désolée, seigneur Rahl, mais je n’y comprends toujours rien…

Richard brandit de nouveau la statuette.

— Personne ne se souvient de Kahlan ! Elle est passée devant ces hommes, et ils l’ont aussitôt oubliée, comme vous, alors que vous la connaissez depuis longtemps. Elle est prisonnière de ces quatre sœurs, qui l’ont obligée à venir voler les boîtes. Vous avez vu le sang, sur la statue ? Imaginez-vous ce qu’on ressent, lorsqu’on est seul et oublié de tous. Elle a laissé Bravoure ici pour que quelqu’un se souvienne enfin d’elle.

» Regardez ! Il y a du sang sur la statue, sur l’autel et sur le sol ! Comment les boîtes ont-elles disparu, selon vous ? Kahlan était ici, c’est évident !

Un long silence suivit cette tirade. Désorientée, Nicci ne savait plus que croire. La thèse de Richard tenait la route, mais c’était si… incroyable.

— Alors, vous me croyez, maintenant ?

— Seigneur Rahl, dit Cara, je vous crois, mais je ne me souviens toujours pas de Kahlan.

— Richard, dit Nicci, impressionnée par le regard du Sourcier, je n’en sais plus rien… Ton discours est convaincant, pourtant, je n’ai pas plus de souvenirs que Cara. Je pourrais abonder en ton sens pour te faire plaisir, mais tu sais que ce n’est pas ma façon de t’être loyale.

— Je sais, oui, acquiesça Richard. C’est ce que je me tue à dire ! Il se passe quelque chose de très grave. Personne ne se rappelle Kahlan. Un sort pareil ne peut être lancé que par un détenteur du don très puissant dans les deux variantes de la magie. Le genre de sortilège consigné dans un grimoire que des sorciers ont enfermé dans des catacombes défendues par un champ de force…

— La Chaîne de Flammes, dit Nicci. Mais d’après le peu que j’ai lu, ce sort a le pouvoir de détruire le monde.

— Et après ? Les Sœurs de l’Obscurité s’en fichent ! Si elles ont mis dans le jeu les boîtes d’Orden, c’est pour dévaster l’univers des vivants au nom du Gardien. Nicci, tu devrais comprendre ça mieux que quiconque.

— Par les esprits du bien ! j’ai peur que tu aies raison… Si j’ai bien compris, ce sort fonctionne un peu comme celui que Zedd, Anna et Nathan voulaient que je lance sur toi. Au fond, c’est ce qu’ont fait les sœurs : effacer des souvenirs. Mais à très grande échelle…

Nicci chercha le regard de Richard.

— Mon ami, j’ai… essayé ce sort.

— Pardon ?

— Sur un homme de Jagang, à Caska… J’ai utilisé la Magie Soustractive pour lui faire oublier son maître. Mon cobaye est mort. Et si La Chaîne de Flammes nous tuait tous ?

— Suivez-moi, dit simplement Richard.

Il alla rejoindre le général Trimack et ses hommes.

— Seigneur Rahl, dit l’officier, je ne vois plus les boîtes.

— C’est normal, on les a volées.

Les soldats en eurent le souffle coupé et Trimack écarquilla les yeux.

— Mais… Mais… qui a pu faire ça ?

Richard brandit la statuette.

— Ma femme…

Trimack parut hésiter entre exploser de fureur ou s’ouvrir les veines sur-le-champ. Pour l’heure, il se contenta de se masser le front en réfléchissant aux données dont il disposait. Puis il regarda son seigneur avec le genre de regard intense typique des officiers supérieurs.

— Je reçois des rapports en permanence, seigneur, et je les lis tous. J’insiste sur le « tous », car on ne sait jamais quel détail finira par se révéler précieux. Le général Meiffert m’envoie également des rapports. Comme il est près d’ici, je les reçois très vite. Quand ses hommes et lui seront plus loin au sud, ça prendra plus de temps, mais…

— Au fait, général, au fait !

— Eh bien, j’ignore si c’est pertinent, mais dans son dernier rapport, en date de ce matin, le général m’informe qu’il a trouvé une vieille femme blessée par un coup d’épée. Elle est mourante, selon lui. J’ignore pourquoi il me fait part d’un événement si mineur, mais c’est un homme intelligent, et il doit trouver que cette histoire est bizarre.

— Où est notre armée ? demanda Richard.

— En chevauchant vite, il faut moins de deux heures pour la rejoindre.

— Dans ce cas, je veux des chevaux – très rapidement.

Trimack se tapa du poing sur le cœur. Puis il fit signe à deux soldats.

— Allez faire préparer des montures pour le seigneur Rahl. (Il consulta Richard du regard.) Trois chevaux, seigneur ?

— Trois, oui…

— Et une escorte d’élite pour assurer sa protection…

Les deux hommes acquiescèrent et partirent au pas de course.

— Seigneur Rahl, je ne sais que dire…, déclara Trimack. Je vais bien entendu démissionner…

— Pas d’âneries, général ! Vous ne pouviez rien faire contre cette magie. C’est moi qui aurais dû empêcher ça. Comme vous le savez, s’opposer à la magie est la mission du seigneur Rahl.

Nicci pensa tristement qu’il avait tout fait pour la remplir. Mais personne ne l’avait cru.

Escortés par des gardes, Richard et ses deux amies traversèrent au pas de course une interminable enfilade d’allées et de couloirs. Effrayés par les soldats, les badauds s’écartaient sur le passage de cette petite colonne.

Dans un couloir étroit et quasiment désert, Richard s’arrêta net.

Les soldats s’immobilisèrent aussi, assez loin pour laisser un peu d’intimité à leur seigneur.

Richard regarda intensément un couloir latéral.

— Les quartiers des Mord-Sith sont par là…, expliqua Cara à Nicci.

— La chambre de Denna était au bout de ce couloir, dit Richard. (Il désigna la direction opposée.) La tienne se trouvait par là…

— Comment le savez-vous, seigneur ?

— Je n’ai rien oublié de mon séjour…

La Mord-Sith devint plus rouge que son uniforme.

— Vous savez tout ? demanda-t-elle, au bord de la panique.

— Bien entendu que je sais, Cara…

— Mais comment… ?

— Quand j’ai touché ton Agiel, j’ai eu mal, et pour ça, il faut avoir été formé par l’arme. Sauf si la Mord-Sith a l’intention de faire souffrir quelqu’un…

— Seigneur, je suis navrée…

— Tout ça remonte à des années, quand tu étais une personne différente. À l’époque, je combattais ton seigneur Rahl. Les choses changent, mon amie…

— Vous êtes sûr que je suis assez différente ?

— D’autres avaient fait de toi ce que tu étais, et tu as travaillé pour te métamorphoser. Tu te souviens du soir où je t’ai guérie, après l’attaque de la bête ?

— Bien sûr ! Comment pourrais-je oublier ça ?

— Dans ce cas, tu sais ce que j’éprouve pour toi.

Cara sourit.

Richard plissa soudain le front.

— La magie… le contact… Bon sang ! c’est évident !

— De quoi parles-tu ? demanda Nicci.

— L’épée !

— Oui ?

— L’Épée de Vérité… Le matin de la disparition de Kahlan, les sœurs m’ont jeté un sort pour que je dorme profondément pendant qu’elles enlevaient Kahlan. Elles m’ont aussi jeté le sort d’oubli, mais ma main reposait sur le pommeau de mon arme. Tu comprends, à présent ? La magie de l’épée a neutralisé celle des sœurs. C’est pour ça que je n’ai rien oublié. L’épée a fonctionné comme une contre-mesure.

Richard se remit en chemin.

— Allons voir qui est cette vieille femme blessée !

De plus en plus perplexes, Nicci et Cara emboîtèrent le pas au Sourcier.

Chapitre 64

Nicci fut surprise par le camp. Habituée à côtoyer l’armée de Jagang, elle ne s’était jamais demandé à quoi pouvaient ressembler les forces ennemies. Il semblait logique qu’il y ait des différences, mais elle n’avait pas jugé bon de s’appesantir dessus.

Même après la tombée de la nuit, la lumière des feux de camp était assez vive pour qu’on y voie presque comme en plein jour. Dans ces conditions, la magicienne s’attendait à être au centre de l’attention des soldats. Elle les entendait déjà échanger à voix haute des obscénités censées la choquer, l’humilier ou la terroriser. Dans le camp de l’Ordre, les hommes ne manquaient jamais de lui témoigner leur « intérêt » d’une manière directe fort peu agréable.

Les soldats de Richard la regardaient, elle aurait difficilement pu dire le contraire. Selon toute vraisemblance, ils ne voyaient pas tous les jours une cavalière traverser le camp au petit trot. Mais ils se contentaient de l’admirer. En guise d’outrages, Nicci collecta des œillades furtives, des coups d’œil admiratifs, quelques saluts de la tête et un plein tombereau de sourires. Était-ce parce qu’elle chevauchait en compagnie d’une Mord-Sith et du seigneur Rahl ? Non, ça ne paraissait pas pertinent… Ces hommes étaient différents. On leur avait appris à se comporter dignement.

Dans le même ordre d’idées, le camp était beaucoup plus ordonné. L’absence de pluie aidait beaucoup, il fallait le dire, car il n’y avait rien de pis qu’un camp où les militaires évoluaient dans la boue.

Dès que les hommes apercevaient Richard, ils se tapaient du poing sur le cœur et prenaient souvent plaisir à marcher un moment à côté de son cheval, histoire de lui témoigner leur dévotion et leur respect.

Dans ce camp, tout le monde semblait ravi par le retour du seigneur Rahl.

Les soldats devaient être épuisés par une morne et longue marche. Pourtant, leurs tentes étaient déjà impeccablement dressées – encore un contraste avec les troupes de l’Ordre, qui, malgré les beaux discours de l’empereur, n’étaient qu’un ramassis de brutes étrangères à la civilisation.

Ici, les feux de camp étaient plus modestes et ne servaient pas à illuminer des beuveries et des rixes.

Il y avait une autre différence : chez les D’Harans, on ne trouvait pas l’ombre d’une tente de torture. L’Ordre avait toujours en réserve un endroit spécial adapté aux interrogatoires musclés. Un nombre élevé de « suspects » y entraient et une quantité équivalente de cadavres en sortaient. Rien qu’avec les hurlements des suppliciés, les camps de l’Ordre comptaient parmi les endroits les plus bruyants du monde.

C’était l’autre différence marquante. Ce camp-là se révélait si calme qu’on aurait pu le qualifier de « paisible ». Les hommes finissaient de manger et s’apprêtaient à dormir. Pour tous, c’était un moment de répit bien mérité.

Cette notion n’existait pas dans les camps de l’Ordre, où l’idée même de pouvoir s’asseoir en paix quelques instants était inconnue.

— Par là, dit un des membres de l’escorte.

Il tendit un bras pour désigner des tentes de commandement dont les contours étaient à peine visibles dans les ténèbres.

Un colosse blond approcha d’un pas nonchalant. À l’évidence, il avait été averti de la visite du seigneur Rahl, et il était venu voir si tout se passait bien.

Richard sauta de sa selle et empêcha le brave militaire de tomber à genoux pour lui réciter ses dévotions.

— Général Meiffert, dit-il, je suis ravi de vous revoir, mais nous devons écourter le protocole…

L’officier inclina la tête.

— Comme vous voudrez, seigneur Rahl…

Nicci surprit le regard plein de tendresse que l’homme coula à Cara lorsqu’elle vint se camper à côté de Richard.

— Maîtresse Cara, dit-il en lissant ses beaux cheveux blonds.

— Général…

— À quoi rime cette mascarade ? cria Richard, soudain furieux. La vie est trop courte pour qu’on s’amuse à cacher ses sentiments. Bon sang ! quand comprendrez-vous que les instants passés ensemble sont brefs et ne reviennent jamais ? Il n’y a rien de mal à aimer quelqu’un, mes amis ! Nous nous battons pour avoir ce type de liberté. N’est-ce pas, général ?

Meiffert en resta pétrifié un moment, mais il parvint à se ressaisir.

— Oui, oui, seigneur Rahl… Vous avez parfaitement raison.

— Nous sommes ici à cause de votre rapport sur une femme blessée. Elle est toujours vivante ?

— La dernière fois que je suis passé la voir, elle respirait toujours… Mon chirurgien s’est occupé d’elle, mais certaines blessures dépassent le meilleur médecin… C’est le cas pour cette femme. Un coup d’épée dans le ventre. L’agonie sera longue et douloureuse, et nous n’y pouvons rien. Elle a déjà résisté plus longtemps que je l’aurais cru.

— Vous connaissez son nom ? demanda Nicci.

— Quand elle était tout à fait consciente, elle n’a rien voulu nous dire. Mais la fièvre la fait délirer, à présent, et elle a répondu à la question. Son nom est Tovi.

Richard jeta un coup d’œil à Nicci, puis il demanda :

— Et elle ressemble à quoi, cette Tovi ?

— Une vieille femme plutôt grosse…

— On dirait bien que c’est elle… Général, nous voulons la voir. Sur-le-champ !

— Si vous voulez bien me suivre, seigneur…

— Un instant ! lança Nicci.

— Oui ? demanda Richard en se retournant.

— Si elle te voit, tu n’obtiendras rien d’elle. En revanche, elle ne sait rien de mon… évolution. La dernière fois qu’elle m’a croisée, juste avant de s’enfuir, j’étais encore à la botte de Jagang. Je pourrai la faire parler, si je m’y prends bien…

Nicci vit que Richard était impatient d’être face à une des femmes qui avaient capturé Kahlan.

Quant à elle, elle ne savait plus que croire. À cause de ses sentiments pour Richard, s’accrochait-elle stupidement à l’idée que Kahlan n’existait pas ? C’était bien possible…

— Richard, dit-elle en approchant du Sourcier, laisse-moi m’occuper de cette affaire. Si tu t’en mêles, tu me saboteras le travail. J’ai une chance d’obtenir des informations de Tovi. Mais si elle t’aperçoit, ce sera fichu !

— Et comment envisages-tu de lui tirer les vers du nez ?

— Tu veux savoir ce qui est arrivé à Kahlan, ou tu préfères me tenir un cours de morale sur les lois de la guerre ?

Richard ne répondit pas tout de suite.

— Éviscère-la si ça te chante, mais fais-la parler !

Après avoir tapoté l’épaule de son ami, Nicci emboîta le pas au général. Dès qu’ils se furent un peu éloignés, elle vint marcher à côté de l’homme.

Pas étonnant qu’il ait conquis le cœur de Cara ! Ce jeune type avait un merveilleux visage où se lisaient une honnêteté et une droiture sans faille.

— Je suis le général Meiffert, dit-il, au cas où ç’aurait échappé à la magicienne.

— Benjamin, oui…

— Comment connaissez-vous mon prénom ?

— Cara m’a parlé de vous… (Le général ne se détendit pas d’un iota.) Entendre une Mord-Sith dire tant de bien d’un homme n’est pas habituel !

— Elle dit du bien de moi ?

— Bien entendu ! Elle vous apprécie beaucoup. Mais vous le savez…

Meiffert croisa les mains dans son dos.

— Dans ce cas, vous devez être informée que je la tiens en très haute estime.

— Évidemment…

— Et qui êtes-vous, si je puis me permettre ? Le seigneur Rahl n’a pas fait les présentations…

— Vous avez entendu parler de la Maîtresse de la Mort ?

Le général s’immobilisa et eut une quinte de toux. Un moment, Nicci redouta qu’il s’étouffe.

— La Maîtresse de la Mort ? finit-il par répéter. Beaucoup de gens vous redoutent plus que l’empereur lui-même.

— Et ils n’ont pas tort…

— C’est vous qui avez capturé le seigneur Rahl pour le conduire dans l’Ancien Monde ?

— Moi en chair et en os, oui !

Meiffert se remit en chemin.

— Eh bien, je suppose que vous avez changé de camp. Sinon, le seigneur Rahl ne vous garderait pas à ses côtés.

Nicci se contenta d’esquisser un sourire.

Toujours mal à l’aise, Meiffert tendit une main :

— La tente est par là…

Nicci prit le général par le bras et le força à s’arrêter. Il ne fallait pas que Tovi entende ce qu’elle allait lui dire.

— Je vais en avoir pour un moment… Si vous alliez conseiller à Richard de prendre un peu de repos ? Cara en a besoin aussi, croyez-moi. Pourquoi n’iriez-vous pas lui suggérer de… dormir… un peu ?

— Eh bien, cette mission devrait être dans mes cordes.

— Général, si mon amie Cara n’affiche pas un grand sourire, demain matin, je vous écorcherai vif !

Meiffert écarquilla les yeux et blêmit.

— C’est une façon de parler, Benjamin… Vous avez une nuit à passer ensemble. Ne la gaspillez pas !

— Eh bien, merci… euh… ?

— Nicci. Je m’appelle Nicci.

— Nicci, merci beaucoup ! Je pense sans arrêt à Cara. Si vous saviez à quel point elle m’a manqué. Et combien je m’inquiète pour elle.

— Je peux imaginer ça… Mais c’est à elle que vous devriez le dire, pas à moi… Bon ! où est Tovi, exactement ?

— Sur la droite, la dernière tente de la rangée.

— Général, faites-moi une faveur… Assurez-vous qu’on ne nous dérangera pas. J’ai besoin d’être seule avec elle.

— Aucun problème… (Meiffert se gratta le menton, hésitant.) Je sais que ça ne me regarde pas, mais… Eh bien, le seigneur Rahl et vous… Enfin, vous voyez ce que je veux dire ?

Nicci n’eut aucune envie de prononcer à voix haute la seule réponse qui s’imposait.

— Il se fait tard, général. Cara vous attend…

— Oui, oui… Merci, Nicci. Nous nous verrons demain matin…

La magicienne regarda le général s’éloigner, puis elle se concentra sur sa mission à venir. Elle n’avait pas parlé de son passé pour mettre mal à l’aise son compagnon, mais parce qu’elle devait se glisser de nouveau dans la peau de la Maîtresse de la Mort. Sinon, Tovi ne tomberait pas dans le panneau.

Elle écarta le rabat de la tente et entra.

Une unique bougie éclairait l’espace exigu presque entièrement occupé par un lit de camp. Une odeur de sueur et de sang flottait dans l’air, mais au moins, il faisait chaud sous cette tente.

Tovi était étendue sur le lit et elle respirait très difficilement.

Nicci s’assit sur une chaise pliable, au chevet de la sœur.

Tovi ne s’aperçut pas que quelqu’un était entré.

Nicci lui posa une main sur le poignet et envoya un filament de pouvoir apaiser la douleur qui lui déchirait les entrailles.

Tovi reconnut immédiatement ce contact et ouvrit les yeux.

Quand elle identifia sa visiteuse, son souffle s’accéléra. Puis elle gémit de douleur et posa une main sur son ventre.

Nicci augmenta la dose de magie jusqu’à ce que la sœur soupire de soulagement.

— Nicci, d’où viens-tu donc ? Et que fiches-tu ici ?

— Depuis quand ça t’intéresse ? Ulicia, toi et les deux autres m’avez laissée entre les griffes de ce salaud de Jagang !

— Mais tu lui as échappé !

— Pardon ? Tovi, as-tu perdu l’esprit ? Nul n’échappe à celui qui marche dans les rêves. À part vous cinq…

— Quatre ! Merissa n’est plus de ce monde.

— Que lui est-il arrivé ?

— Cette idiote a tenté de régler seule le problème Richard Rahl. Tu te souviens qu’elle le haïssait. Elle rêvait de se baigner dans son sang.

— C’est exact…

— Nicci, que fais-tu ici ?

— Vous m’avez abandonnée entre les griffes de Jagang ! (Nicci se pencha pour que Tovi puisse voir la haine qui brillait dans ses yeux.) Tu n’as pas idée de ce que j’ai dû supporter. Ces derniers temps, je suis en mission pour Son Excellence. Il a besoin d’informations et je sais comment les obtenir.

— Bref, tu es devenue sa putain. C’est ça ?

Nicci préféra ne pas répondre à la question – un refus qui était déjà une réponse en soi.

— J’ai entendu parler d’une vieille idiote qui s’est débrouillée pour recevoir un coup d’épée dans le ventre. Certains détails de sa description m’ont incitée à venir voir s’il ne s’agissait pas de toi.

— Eh bien, c’est moi, et j’ai peur d’être mal partie…

— J’espère que tu souffres mille morts ! Je suis venue pour être sûre que ton agonie s’éternise. Je veux que tu expies le mal que tu m’as fait : fuir Jagang sans moi et sans même m’informer qu’il y avait un moyen d’échapper à son emprise.

— Ce n’était pas volontaire, Nicci… Une chance s’est présentée, et nous l’avons saisie au vol. (Tovi eut un sourire rusé.) Mais tu peux également te libérer.

— Quoi ? Comment… ? Eh bien…

— Guéris-moi, et je te dirai mon secret.

— Allons ! tu me prends pour une idiote ? Si je te soigne, tu en profiteras pour me trahir de nouveau. Si tu ne parles pas, je te regarderai crever ! Oui, je serai là quand le Gardien viendra prendre ce qui lui est dû ! Mais avant, je te réparerai un peu, pour que ton calvaire soit plus long. Une telle douleur mérite d’être appréciée un bon moment, pas vrai ?

— Nicci, ma sœur, aide-moi ! C’est tellement dur…

— Parle d’abord, ma « sœur »…

— C’est le lien avec le seigneur Rahl. Nous lui avons juré fidélité.

— Tovi, si tu continues à te fiche de moi, tu vas apprendre de quel bois je me chauffe ! Et tu regretteras ta tranquille petite agonie !

— C’est la vérité, je te le garantis…

— Comment peut-on jurer fidélité à un homme qu’on veut éliminer ?

— Une idée géniale de sœur Ulicia. Nous lui avons juré allégeance, mais en nous arrangeant pour qu’il nous laisse partir sans rien exiger de nous.

— Un ramassis de fadaises !

Nicci retira sa main du poignet de Tovi, qui éprouva de nouveau la souffrance maximale.

Voyant que son ancienne consœur se levait, la moribonde implora :

— Nicci, pitié, pitié ! C’est la vérité ! (Tovi prit la main de Nicci.) En échange de notre liberté, nous lui avons fourni une information qu’il désirait plus que tout au monde.

— De quoi s’agit-il ? Qu’est-ce qui peut convaincre un seigneur Rahl de relâcher dans la nature cinq Sœurs de l’Obscurité ? Tovi, je n’ai jamais rien entendu de si idiot !

— Une femme…

— Quoi ?

— Il voulait une femme…

— Le seigneur Rahl peut avoir toutes les femmes qu’il désire ! Il n’a qu’à se baisser pour ramasser les filles qu’il veut recevoir dans son lit. Les pauvres n’ont pas le choix – sauf si elles préfèrent finir la tête sur le billot. Et aucune n’opte pour cette solution. Bref, le seigneur Rahl n’a pas besoin que des Sœurs de l’Obscurité lui servent de rabatteuses.

— Je ne parlais pas d’une catin à mettre dans son lit, mais de la femme qu’il aime.

— C’est ça, oui… De mieux en mieux ! Eh bien, toutes mes salutations, Tovi. Dis bonjour au Gardien de ma part lorsque tu le verras. Navrée, mais ça ne sera pas pour tout de suite. Je crains que tu en aies encore pour plusieurs jours. Quel dommage !

— Pitié ! (Tovi tendit une main pour tenter de toucher la seule personne capable de la sauver.) Nicci, reste avec moi et je te dirai tout !

Nicci se rassit et reposa la main sur le poignet de Tovi.

— D’accord, mais n’oublie pas que la magie peut agir dans les deux sens…

Les yeux révulsés, la moribonde hurla à s’en briser la voix.

— Non ! non ! par pitié !

Nicci n’éprouvait aucune honte à traiter ainsi la Sœur de l’Obscurité. Cette utilisation de la violence pouvait ressembler à certaines exactions de l’Ordre Impérial, mais il y avait une différence de taille : elle agissait ainsi pour sauver des innocents, rien de plus ni de moins.

Les bourreaux de Jagang cherchaient à asservir les peuples qu’ils conquéraient. La torture était pour eux un moyen d’intimider et de briser des ennemis. À certains moments, ils s’enivraient de violence gratuite parce que cela leur donnait l’illusion de dominer la vie.

L’Ordre Impérial n’avait aucune considération pour la vie. Nicci, elle, avait appris à la chérir par-dessus tout. Ainsi, ce n’étaient pas seulement deux camps qui s’affrontaient, mais deux visions du monde.

Nicci cessa d’augmenter la souffrance de Tovi, qui cessa aussitôt de gémir.

— Nicci, soulage-moi, au contraire, et je te dirai tout ce que tu veux entendre.

— Commence par me parler de ton agresseur.

— C’était le Sourcier.

— Richard Rahl ? Et tu crois que je vais gober ça ? Richard Rahl t’aurait décapitée d’un seul coup de lame.

— Tu ne comprends pas… Je parle de l’homme qui détenait l’Épée de Vérité. (Tovi désigna son ventre.) J’ai reconnu la lame magique quand elle m’a traversé les chairs. Cet homme m’a attaquée par surprise. Avant que j’aie compris ce qui se passait, il m’a enfoncé son arme dans le ventre.

Nicci se massa les tempes comme si elle avait la migraine.

— Si tu commençais par le commencement ?

Tovi sombrait déjà dans le coma. Pour l’en tirer, Nicci déversa en elle davantage de magie thérapeutique – mais sans guérir la blessure. Elle n’avait aucune intention de sauver Tovi ni de lui donner assez de force pour qu’elle essaie toute seule. Cette femme ressemblait à une innocente grand-mère, mais c’était en réalité une vipère.

Nicci croisa lentement les jambes. La nuit promettait d’être longue.

Dès que Tovi eut repris connaissance, l’ancienne Maîtresse de la Mort repassa à l’action.

— Donc, tu as juré fidélité au seigneur Rahl et ça t’a permis d’échapper à Jagang ?

— C’est ça.

— Et qu’est-il arrivé après ?

— Nous avons fui et tandis que nous œuvrions pour notre maître, nous n’avons jamais perdu la trace de Richard. Mais il nous fallait un hameçon.

Nicci n’eut pas besoin que Tovi précise qui était le « maître » dont elle parlait.

— Comment ça, un hameçon ?

— Pour satisfaire le Gardien, nous devions éviter toute intervention de Richard Rahl. Et nous avons trouvé un moyen.

— Lequel ?

— Quelque chose qui nous permet d’être liées à Richard quoi que nous fassions. C’était vraiment brillant !

— Et de quoi s’agit-il ?

— La vie.

Nicci se demanda si elle avait bien entendu. Posant la main sur le ventre de Tovi, elle la soulagea un peu plus.

— Que veux-tu dire ?

— Pour Richard, la vie est la valeur ultime.

— Et alors ?

— Réfléchis, Nicci ! Pour rester hors de portée de Jagang, nous devons être sans cesse liées au seigneur Rahl. Un seul moment d’inattention peut nous être fatal. Cela dit, qui est notre véritable maître ?

— Le Gardien du royaume des morts. Nous lui avons fait serment d’allégeance.

— Exactement… Si nous faisions quelque chose qui nuise à la vie de Richard – comme permettre au Gardien d’envahir le monde des vivants –, nous agirions contre le lien qui nous unit au seigneur Rahl. En conséquence, avant que nous ayons réussi à libérer le Gardien du royaume des morts, Jagang, dans ce monde-ci, aurait le temps de nous contrôler de nouveau.

— Tovi, si tu ne deviens pas plus précise, je vais perdre patience, et je te jure que tu détesteras ça. Je veux comprendre ce qui se passe pour entrer dans la danse ! On doit me rendre mon ancienne place !

— Bien sûr, bien sûr… Richard vénère la vie. Il lui a même consacré une statue. Nous sommes allées dans l’Ancien Monde, et nous avons vu cette œuvre.

— Enfin quelque chose que je comprends !

— Eh bien, très chère, que sommes-nous contraintes à faire parce que nous avons juré allégeance au Gardien ?

— Le libérer du royaume des morts.

— Et quelle sera notre récompense, si nous réussissons ?

— L’immortalité.

— Nous y voilà !

— Richard vénère la vie… Vous prévoyez de lui offrir l’immortalité ?

— C’est ça ! Nous allons dans le sens de son noble idéal !

— Et s’il ne veut pas de l’immortalité ?

Tovi parvint à hausser les épaules.

— C’est son affaire. De toute façon, nous n’avons pas l’intention de lui demander son avis. Tu ne vois pas à quel point le plan d’Ulicia est génial ? Nous savons que Richard place la vie au-dessus de tout. Quoi que nous puissions faire pour lui déplaire, ça ne sera rien comparé à sa valeur phare. Du coup, nous sommes fidèles à notre serment et nous continuons à bénéficier du lien. Alors que celui qui marche dans les rêves est dans l’incapacité de reprendre les rênes de notre esprit, nous travaillons en sous-main à introduire le Gardien dans le monde des vivants. Tu vois la perfection de ce mécanisme ? Tous les rouages s’emboîtent à merveille…

— Mais c’est le Gardien qui promet l’immortalité… Vous ne pouvez pas vous substituer à lui.

— Tu as raison, en tout cas, si nous tentons de passer par lui…

— Alors, comment offrirez-vous l’immortalité à Richard ? Vous ne disposez pas d’un tel pouvoir !

— Mais ça changera bientôt…

— Comment ?

Tovi eut une quinte de toux et Nicci dut intervenir sur sa blessure pour qu’elle ne meure pas très vite. Il fallut ensuite deux heures pour que la moribonde émerge du coma.

— Tovi, dit Nicci dès que la sœur eut ouvert les yeux, j’ai dû te soigner partiellement. Avant d’achever le travail, afin que tu puisses avoir ta juste récompense, je veux savoir tout le reste de l’histoire. Comment pensez-vous obtenir le pouvoir d’accorder l’immortalité à Richard ?

— Nous avons volé les boîtes d’Orden. Nous voulons les utiliser pour détruire toutes les vies… sauf celles que nous aurons envie de préserver, bien entendu. Grâce à la magie d’Orden, nous dominerons la vie et la mort. Alors, conférer l’immortalité à Richard Rahl sera un jeu d’enfant. Tu saisis ? Nous aurons honoré tous nos serments !

— Tovi, ton histoire est… absurde. Les choses sont beaucoup plus compliquées que ça.

— Eh bien, le plan ne s’arrête pas là. Sous le Palais des Prophètes, nous avons découvert une crypte…

Nicci fut très surprise par cette nouvelle, mais elle voulait que Tovi continue et jugea inutile de l’interroger sur une question somme toute secondaire.

— C’est ça qui nous a donné l’idée… Nous errions de pays en pays, cherchant un moyen de satisfaire le Gardien… (Tovi prit le bras de Nicci et le serra très fort.) Il vient dans nos rêves, tu le sais très bien. Il nous force à accomplir sa volonté et à tenter de le libérer du royaume des morts.

Nicci dégagea son bras de la prise douloureuse de Tovi.

— La crypte ! Parle-moi de la crypte…

— Oui… Dedans, nous avons trouvé un grimoire intitulé La Chaîne de Flammes.

Nicci frissonna de la tête aux pieds.

— C’est le nom d’un sortilège ?

— C’est bien plus complexe que ça ! Dans des temps très reculés, les sorciers ont inventé une façon d’altérer la mémoire. En d’autres termes, ils ont modifié des événements en utilisant la Magie Soustractive. Toutes les composantes ainsi déconnectées se sont spontanément reconstruites indépendamment les unes des autres. Ça peut paraître abstrait, mais l’application est très concrète : on peut faire disparaître une personne de la mémoire des gens, y compris une seconde après qu’ils l’ont vue.

» Les pères de cette théorie révolutionnaire étant des pleutres, ils ne l’ont jamais mise en application. Pas seulement parce que le « cobaye » de cette expérience risquait d’y laisser des plumes, mais aussi et surtout parce que le processus, une fois lancé, devient incontrôlable. En fait, il est autoalimenté et autoreproduit.

— Que veux-tu dire ?

— Il efface les souvenirs des gens, mais cette éradication déclenche une cascade d’événements imprévisibles. Les « flammes » dévastent des connexions et des interconnexions jusqu’au moment où l’histoire tout entière est corrompue. Dans notre cas, c’est sans importance, puisque nous voulons en finir avec la vie. Afin qu’on ne découvre pas nos agissements, nous avons détruit le grimoire et la crypte.

— Mais pourquoi vouliez-vous effacer des mémoires le souvenir d’une personne ?

— Nous avons choisi la cause même de toute cette affaire : Kahlan Amnell, la bien-aimée de Richard, celle qui nous a servi de monnaie d’échange au moment où nous avons juré fidélité à Richard. En activant une Chaîne de Flammes, nous avons rayé cette femme de la carte du monde.

— Dans quel but ?

— Pour obtenir les boîtes d’Orden… Elle nous a servi à les voler, afin que nous puissions libérer le Gardien… et accorder l’immortalité à Richard.

» Dans nos rêves, le Gardien nous a soufflé que Richard a mémorisé les connaissances requises pour ouvrir les boîtes. C’est Darken Rahl qui l’a appris au Gardien… Richard est capable de nous offrir sur un plateau la magie d’Orden, et nous connaissons la ruse qui lui a permis de vaincre Darken Rahl.

» Le grimoire qu’il a appris par cœur dit qu’il faut une Inquisitrice pour ouvrir les boîtes. Désormais, nous en avons une dont personne ne se souvient. N’est-ce pas idéal ?

— J’ai entendu dire que certaines prophéties ont disparu. C’est lié à votre Chaîne de Flammes ?

— Bien entendu… Les sorciers appelaient ce phénomène le « corollaire de la chaîne ». Une partie du processus de lancement de la chaîne exige que les prophéties subissent elles aussi un effet de destruction des liens. C’est un peu la même chose que pour la mémoire des gens. La Chaîne de Flammes modifie le présent en altérant le passé. Si les prédictions restaient inchangées, le tour de « passe-passe » se verrait comme le nez au milieu de la figure. Mais là, chaque modification a des répercussions dans les grimoires, qui s’adaptent en quelque sorte à l’avenir fluctuant qu’ils sont chargés de prédire. L’effet est incroyable, parce qu’un seul événement altéré peut avoir des conséquences incalculables. Kahlan a une importance capitale dans l’histoire du monde. En l’éliminant de l’équation, nous avons poussé à son maximum l’effet du « corollaire de la chaîne ».

— Eh bien, on dirait que je sais tout, souffla Nicci.

— Non, j’ai gardé le meilleur pour la fin…

— Le meilleur ? Que peut-on imaginer de plus délicieux que ça ?

— Il existe une contre-mesure à La Chaîne de Flammes.

— Vraiment ? Richard risque de trouver une riposte qui réduira à néant votre plan ?

Tovi eut un petit rire cruel qui augmenta sa souffrance. Mais elle jubilait trop pour s’arrêter à de pareils détails.

— C’est la cerise sur le gâteau, te dis-je ! Les antiques sorciers qui ont imaginé La Chaîne de Flammes se sont aperçus que l’enjeu pouvait être la fin du monde. Au cas où une Chaîne de Flammes s’activerait un jour, ils ont inventé une parade.

— Laquelle ?

— Les boîtes d’Orden !

Nicci écarquilla les yeux.

— Elles ont été créées pour neutraliser une éventuelle Chaîne de Flammes ?

— Tu as tout compris… N’est-ce pas merveilleux ? Et en plus, nous avons mis les boîtes dans le jeu !

— Eh bien, bravo, on dirait que vous contrôlez tout !

— Presque tout, hélas… Il y a un désagrément mineur…

— Quoi donc ?

— La première fois que nous l’avons envoyée dans le jardin, cette idiote de Kahlan a rapporté une seule boîte. Pour que les gardes ne s’aperçoivent de rien, il fallait que les artefacts soient cachés. Les soldats auraient oublié Kahlan, mais pas les boîtes d’Orden…

» Cette imbécile n’avait pas assez de place dans son sac ! Ulicia était furieuse et elle l’a rouée de coups. Tu aurais adoré ça, Nicci. Puis elle lui a dit de faire de la place, si ça s’imposait, et de retourner chercher les boîtes.

Tovi fit la grimace, car la douleur devenait insupportable.

— Nous avions peur d’être arrêtées avec une boîte en notre possession… Ulicia m’a dit de partir avec la première. Elle me rattraperait plus tard, a-t-elle ajouté. (Tovi gémit comme si on lui déchirait les entrailles de l’intérieur.) Quand le Sourcier – enfin, le type qui détient l’épée, en tout cas – m’a attaquée, j’avais la boîte sur moi, et il me l’a volée.

» Lorsque Kahlan est revenue avec les deux boîtes manquantes, Ulicia s’est dit que j’avais la première et qu’elle pouvait donc les mettre dans le jeu. Elle l’a fait avant de quitter le palais…

Nicci crut qu’elle allait s’évanouir. Elle n’en croyait pas ses oreilles. Pourtant, il n’y avait pas de doute possible. Richard avait raison depuis le début. Avec de très minces indices, il avait reconstitué tout le puzzle.

Et personne n’avait voulu l’écouter.

Pas un esprit ne s’était ouvert à ses thèses alors même qu’une Chaîne de Flammes était en train de dévaster le monde.

Chapitre 66

Rikka ouvrait la marche dans le long couloir aux murs lambrissés.

Cara et Nicci sur les talons, Richard suivit la Mord-Sith lorsqu’elle s’engagea dans un couloir de pierre latéral dont la voûte obscure culminait à près de deux cents pieds de haut. Flanqué de colonnades, ce passage était également doté de très grandes fenêtres qui offraient une vue magnifique sur le mur d’enceinte de la Forteresse du Sorcier.

Dans le couloir glacé, le bruit des bottes du Sourcier et de ses compagnes résonnait comme un glas.

La cape dorée de Richard battait sur ses épaules comme une promesse d’orages et de tempêtes hors du commun. À la lumière tamisée du jour, les symboles en or qui rehaussaient sa tunique brillaient presque timidement. En revanche, les ornements d’argent de ses bottes et de son épais ceinturon lançaient sur son passage de fiers éclairs qui faisaient un contrepoint à ceux que produisaient ses larges serre-poignets.

Un ensemble de sons et d’effets d’optique qui annonçait l’arrivée d’un sorcier de guerre sûr de son fait et de son bon droit.

Le déplaisir de n’importe quelle Mord-Sith suffisait à glacer les sangs de toute personne dotée d’un minimum d’intelligence.

La colère qui s’affichait sur le visage pourtant agréable de Cara était assez brûlante pour faire fondre en un clin d’œil cette glace…

Sur l’autre flanc du Sourcier, l’ancienne Maîtresse de la Mort semblait avoir recouvré toute sa sinistre splendeur passée. Depuis qu’il connaissait Nicci, Richard n’avait jamais senti l’air crépiter ainsi de pouvoir autour d’elle.

Lorsqu’il dut traverser une série de pièces, le Sourcier évita soigneusement les tapis, car il appréciait le vacarme que faisaient ses bottes sur la pierre. Toutes ses compagnes l’imitèrent, sans nul doute pour la même raison.

Des anges de la justice et de la vengeance avançaient dans les couloirs de la forteresse, et ils tenaient à ce que ça se sache.

— Ils sont là, seigneur Rahl ! lança Rikka en tendant un bras sur la droite.

Richard négocia l’angle du couloir sans ralentir et fonça vers l’impressionnante porte ornée de vitraux d’une des plus jolies bibliothèques du complexe.

Des rayonnages en acajou couraient sur tous les murs, les couvrant jusqu’au plafond. Des échelles montées sur des rails permettaient d’accéder aux plus hautes étagères vivement éclairées par la lumière du jour qui se déversait des fenêtres.

Au niveau du sol, l’atmosphère était plus sombre et quelques lampes brûlaient en permanence.

Une énorme table en acajou trônait en face de la porte, très précisément au centre de la salle dont l’autre extrémité se perdait dans la pénombre.

Anna se leva d’un bond de son fauteuil et ne cacha pas sa surprise :

— Richard, que fiches-tu ici ? Tu devrais être avec ton armée !

Le Sourcier ignora la Dame Abbesse. Saisissant le livre à la couverture rouge qu’il avait glissé sous son bras, il s’en servit pour faire tomber de la table les piles d’ouvrages qui l’encombraient, créant ainsi une zone lisse, propre et vide devant les trois vieillards aux incroyables pouvoirs magiques.

Alors, il jeta le grimoire rouge sur le plateau d’acajou.

Les lettres dorées du titre brillèrent à la lueur d’une lampe.

La Chaîne de Flammes…

— Qu’est-ce que c’est ? demanda Zedd, désorienté.

— Une preuve, lâcha Richard. Enfin, un élément de preuve, plutôt… J’avais promis de revenir avec la vérité…

— C’est un antique grimoire, expliqua Nicci. Il contient une formule qui permet de déclencher une Chaîne de Flammes.

— Et de quoi s’agit-il ? demanda le vieux sorcier.

— Plus ou moins de la fin du monde, répondit froidement Richard. Les sorciers qui ont imaginé ce sort se sont en quelque sorte inscrits en faux contre la Neuvième Leçon du Sorcier. Ils ont créé une contradiction, rien de moins ! Mais ils s’en sont aperçus, heureusement. Conscients qu’une Chaîne de Flammes aurait des conséquences cataclysmiques, ils ont gardé ce secret pour eux. Jusqu’à ces derniers temps, en tout cas…

— De quoi parle ce garçon ? demanda Nathan à Nicci.

Visiblement, il espérait qu’une ancienne sœur saurait s’exprimer plus clairement sur un pareil sujet.

— Des sorciers de jadis ont forgé une nouvelle théorie sur la manière d’altérer la mémoire en utilisant la Magie Soustractive. Ils ont aussi découvert que la cohérence historique se reconstituait spontanément, de faux souvenirs venant remplacer les vrais. Ces chercheurs travaillaient sur le protocole permettant de faire disparaître un individu de la mémoire collective. Au point qu’on oublie cette personne une fraction de seconde après l’avoir vue !

» La mémoire est bel et bien altérée, mais un tel bouleversement a un prix. Comme vous le devinez sans doute, il s’agit d’une cascade d’événements qu’on ne peut ni prédire ni contrôler. Comme un feu de savane, le phénomène se répand à une vitesse folle et il n’y a rien pour l’arrêter. Théoriquement, une telle réaction en chaîne peut finir par détruire le monde.

— Prenons par exemple les asticots prédictophages de Zedd, intervint Richard. Je veux bien croire qu’ils existent, mais si des prophéties ont disparu, ces derniers temps, c’est à cause de La Chaîne de Flammes. Le processus est automatique dès que le sort est lancé. Des passages entiers de prédictions disparaissent pour s’adapter à l’état modifié de la réalité. Plus tard, de nouveaux textes viennent remplacer ceux qui ne convenaient plus. Ceux-là tiennent compte des effets de La Chaîne de Flammes et ils contribuent en somme à les renforcer. Dans le cas qui nous intéresse, tout ce qui concerne Kahlan a été ou sera modifié si on n’inverse pas le processus. Un phénomène appelé le « corollaire de la chaîne » se charge de refléter cette réalité dans tous les grimoires et recueils de prophéties pertinents.

— Par les esprits du bien…, soupira Nathan.

Les bras croisés, Anna ne semblait pas plus impressionnée que ça. En revanche, elle ne dissimulait pas son mécontentement.

— Nous prenons note de ta découverte, Richard, et nous étudierons ce livre pour savoir si tu l’as bien interprété. Mais pour le moment, ce n’est pas notre priorité !

» Tu aurais dû rester avec tes hommes ! Les prophéties sont catégoriques : si tu n’es pas à leurs côtés, l’obscurité enveloppera le monde.

Richard ignora de nouveau la Dame Abbesse et chercha le regard de son grand-père.

— Devine quelle est la contre-mesure à La Chaîne de Flammes.

— Comment veux-tu que je le sache ?

— Il n’y en a qu’une, et elle a été créée à cette fin.

— Et alors ?

— Zedd, il s’agit des boîtes d’Orden !

Le vieil homme en resta bouche bée quelques instants.

— Mais… mais… Fiston, ce n’est…

Richard sortit de sa poche un autre élément de preuve qu’il posa sans douceur sur la table.

— Fichtre et foutre ! mon garçon, c’est une liane-serpent !

— Tu te souviens du Grimoire des Ombres Recensées ? « Quand les trois boîtes d’Orden seront mises dans le jeu, la liane-serpent croîtra et se multipliera. »

— Mais… les boîtes sont dans le Jardin de la Vie, gardées par une armée de D’Harans.

— De plus, intervint Nathan, j’ai fourni à ces hommes des carreaux spéciaux efficaces contre les sorciers et les magiciennes. Personne ne peut s’introduire dans le jardin !

— Je suis d’accord, renchérit Zedd, c’est impossible !

Richard se tourna vers Cara et lui prit des mains l’objet qu’elle portait.

Très délicatement, il posa sur la table la statuette de Bravoure. Le visage tourné vers les trois vieillards, la sculpture semblait les défier de mettre en question son existence.

— C’est une statue de Kahlan, annonça Richard. Elle l’a laissée sur l’autel de pierre, dans le Jardin de la Vie, pour que quelqu’un s’avise de son existence. La Chaîne de Flammes a effacé son souvenir de toutes les mémoires, à part la mienne. Les gens qui la voient l’oublient une fraction de seconde plus tard.

Anna désigna le grimoire, la liane et la statue.

— Richard, ce ne sont pas des preuves, ni même des éléments… Tu extrapoles à partir de peu de chose. D’ailleurs, qui aurait pu concevoir un plan si complexe ?

— Sœur Ulicia, répondit Nicci, avec l’aide de Cecilia, d’Armina et de Tovi.

— D’où tiens-tu ça ? demanda Anna.

— D’une confession de Tovi…

— Une confession ? Pourquoi t’aurait-elle tout raconté ? Et comment l’as-tu capturée ?

— Elle quittait le palais avec une des boîtes d’Orden, répondit Richard, et l’homme à qui j’ai remis mon épée l’a attaquée. Après l’avoir blessée, il lui a volé la boîte d’Orden.

Incapable de parler, Zedd se tapa sur le front et se laissa retomber dans son fauteuil.

— Tovi m’a aussi avoué que ses compagnes et elle sont venues en Aydindril, dit Nicci. C’est elles qui ont enterré un cadavre dans la tombe de Kahlan, histoire que personne ne croie Richard. Elles ont volé la tenue blanche au Palais des Inquisitrices. Il fallait que tout le monde tienne Richard pour un menteur !

» Au fait, puisque nous en parlons, dans une cité fantôme appelée Caska, dans le sud de D’Hara, je me suis livrée à une expérience sur un éclaireur de l’Ordre. Histoire de voir, je lui ai jeté le sort soustractif avec lequel vous entendiez guérir Richard.

— Et quel fut le résultat ? demanda Anna, un peu blême.

— Il n’a pas survécu plus de dix minutes !

Presque aussi blanc que sa crinière, Zedd se prit la tête à deux mains.

— Je suis sûre que toutes ces découvertes nous seront utiles, dit Anna, et je vous félicite, mais il n’en reste pas moins que Richard devrait être avec ses hommes. Si le messager de la mort n’est pas à la tête de ses soldats lors de l’ultime bataille, nous perdrons la partie, c’est clairement établi.

» Vos informations sont précieuses, j’en conviens, mais rester fidèle aux prophéties est notre priorité. Si nous échouons, les ténèbres déferleront sur le monde !

Richard se serra les tempes entre le pouce et l’index et invoqua toute la patience dont il disposait. Ces vieillards, se rappela-t-il, tentaient d’agir pour le bien commun.

— Vous ne comprenez donc pas ? dit-il en désignant la liane, sur la table. C’est ça, la bataille finale ! Les Sœurs de l’Obscurité ont mis dans le jeu les boîtes d’Orden. Elles veulent introduire le Gardien dans le monde des vivants. Afin de s’assurer l’immortalité, elles sont prêtes à détruire la vie. Les ténèbres menacent bien l’Univers, mais ce ne sont pas celles que nous redoutions…

» Réveillez-vous, tous les trois ! Si nous avions suivi vos préceptes et adopté votre façon de voir les choses, je n’aurais pas survécu à la tentative de « guérison » de Nicci. Moi mort, le succès des Sœurs de l’Obscurité n’aurait plus fait de doute. Avec la fin de la vie, quelle importance auraient eue les sinistres manigances de Jagang ?

» L’indépendance d’esprit et le libre arbitre – les miens et ceux de Nicci – ont évité une catastrophe que votre vénération des prophéties aurait précipitée !

Anna retomba également dans son fauteuil.

— Par les esprits du bien ! il a raison…, murmura Zedd. Le Sourcier vient d’empêcher trois vieux crétins de provoquer un cataclysme.

— Vous n’êtes pas des crétins, corrigea Richard. Le manque de réflexion nous pousse tous à commettre des erreurs, de temps en temps. L’important est de le reconnaître et de ne pas recommencer. Que cette expérience vous enrichisse et vous épargne de vous tromper la prochaine fois ! Je ne suis pas là pour vous traiter de « crétins », parce que je sais que vous n’en êtes pas.

» Zedd, Anna, Nathan, j’ai besoin de votre aide ! Mettez votre cerveau en marche, je vous en prie ! Chacun à votre façon, vous êtes des esprits brillants. Ensemble, vous détenez des connaissances que personne au monde ne possède…

» Mon épouse, la femme que j’aime, est prisonnière des Sœurs de l’Obscurité. Une Chaîne de Flammes dévaste sa vie et les dégâts se propagent à toutes les personnes qui l’ont connue. Si on ne fait rien, tous les êtres vivants seront frappés.

Richard désigna Bravoure.

— C’est l’image de l’âme de ta petite-fille adoptive, Zedd ! Kahlan tenait à cette statuette, pourtant, elle l’a laissée sur un autel de pierre, couverte de sang.

» Je veux retrouver ma femme !

» Pour ça, j’ai besoin d’aide. Nicci et Cara ne se souviennent pas de Kahlan, mais elles savent que c’est un effet de la magie. En perdant toute trace de l’existence de mon épouse, vous avez été privés de choses incroyablement précieuses. Elle a eu sur votre vie une influence que rien ne peut remplacer. On vous a arraché le meilleur de…

Richard dut se taire, car les mots refusaient de quitter sa gorge nouée.

Des larmes roulèrent le long de ses joues et vinrent s’écraser sur la table.

— Tout va s’arranger, Richard, dit Nicci. Nous la retrouverons.

La magicienne posa une main sur l’épaule de son ami.

— Oui, renchérit Cara, une de ses mains venant tapoter l’autre épaule de son seigneur, nous la ramènerons, c’est certain.

Le Sourcier hocha douloureusement la tête.

— Richard, dit Zedd en se levant, j’espère que tu ne crains pas que nous te laissions de nouveau tomber ? Ça n’arrivera pas, mon garçon ! Tu as la parole du Premier Sorcier.

— Je préférerais celle de mon grand-père…

Zedd sourit à travers ses larmes.

— Tu l’as aussi, mon petit… Tu l’as aussi…

Nathan se leva à son tour.

— Mon épée est à ton service, mon garçon !

Anna foudroya le prophète du regard.

— Ton épée ? De quoi parles-tu, vieil idiot ?

— C’est une expression ! une façon de dire que je combattrai pour la bonne cause.

— Si tu cherchais d’abord un moyen de retrouver Kahlan ?

— Fichtre et foutre ! femme, ce n’est…

Anna jeta un regard assassin à Zedd.

— C’est avec toi qu’il a appris à jurer ? Avant de te connaître, il n’aurait jamais dit des horreurs pareilles !

— Moi ? demanda Zedd, innocent comme l’agneau qui vient de naître. Moi qui ne dis jamais un mot plus haut que l’autre ?

Anna dévisagea sans aménité les deux vieux sorciers, puis elle se tourna vers Richard et sourit.

— Je me souviens de ta naissance, mon garçon, quand tu étais un tout petit bout de vie dans les bras de ta mère. Elle était fière de toi simplement parce que tu savais pleurer ! Eh bien, elle serait rudement fière de toi aujourd’hui ! Et nous le sommes tous.

— Bien parlé, fit Zedd en s’essuyant les yeux d’un revers de la manche.

— Si tu peux nous pardonner, dit Anna, nous sommes prêts à lutter contre cette nouvelle menace. Crois-moi, je serais ravie de m’occuper de ces maudites Sœurs de l’Obscurité.

— Richard, dit Nicci, il risque d’y avoir de la concurrence, sur ce plan. Je crois que nous aimerions tous nous charger de leur cas.

— Et si vous en laissiez un peu aux autres ? lança Cara. Vous avez déjà eu Tovi…

Chapitre 2

— C’est impossible…, murmura Cecilia en se tordant nerveusement les mains. (Elle se pencha vers Ulicia, les yeux écarquillés.) Ça ne se peut pas !

Pour une fois, la sœur n’affichait pas son sourire glacial de prédatrice.

— Quelque chose ne va pas, dit Armina, son magnifique regard bleu voilé d’inquiétude.

— Ce n’est qu’une anomalie mineure, répondit Ulicia, visiblement excédée par le manque de contrôle de ses complices.

Si peu dociles qu’elles soient, les deux sœurs ne parurent pas avoir envie de polémiquer avec leur volcanique supérieure.

En trois pas, Ulicia s’approcha d’Orlan et l’attrapa par le col de sa chemise de nuit. De l’autre main, elle brandit sa canne en direction de Kahlan, toujours recroquevillée dans les ombres, près de la porte.

— À quoi ressemble-t-elle ?

— À un chat noyé…, répondit l’aubergiste de mauvaise grâce.

De toute évidence, il n’aimait pas beaucoup qu’on le brutalise.

Kahlan frémit d’angoisse pour le pauvre homme. Parler ainsi à sœur Ulicia était un moyen très sûr de s’attirer de graves ennuis. Pourtant, au lieu d’exploser de rage, la sœur semblait tout aussi surprise que sa prisonnière.

— Je sais bien qu’elle est trempée, dit-elle, mais décris-la un peu plus précisément.

Orlan se dégagea, tira sur le col de sa chemise de nuit puis observa attentivement la cliente que les trois sœurs et lui étaient les seuls à voir.

— Les cheveux épais, les yeux verts… Une très jolie femme. Elle resplendirait si elle n’était pas mouillée de la tête aux pieds… Encore que ses vêtements, moulants par la force des choses, mettent ses formes en valeur… (L’aubergiste eut un sourire lubrique qui déplut souverainement à Kahlan, même si elle se réjouissait qu’il la voie.) Un joli morceau de femme, quoi…

Cet examen minutieux donna à Kahlan l’impression d’être nue. Alors qu’il la dévorait du regard, Orlan se passa un pouce au coin des lèvres et elle entendit son ongle faire crisser sa barbe de trois jours.

Le bois qu’il avait ajouté dans la cheminée s’embrasa enfin, offrant une bien meilleure illumination.

Le regard de l’aubergiste remonta le long du torse de Kahlan et s’immobilisa soudain.

— Ses cheveux sont aussi longs que…, commença-t-il.

Son sourire concupiscent se volatilisant, Orlan écarquilla les yeux de surprise.

— Par les esprits du bien…, murmura-t-il, blanc comme un linge. (Il se laissa tomber sur un genou.) Pardonnez-moi, je vous en prie… Je n’avais pas reconnu…

La lourde canne d’Ulicia s’abattit sur le crâne de l’aubergiste, le faisant basculer en avant. Sans avoir compris comment, il se retrouva à genoux.

— Silence ! cria Ulicia.

— Qu’est-ce qui vous prend ? s’indigna Emmy en bondissant aux côtés de son mari.

Elle s’agenouilla et lui passa un bras autour des épaules pour le soutenir. Avec un gémissement, Orlan posa sur le sommet de son crâne une main qui devint aussitôt poisseuse de sang.

— Vous êtes toutes folles, et mon mari aussi ! s’écria Emmy. (Elle serra contre sa poitrine la tête du pauvre aubergiste, tachant de sang sa chemise de nuit immaculée.) Sauf si vous voyagez avec un fantôme, vous êtes trois, et…

— Silence ! répéta Ulicia d’un ton qui fit froid dans le dos à Kahlan.

Emmy dut éprouver la même sensation, car elle se tut instantanément.

Alors que la pluie martelait toujours les fenêtres, le roulement du tonnerre semblait s’éloigner. Mais le vent ne s’était pas calmé, et l’enseigne continuait à grincer sous les bourrasques.

Dans un silence de mort, Ulicia se tourna vers la fillette toujours assise sur sa marche, les bras passés autour du poteau de la rampe.

— Combien de clientes vois-tu ? demanda la sœur d’un ton à glacer les sangs.

Trop effrayée pour parler, la gamine tremblait comme une feuille.

— Combien ? grinça Ulicia.

Terrorisée, l’enfant serra si fort le poteau de bois que les jointures de ses doigts en blanchirent.

— Trois…, parvint-elle à souffler.

— Ulicia, dit Armina, dans tous ses états, que se passe-t-il ? Ce qui arrive avec l’homme est tout à fait impossible. Nous avons jeté les sorts de vérification et…

— Extérieure…, souffla Cecilia.

— Hein ? Que veux-tu dire ?

— Nous avons jeté les sorts de vérification extérieure, sans procéder à un examen intérieur.

— Quelle mouche te pique ? explosa Armina. Pour commencer, c’est une procédure inutile. Et de toute façon, quelle sœur serait assez idiote pour lancer un sort de vérification intérieure ? Personne n’a jamais fait ça ! C’est une perte de temps !

— Je voulais simplement dire…

D’un regard assassin, Ulicia réduisit ses deux compagnes au silence. L’air pathétique avec ses cheveux trempés collés sur son crâne, Cecilia parut vouloir insister, mais elle jugea plus prudent de passer la main.

Ayant un peu repris ses esprits, Orlan s’écarta de sa femme et tenta de se relever. Du sang coulait sur son front et le long des arêtes de son nez proéminent.

— Si j’étais toi, aubergiste, lâcha Ulicia, je resterais à genoux.

La menace eut un effet très éphémère. Visiblement furieux, l’homme se redressa, retira la main de sa tête, bomba le torse et serra les poings.

Sa fureur, comprit Kahlan, l’incitait à jeter la prudence aux orties, et il risquait de payer très cher son audace.

Du bout de sa canne, Ulicia fit comprendre à la prisonnière qu’elle devait reculer encore. Ignorant cet ordre, Kahlan approcha au contraire de sa tortionnaire. Si la situation pouvait s’arranger, c’était maintenant ou jamais.

— Sœur Ulicia, il va répondre à vos questions, j’en suis sûre. Ne lui faites pas de mal…

Les trois sœurs se tournèrent vers Kahlan, l’air plus que mécontentes. Personne ne s’était adressé à la prisonnière ni ne lui avait donné l’autorisation de parler.

Tant d’insolence ne resterait pas impunie, Kahlan le savait. Mais Orlan risquait sa vie, si nul n’intervenait en sa faveur, et elle était la seule en position de le faire.

Ce n’était pas tout… Ce soir, Kahlan avait une chance peut-être unique de découvrir quelque chose sur elle-même – voire d’apprendre qui elle était et pourquoi elle avait perdu presque tous les souvenirs de son ancienne vie. Cet aubergiste l’avait reconnue, ça ne faisait aucun doute. En cela, il pouvait être la clé de son passé. Même si ça impliquait de s’attirer le courroux des sœurs, impossible de laisser filer une occasion pareille !

Mais pour ça, il fallait agir vite.

— Maître Orlan, écoutez-moi, je vous en prie ! Nous cherchons une dame d’âge mûr nommée Tovi. Les trois femmes que j’accompagne ont rendez-vous avec elle. Comme nous avons été retardées, elle doit nous attendre depuis quelques jours… Répondez aux questions de ces femmes au sujet de leur amie, je vous en prie ! Ou mieux encore, allez la chercher. Si vous m’écoutez, cette mésaventure, comme l’orage, ne sera bientôt plus qu’un mauvais souvenir pour votre famille et vous.

L’homme inclina respectueusement la tête, comme si une reine venait de lui demander son aide. Kahlan fut stupéfiée par cette réaction. Comment pouvait-on lui manifester une telle déférence ?

— Nous n’avons pas de cliente nommée Tovi, Mèr…

Un éclair aveuglant déchira l’air de la salle commune – à croire que l’orage se déchaînait à présent dans l’auberge. Le trait de lumière brûlante qui venait de jaillir des mains d’Ulicia percuta Orlan à la poitrine avant qu’il ait pu terminer sa phrase. Trop proche de l’aubergiste, Kahlan ressentit jusqu’au plus profond de ses entrailles l’onde de choc de l’explosion. Projeté en arrière, Orlan renversa une table et plusieurs chaises avant de heurter violemment un mur. Tué sur le coup, le pauvre aubergiste avait été pratiquement coupé en deux par la sorcellerie d’Ulicia. Une fumée noire montait de sa chemise et une bouillie rouge maculait le mur à l’endroit où il s’était écrasé.

Dans le silence qui suivit la détonation, les oreilles de Kahlan bourdonnèrent comme si elle venait d’entendre sonner des cloches de trop près.

Incapable de saisir vraiment ce qui s’était passé – un événement absurde qui détruisait sa vie entière –, Emmy cria un seul et unique mot :

— Non !

Kahlan se plaqua une main sur le nez et la bouche. Pas seulement parce qu’elle était révulsée, mais pour ne plus sentir la puanteur du sang et de la chair brûlée.

Propulsée sur le sol par l’onde de choc, la lanterne s’était éteinte, laissant la pièce dans une miséricordieuse pénombre déchirée de temps en temps par la lointaine lueur des éclairs.

Une nuit normale, la détonation aurait réveillé le village entier. Avec l’orage, personne n’avait rien remarqué…

Les bols que tenait Emmy lui échappèrent, roulant un moment sur le plancher. Folle de chagrin et d’horreur, l’aubergiste courut vers la dépouille de son mari.

Ulicia réagit immédiatement. Bondissant à la vitesse de l’éclair, elle intercepta au vol la malheureuse aubergiste.

— Où est Tovi ? cria-t-elle en plaquant sa proie contre un mur. Je veux des réponses, et plus vite que ça !

Kahlan vit que la sœur avait fait jaillir son dacra de sa manche. Extérieurement, cette arme ressemblait à un couteau muni d’une tige de fer pointue et non d’une lame. Toutes les sœurs en portaient un, et elles s’en étaient servies contre des éclaireurs de l’Ordre Impérial. Lorsqu’une personne était blessée par cette arme – même une simple égratignure –, il suffisait d’une pensée de la sœur pour que la plaie soit mortelle. En d’autres termes, ce n’était pas le dacra qui tuait, mais sa propriétaire qui l’utilisait pour aspirer la vie de sa victime. Et si elle ne consentait pas à l’épargner, la cause était entendue et… sans appel.

À la lueur d’un éclair, Kahlan vit que deux sœurs tentaient maintenant de maîtriser la pauvre Emmy, qui se débattait comme une bête prise au piège. La troisième sœur – dans la pénombre, impossible de dire laquelle – était déjà en train de gravir les marches.

Kahlan décida de s’occuper de la gamine, qui se précipitait vers sa mère. Lançant un bras, elle l’attrapa au vol, la saisissant par la taille.

Incapable de se souvenir assez longtemps de Kahlan pour comprendre qu’elle n’était pas victime d’un spectre, la petite hurla comme une possédée. Après avoir vu mourir son père, un horrible spectacle qu’elle n’effacerait jamais de sa mémoire, c’en était trop pour sa pauvre raison.

Malgré le vacarme de la pluie et du vent, Kahlan entendit les bruits de pas de la troisième sœur, qui courait dans le couloir de l’étage. Elle s’arrêtait régulièrement, sans doute pour jeter un coup d’œil dans chaque chambre, dont elle devait ouvrir la porte avec son pouvoir.

Les clients réveillés par le vacarme et les cris allaient se trouver devant une Sœur de l’Obscurité folle de rage. Et ceux qui dormaient encore risquaient de ne jamais oublier le « cauchemar » qui les attendait.

Emmy cria soudain de douleur et Kahlan comprit immédiatement pourquoi.

Ulicia la torturait.

— Où est Tovi ? Où est-elle ?

L’aubergiste implora la sœur d’épargner sa petite fille.

Une grave erreur tactique, comprit Kahlan. Il ne fallait jamais dévoiler ses pires craintes à un ennemi.

Jamais !

Dans le cas présent, cependant, cette information n’avait guère de valeur. Pour commencer, les sœurs étaient assez malignes pour deviner ce qui pouvait angoisser par-dessus tout une mère. Ensuite, elles n’avaient pas besoin d’une raison pour se montrer impitoyables.

Voir sa mère folle de terreur paniquait encore plus la fillette, qui se débattait avec l’énergie du désespoir. Mais elle était bien trop frêle pour s’opposer à une femme comme Kahlan.

Sans desserrer sa prise, Kahlan fit traverser la salle à sa petite captive puis la força à franchir l’arche et à entrer dans la pièce obscure sur laquelle elle donnait.

Grâce à la lueur des éclairs qui filtrait d’une fenêtre, sur le mur du fond, Kahlan vit qu’il s’agissait d’une cuisine qui servait également de garde-manger.

La petite criait maintenant presque aussi fort que sa mère.

— Tout va bien, souffla Kahlan à l’oreille de sa protégée. Je te défendrai, tu n’as rien à craindre.

Un mensonge, hélas… Mais comment dire la vérité à une si jeune enfant ?

La gamine tenta encore de se libérer. Elle devait avoir l’impression qu’un fantôme tentait de l’entraîner dans le royaume des morts, et sa raison vacillait. Si elle avait aperçu Kahlan, cette image s’était effacée de sa mémoire avant qu’elle ait eu le temps de lui donner un sens. Dans le même ordre d’idées, les paroles de réconfort n’avaient pas le temps de se graver dans son esprit. À l’instant même où ils l’apercevaient, les gens oubliaient jusqu’à l’existence de Kahlan.

Orlan seul avait fait exception à cette règle. Mais il était mort, maintenant…

Kahlan serra plus fort la fillette. Pour la protéger, vraiment, ou pour se rassurer elle-même ? En cet instant, empêcher la pauvre petite d’assister au calvaire de sa mère semblait un objectif digne de tous les efforts. Ignorant qu’on entendait l’aider, la fille d’Emmy et Orlan tentait d’échapper à ce qu’elle devait prendre pour un monstre invisible venu d’un autre monde.

Ajouter à la terreur d’une innocente brisait le cœur de Kahlan. Mais la laisser retourner dans la salle commune aurait été encore pis.

La lueur d’un nouvel éclair incita Kahlan à tourner la tête vers la fenêtre – assez large pour qu’elle puisse sortir par là. Dehors, il faisait très sombre entre les éclairs et la forêt était proche des bâtiments. Dotée de longues jambes, Kahlan était forte et rapide. Si elle en décidait ainsi, elle aurait vite fait d’avoir franchi la fenêtre et gagné le couvert des bois.

Hélas, elle n’en était pas à sa première tentative d’évasion… La pénombre et la forêt, elle le savait, ne suffiraient pas à la mettre hors de portée du sombre pouvoir des sœurs.

Agenouillée dans le noir, la fillette dans les bras, Kahlan sentit qu’elle tremblait. La seule perspective de s’enfuir la faisait transpirer d’angoisse à l’idée des « sorts de garde » qui risquaient de s’éveiller en elle. C’était déjà arrivé, et le souvenir de la douleur lui faisait tourner la tête. Pourquoi supporter de nouveau un tel calvaire pour rien ? Échapper aux sœurs était impossible, tout simplement…

Relevant les yeux, Kahlan aperçut, dehors, l’ombre d’une sœur qui redescendait les marches.

— Ulicia, les chambres sont vides… (C’était la voix de Cecilia.) Il n’y a pas de clients.

Dans la salle commune, Ulicia lâcha un horrible juron.

L’ombre de Cecilia sembla pivoter sur elle-même pour occulter maintenant l’entrée de la cuisine. On eût dit que la mort en personne venait de tourner son regard assassin sur le monde des vivants. Derrière la sœur, Emmy pleurait et gémissait. Totalement désorientée, elle ne parvenait pas à répondre aux questions que beuglait à présent Ulicia.

— Tu veux que ta mère meure ? demanda Cecilia de sa voix étrangement douce et calme.

Pas moins dangereuse que ses compagnes, Cecilia avait une façon très posée de parler qui se révélait souvent plus terrifiante que les cris d’Ulicia. Si elle se contentait de menaces plus simples et directes, Armina avait tendance à les cracher comme du venin. Tovi, elle, faisait régner la terreur et torturait ses victimes avec une sorte de joie maladive…

Des styles différents pour des personnalités différentes. Mais au bout du compte, une même efficacité, car il était parfaitement vain de résister à ces sorcières. Elles obtenaient toujours ce qu’elles désiraient, et seul variait le degré de souffrance que devaient endurer leurs victimes…

— Alors, tu veux qu’elle meure ? répéta Cecilia.

— Réponds-lui, souffla Kahlan à l’oreille de l’enfant. Je t’en prie, réponds-lui !

— Non…, réussit à souffler la fillette.

— Dans ce cas, dis-nous où est Tovi !

Dans la salle commune, Emmy poussa un cri déchirant. Puis elle se tut et Kahlan reconnut le bruit de la chute d’un corps.

Le silence revint, plus oppressant que jamais.

Derrière Cecilia, deux autres ombres vinrent danser devant les yeux de Kahlan. Emmy ne répondrait plus jamais à aucune question, et ses meurtrières se désintéressaient déjà d’elle.

Cecilia entra dans la cuisine et approcha de la gamine que Kahlan serrait toujours dans ses bras.

— Les chambres sont vides, dit-elle. Pourquoi n’avez-vous pas de clients ?

— Parce que personne n’est venu…, réussit à répondre l’enfant. À cause des envahisseurs de l’Ancien Monde, vous comprenez ?

C’était logique, se dit Kahlan. Après avoir quitté le Palais du Peuple, en D’Hara, les sœurs et elle avaient remonté un fleuve vers le sud, cherchant à fuir rapidement le lieu de leur larcin. Durant leur « croisière », elles avaient souvent aperçu des détachements de l’armée de l’Ordre – et vu plusieurs fois des villages dévastés, sur les berges du fleuve. Les exactions des soudards de Jagang avaient sûrement découragé les voyageurs susceptibles de descendre à l’Auberge du Cheval Blanc.

— Où est Tovi ? demanda de nouveau Cecilia.

— C’est une enfant ! cria Kahlan aux trois sœurs. Fichez-lui la paix !

Le choc fut si violent – une sorte de déchirement intérieur, mais de chaque fibre de ses muscles – que la prisonnière se pétrifia, ayant oublié jusqu’à l’endroit où elle était. Autour d’elle, la pièce tournait comme une toupie, et elle heurta un meuble assez fort pour redouter de s’être brisé un os.

Les portes du placard en question s’ouvrirent, larguant une entière cargaison de casseroles, de poêles et d’ustensiles divers. Dans un vacarme très désagréable, des assiettes et des plats se cassèrent en mille morceaux en percutant le sol.

Perdant l’équilibre, Kahlan s’étala face contre le plancher. Comme elle avait tendu les mains pour amortir sa chute, des éclats de faïence s’enfoncèrent douloureusement dans ses paumes puis ses poignets. Sentant un objet très pointu faire pression sur sa langue, elle comprit qu’un éclat de verre lui avait proprement transpercé la joue. Pour éviter d’avoir la langue coupée, elle referma les dents sur le morceau de verre, le cassant en deux. Puis elle parvint à cracher la partie acérée qu’elle venait ainsi de détacher de sa base.

Sonnée, elle resta d’abord étendue sur le plancher. Puis elle tenta de bouger, mais ne réussit pas, comme si son cerveau était déconnecté de son corps. Chaque essai lui arrachait un gémissement, et pour chaque minuscule quantité d’air ainsi expulsée, elle se révélait incapable d’en aspirer une fraîche. Ses poumons se vidaient lentement, et impossible de les remplir ! La douleur qui lui déchiquetait le torse la condamnait à mourir asphyxiée.

Avec l’énergie du désespoir, elle put inspirer brièvement. La brûlure consécutive, dans sa gorge, lui valut une quinte de toux. Violemment agité, l’éclat de verre toujours planté dans sa joue lui fit un mal de chien. À croire qu’un boucher invisible la débitait en morceaux sans avoir eu l’idée de la tuer d’abord.

Ses bras refusant de lui obéir, elle ne pouvait ni se soulever un peu ni arracher l’éclat de verre de sa chair.

Levant les yeux, elle vit que les trois sœurs harcelaient toujours la gamine. Alors qu’Armina lui tenait les bras après l’avoir à demi soulevée du sol, Cecilia la força à se coucher sur un plan de travail de boucher, et Ulicia se baissa pour la regarder dans les yeux.

— Sais-tu qui est Tovi ? demanda-t-elle.

— La vieille dame ! Oui, la vieille dame !

— C’est ça… Et que peux-tu me dire d’autre à son sujet ?

— Elle était grosse… Vieille et grosse, oui, même qu’elle avait un peu de mal à marcher.

Ulicia se pencha un peu plus et saisit la fillette à la gorge.

— Où est-elle ? Et d’abord, pourquoi n’est-elle plus ici ? Quand est-elle partie, et pour quelle raison ?

— Elle est restée ici quelques jours… Mais ça fait un moment qu’elle est partie.

Avec un cri de fureur, Ulicia souleva la fillette, la tenant toujours par la gorge.

Mobilisant tout ce qui lui restait de force, Kahlan réussit à se mettre à quatre pattes. En rampant, et tant pis pour les éclats de vaisselle qui s’enfonçaient dans ses paumes et ses genoux, elle parvint à atteindre l’endroit où la gamine, projetée dans les airs par Ulicia, se serait écrasée sur le plancher.

Ne comprenant pas ce qui avait amorti sa chute, la pauvre petite hurla de terreur et d’angoisse.

Du coin de l’œil, Kahlan vit qu’un fendoir gisait sur le sol à sa portée. Alors qu’elle maintenait fermement l’enfant contre son flanc, elle referma les doigts de sa main libre sur le manche en bois de l’ustensile.

Les sœurs approchaient déjà. D’instinct, Kahlan se prépara à combattre pour protéger une vie innocente. Il n’y avait rien de réfléchi là-dedans – un réflexe si primal qu’elle avait l’impression d’observer les actes de quelqu’un d’autre.

Cela dit, tenir une arme était une source d’intense satisfaction. Malgré le sang qui maculait son manche, cette hache de guerre improvisée incarnait la vie et l’espoir.

La lueur des éclairs se reflétait sur le tranchant, le faisant briller comme une pierre précieuse.

Lorsque ses cibles furent assez proches, Kahlan arma son bras pour frapper. Aussitôt, elle eut l’impression qu’un taureau lancé à pleine vitesse venait de la percuter de plein fouet. Lâchant la gamine, elle vola dans les airs et alla s’écraser à l’autre bout de la pièce.

L’impact contre le mur la sonna de nouveau. Comme si la cuisine était tout au fond d’un long tunnel obscur, elle eut l’impression de tout voir par le petit bout d’une lorgnette. Les sœurs, l’enfant, les meubles, tout paraissait minuscule… Elle voulut secouer la tête pour éclaircir sa vision, mais son cou refusa de bouger.

Alors, elle sombra dans le néant…

… Quand elle revint à elle, sans doute après un évanouissement très bref, elle vit que les sœurs interrogeaient toujours la fillette.

— Je ne sais pas, je vous jure ! J’ignore pourquoi elle est partie ! Elle a dit qu’elle devait aller à Caska, c’est tout ce que je sais.

— Caska ? répéta Armina après un long silence.

— Oui, c’est ce qu’elle a dit… Elle devait absolument aller à Caska.

— Avait-elle quelque chose avec elle ?

— Quelque chose ? Je ne comprends pas. Que voulez-vous dire ?

— Un objet, petite idiote ! Elle avait bien des bagages, non ? Un sac, une outre, des choses comme ça… Qu’as-tu vu ? Qu’a-t-elle emporté ?

La gamine hésitant à répondre, Ulicia la gifla assez fort pour lui déchausser les dents.

— As-tu vu ce qu’elle emportait, oui ou non ?

Du sang coulant de son nez et du coin de ses lèvres, la fillette hocha la tête.

— Un soir, pendant qu’elle dînait, je suis montée déposer des serviettes propres dans sa chambre. J’y ai vu quelque chose de… bizarre…

— Quoi donc ? demanda Cecilia.

— Eh bien, on aurait dit… une boîte. Elle était enveloppée dans un morceau de tissu, mais un coin avait glissé… Cette boîte était toute noire, comme la nuit. Et elle absorbait toute la lumière du jour…

Les trois sœurs se redressèrent, pensives.

Kahlan savait exactement de quoi parlait l’enfant. Au Palais du Peuple, c’était elle qui s’était introduite dans le Jardin de la Vie pour voler les trois boîtes d’Orden.

Lorsqu’elle était revenue une première fois avec une seule boîte, sœur Ulicia avait été furieuse qu’elle ne les ait pas toutes rapportées. Mais les boîtes étaient plus grandes que prévu, et elle n’avait pas eu assez de place dans son paquetage.

Ulicia avait enveloppé la boîte maléfique dans la jolie robe blanche de Kahlan. Puis elle l’avait confiée à Tovi, la chargeant de partir en avant et d’attendre ses complices dans une auberge. Redoutant d’être surprise dans l’enceinte du palais en possession d’une des boîtes, Ulicia avait trouvé une solution judicieuse, il fallait l’admettre.

— Et pourquoi Tovi est-elle partie pour Caska ? demanda-t-elle.

— Je ne sais pas… je le jure. Je l’ai seulement entendue dire à mes parents qu’elle devait y aller. Il y a quelques jours qu’elle est partie…

Recroquevillée sur le sol, Kahlan luttait pour respirer. Chaque tentative était une torture. Pourtant, ce calvaire n’était rien comparé à ce qui l’attendait. Quand les sœurs en auraient terminé avec la petite, elles s’occuperaient de punir leur prisonnière…

— Si nous allions dormir un peu, bien au sec ? proposa soudain Armina. Nous partirons dès l’aube…

Son dacra toujours au poing, Ulicia se mit à faire les cent pas devant la gamine, la semelle de ses bottes écrasant des débris de vaisselle.

— Non, dit-elle en se tournant vers ses compagnes. Quelque chose ne colle pas !

— Tu veux parler du sortilège ? À cause de la réaction de l’aubergiste ?

— Non, non… Une aberration, rien de plus… C’est le reste de l’histoire qui ne colle pas. Pourquoi Tovi est-elle partie ? Je lui avais ordonné de nous attendre ici. Elle a obéi… puis elle s’en est allée. Il n’y avait aucun autre client, pas de soldats de l’Ordre dans les environs, et elle savait que nous étions en chemin. Son comportement n’a pas de sens.

— Et pourquoi Caska ? renchérit Cecilia. Pourquoi choisir cette destination ?

Ulicia se tourna de nouveau vers la gamine.

— Tovi a-t-elle reçu une visite pendant son séjour ici ?

— Non, personne n’est venu… Je vous ai dit que nous n’avions pas eu de clients. La région est dangereuse, et aucun voyageur ne s’y aventure s’il n’y est pas obligé.

Ulicia recommença à marcher de long en large.

— Je n’aime pas ça… Quelque chose cloche, mais je ne réussis pas à mettre le doigt dessus…

— Tu as raison, dit Cecilia. Tovi ne serait pas partie sans une excellente motivation.

Ulicia s’immobilisa devant l’enfant.

— Tovi a-t-elle dit autre chose ? ou laissé une lettre ?

La petite ravala un sanglot et secoua la tête.

— Donc, nous n’avons pas le choix, conclut Ulicia. En route pour Caska !

— Par un temps pareil ? demanda Armina. Ne serait-il pas plus sage d’attendre demain matin ?

Plongée dans ses pensées, Ulicia leva les yeux vers sa compagne.

— Et si quelqu’un arrive ? Pour avoir une chance de réussir, nous devons éviter les complications… Si Jagang apprend que nous sommes passées par ici, ce sera une catastrophe ! Il nous faut rejoindre Tovi et récupérer la boîte. Dois-je vous rappeler l’importance de l’enjeu ? (Avant de continuer, Ulicia dévisagea ses deux compagnes.) Aucun témoin ne doit rapporter à quiconque que nous étions ici… Oui, personne ne doit savoir que nous sommes à la recherche d’une des boîtes…

Kahlan comprit aussitôt où voulait en venir sœur Ulicia.

— Par pitié, dit-elle en se redressant tant bien que mal sur les bras, ce n’est qu’une enfant… Elle ne dira rien qui puisse vous nuire…

— Ton « enfant » sait que Tovi était ici et qu’elle avait une boîte avec elle. (Ulicia plissa le front, l’air dégoûtée.) Elle sait aussi que nous cherchons Tovi…

Kahlan s’efforça de parler d’une voix assurée et forte.

— Elle n’est pas dangereuse pour vous… Une Sœur de l’Obscurité n’a rien à craindre d’une petite fille.

Ulicia jeta un rapide coup d’œil à l’enfant.

— Pour ne rien arranger, elle sait où nous allons…

Ulicia regarda Kahlan dans les yeux. Sans se retourner vers sa victime, elle lança le bras dans son dos et enfonça son dacra dans le ventre de la pauvre petite, qui cria de douleur et de surprise.

Les yeux toujours plongés dans ceux de sa prisonnière, Ulicia eut un sourire démoniaque. Exactement celui qui devait s’afficher sur le visage du Gardien du royaume des morts, lorsqu’il songeait à ses sinistres exploits.

— Je ne laisserai aucun indice, dit simplement Ulicia.

La lumière de la vie s’éteignit d’un coup dans les yeux de l’enfant. Soudain inerte, elle s’écroula sur le plancher telle une marionnette privée de ses fils.

Son regard vide se riva sur Kahlan – une façon, sans doute, de lui reprocher d’avoir manqué à sa parole.

« Je te défendrai… »

Un terrible mensonge…

Folle de rage, Kahlan martela le plancher de coups de poing.

Puis elle hurla de douleur, car une main invisible venait de la soulever dans les airs pour la plaquer contre un mur. Et au lieu de retomber, comme l’aurait voulu la logique, elle resta épinglée à sa cloison tel un papillon piqué sur une planche de liège.

Une fois encore, elle ne pouvait plus respirer. À distance, une des sœurs lui comprimait la trachée-artère. Terrorisée à l’idée de mourir étouffée, elle porta les mains au collier de fer qui lui serrait le cou.

Ulicia approcha.

— Tu as de la chance aujourd’hui, dit-elle, son nez à moins d’un pouce de celui de Kahlan. Pour l’instant, nous sommes trop pressées pour te punir comme il conviendrait. Mais tu ne perds rien pour attendre, ne te fais surtout pas d’illusions.

— Oui, sœur Ulicia, parvint à souffler Kahlan.

Toute autre réponse aggraverait simplement son cas, elle le savait.

— Je suppose que tu es trop bête pour comprendre combien tu es insignifiante comparée à nous. Quand nous aurons le temps de te donner une bonne leçon, tu assimileras peut-être enfin que résister ne sert à rien.

Même si elle devinait qu’un calvaire l’attendait, Kahlan ne regrettait pas son comportement. En revanche, elle déplorait de ne pas avoir défendu la fillette, comme elle le lui avait promis.

Le jour où elle avait volé les boîtes, dans le palais du seigneur Rahl, Kahlan avait dû laisser derrière elle son bien le plus précieux : la statuette d’une femme qui semblait lancer un défi à l’Univers tout entier.

En échange, Kahlan avait emporté avec elle une force qu’elle ne se connaissait pas. Debout sur la pelouse du Jardin de la Vie, alors qu’elle regardait sa chère statue, elle s’était juré de retrouver un jour sa liberté et son identité.

Pour y parvenir, elle devrait inlassablement combattre sous l’étendard de la vie – et cela impliquait de défendre bec et ongles une petite fille qu’elle ne connaissait pas une heure auparavant.

— Allons-y, grogna Ulicia en se dirigeant vers la porte.

La main magique lâcha Kahlan, dont les bottes reprirent bruyamment contact avec le sol.

Tombant à genoux, elle voulut masser sa gorge douloureuse, mais ses doigts rencontrèrent l’affreux collier qui permettait aux sœurs de la contrôler à distance.

— En route ! ordonna Cecilia d’un ton si menaçant que la prisonnière se leva d’un bond.

Jetant un dernier coup d’œil derrière elle, Kahlan vit que le regard mort de la fillette continuait à la suivre…

Chapitre 3

Richard repoussa en arrière son lourd fauteuil de bois dont les pieds grincèrent sinistrement sur le sol de pierre. Puis il se leva d’un bond, les doigts reposant sur le bord de la table où l’ouvrage qu’il consultait resta grand ouvert sous la pâle lumière du réflecteur en argent.

Quelque chose n’allait pas avec l’air…

Pas à cause d’une odeur, ni d’une augmentation de la température ni de l’humidité ambiante, même si la nuit était chaude et étouffante. C’était l’air lui-même qui avait un problème. Quelque chose clochait terriblement.

Richard aurait été bien en peine de dire pourquoi il avait une idée pareille. Qu’est-ce qui pouvait le faire penser que l’air n’était pas comme il aurait fallu ? Comme il n’y avait aucune fenêtre dans la petite salle de lecture, il ignorait quel temps il faisait dehors. Clair, orageux, venteux ? On était très tard dans la nuit, voilà tout ce qu’il savait.

Derrière lui, Cara s’était également levée du confortable fauteuil en cuir dans lequel elle travaillait aussi.

Elle attendait en silence, prête à tout.

Richard lui avait demandé de lire plusieurs ouvrages historiques. Tout ce qui était contemporain du grimoire intitulé La Chaîne de Flammes pouvait se révéler utile, et la Mord-Sith ne s’était pas plainte de cette « corvée ». Cela dit, elle protestait rarement, disposée à tout faire tant que ça ne l’empêchait pas de protéger son seigneur. Puisqu’elle pouvait se livrer aux recherches en compagnie de Richard, être promue documentaliste ne la dérangeait pas.

Une autre Mord-Sith, Berdine, pouvait déchiffrer le haut d’haran, et elle avait grandement contribué à la traduction de quelques ouvrages rares et importants. Mais pour l’heure, elle était très loin de là, au Palais du Peuple, et Cara la remplaçait plutôt brillamment.

Sous l’œil attentif de sa garde du corps, le Sourcier regarda autour de lui, sondant les murs lambrissés. Son regard passa très vite sur les diverses étagères lestées d’objets décoratifs. De petites boîtes laquées aux incrustations en argent, des statuettes de danseurs taillées dans de l’ivoire ou de l’os, des pierres précieuses nichées dans des écrins tendus de velours, toute une collection de vases ornementaux…

— Seigneur Rahl, demanda Cara, il y a un problème ?

— Oui, répondit Richard en jetant un coup d’œil derrière lui. C’est l’air… L’air ne va pas…

Voyant l’expression à la fois perplexe et inquiète de Cara, il mesura à quel point sa déclaration pouvait être saugrenue.

Pour Cara, cependant, les choses étaient d’une grande simplicité : si le seigneur Rahl parlait d’un problème, il y en avait un, et sa vie risquait d’être menacée.

D’un mouvement du poignet, la Mord-Sith propulsa son Agiel dans le creux de sa paume. Serrant fermement son arme magique, elle pivota sur elle-même, scrutant les ombres comme si un monstre pouvait à tout moment en jaillir.

— La bête ? demanda-t-elle.

Richard n’avait pas encore pensé à cette éventualité. Le monstre créé par les Sœurs de l’Obscurité captives de Jagang était une menace permanente. Dans un passé récent, il s’était plusieurs fois matérialisé en un clin d’œil, comme s’il sortait de nulle part.

Ou de l’air lui-même…

Hélas, Richard ne parvenait pas à définir précisément la menace. Pourtant, il aurait dû mettre le doigt dessus, lui semblait-il. Le phénomène lui était familier – du genre qu’on reconnaissait, normalement.

Sauf si son imagination lui jouait un tour.

— Non, dit-il, je doute que ce soit la bête… Ce n’est pas ce type de… bizarrerie…

— Seigneur Rahl, après toute la fatigue accumulée, vous venez de passer une bonne partie de la nuit à lire. Vous êtes peut-être épuisé, tout simplement…

À certains moments, Richard se réveillait en sursaut quelques secondes après s’être assoupi, et il en restait désorienté et confus, comme sonné par les abominables cauchemars dont il ne parvenait jamais à se souvenir, une fois lucide. Mais là, c’était différent. La sensation n’avait rien à voir et il aurait juré ne pas avoir somnolé. Si fatigué qu’il fût, il était bien trop anxieux pour dormir.

La veille, il avait enfin réussi à convaincre ses compagnons que Kahlan existait bel et bien. Non, elle n’était pas le produit de son imagination, une bienveillante illusion censée adoucir ses derniers instants, alors qu’il agonisait d’une blessure…

Désormais, Richard pouvait compter sur l’aide de ses amis. Bien entendu, cela le rendait encore plus impatient de retrouver son épouse. Maintenant qu’il avait reconstitué une partie du puzzle, comment aurait-il pu perdre son temps à se reposer ?

En interrogeant Tovi, peu avant qu’elle meure, Nicci avait découvert comment quatre Sœurs de l’Obscurité – Ulicia, Armina, Cecilia et Tovi, justement – avaient jeté un sortilège nommé la Chaîne de Flammes. Grâce au pouvoir contenu dans un antique grimoire, un fléau s’était répandu partout : le souvenir de Kahlan s’était effacé de toutes les mémoires, à part celle de Richard.

L’Épée de Vérité avait garanti l’intégrité de la mémoire du Sourcier. Hélas, au cours de sa quête, il avait dû se dessaisir de l’arme magique.

Le sort d’oubli était une création des sorciers de l’ancien temps, désireux de passer inaperçus dans les rangs de l’ennemi. Utilisant la Magie Soustractive pour altérer la mémoire des autres, ils étaient parvenus à définir très précisément les « cibles » de la « disparition mémorielle ». Victimes d’une extraction quasi chirurgicale, les gens restructuraient spontanément leurs souvenirs pour boucher les trous consécutifs à l’opération.

C’était bel et bon, mais les antiques sorciers, tout bien pesé, avaient conclu que de telles « neutralisations » risquaient de produire une chaîne d’événements de plus en plus incontrôlables. Selon certains théoriciens, le phénomène, qui se répandait un peu comme un incendie de savane, risquait de détruire le monde des vivants. Bien entendu, le projet Chaîne de Flammes en était resté au stade théorique.

Les quatre Sœurs de l’Obscurité avaient osé l’impensable : lancer le sort, avec Kahlan pour cible. Détruire le monde des vivants ne les gênait pas. Normal, puisque c’était leur objectif suprême…

Maintenant qu’il avait convaincu Nicci, Zedd, Cara, Nathan et Anna qu’il n’était pas fou, le Sourcier ne pouvait plus gaspiller son temps à dormir.

Pour trouver Kahlan, il avait besoin d’aide, et celle de ses amis lui était enfin acquise.

Sa femme représentait tout pour lui. Dès leur rencontre, son extraordinaire intelligence l’avait fasciné. Le souvenir de ses yeux verts, de son sourire et du contact de ses mains le hantait. À chaque minute, il se demandait s’il n’aurait pas pu faire plus pour la retrouver. Menait-il le combat avec assez d’énergie ? Ne baissait-il pas parfois les bras trop vite ?

Alors que tout le monde avait oublié Kahlan, Richard ne pensait qu’à elle. En un sens, il était son unique lien avec le monde. S’il cessait de la garder vivante dans son esprit, ne risquait-elle pas de disparaître pour de bon ?

Certes, mais pour la sauver, il devait se concentrer parfois sur d’autres sujets, quitte à la repousser au second plan. Si difficile que ce fût, il n’y avait pas d’autres solutions.

— Toi, tu ne sens rien d’étrange ? demanda Richard à Cara.

— Nous sommes dans la Forteresse du Sorcier, seigneur. Tout est étrange, ici. J’en ai la chair de poule en permanence.

— D’accord, mais ce n’est pas plus grave, en ce moment ?

Pensive, la Mord-Sith lissa d’une main la natte blonde qui pendait sur son épaule.

— Non…

— Suis-moi, dit soudain Richard en s’emparant d’une lampe.

Il sortit de la petite salle et remonta un long couloir au sol couvert d’une multitude de tapis. On avait l’impression que cet endroit servait d’entrepôt dès que quelqu’un ne savait plus où ranger les tapis surnuméraires. Si les pièces du dessus étaient des plus classiques, aussi bien en ce qui concernait les motifs que les couleurs, celles qu’on apercevait tout en bas des piles arboraient des teintes criardes qui blessaient l’œil.

Esthétiques ou non, les tapis étouffaient les pas de Richard. Avec ses longues jambes, Cara n’avait aucune difficulté à suivre son maître tandis qu’il passait devant une enfilade de portes ouvertes donnant sur des pièces obscures.

Des bibliothèques, pour la plupart… Quelques rares pièces, joliment décorées, n’avaient aucun usage, sinon conduire à d’autres salles tout aussi inutiles. La Forteresse du Sorcier était un fantastique labyrinthe. À ce titre, il lui fallait ses impasses et ses chemins conçus pour tourner en rond.

À une intersection, Richard s’engagea dans un couloir, sur sa droite, dont les murs plâtrés ornés de moulures géométriques étaient passés au fil des siècles d’un blanc éclatant à un jaune presque doré.

Dès qu’ils croisèrent un grand escalier de marbre, le Sourcier entreprit de le descendre au pas de charge.

— Où allons-nous ? demanda Cara.

À l’évidence, la question prit son seigneur au dépourvu.

— Je n’en sais rien…

Le regard de la Mord-Sith s’assombrit.

— Vous avez l’intention de fouiller un complexe qui compte des milliers de salles ? Au hasard, alors que j’ai vu plus d’une montagne qui se sentirait toute petite comparée à la Forteresse du Sorcier ?

— Le problème est dans l’air, alors, je le suis à la trace…

— Vous pistez l’air ? demanda Cara, peu convaincue. Vous n’utilisez pas la magie, en ce moment, pas vrai ?

— Cara, tu sais mieux que personne que je ne contrôle pas mon don. Même si je le voulais, je serais incapable de jeter un sort.

De toute façon, il n’en était pas question. S’il recourait à la magie, la bête risquait de le repérer, et il n’avait aucune envie que ça arrive. Toujours inquiète, la Mord-Sith redoutait qu’il brave le danger une fois de trop. Mais lorsqu’il était question de la bête, ça ne risquait pas d’arriver…

Se concentrant sur le présent, Richard tenta de déterminer ce qui n’allait pas avec l’air. Cette fois, il cerna un peu mieux la question. C’était un peu comme pendant un orage – une sensation de tension et de menace imminente.

Au pied de l’escalier, qui était devenu progressivement plus étroit, le Sourcier et la Mord-Sith déboulèrent dans un couloir sans ornements et aux murs de pierre brute.

Après avoir passé plusieurs intersections, Richard baissa les yeux sur un escalier en colimaçon qui s’enfonçait dans le sol. Dès qu’il se fut décidé à l’emprunter, Cara lui emboîta le pas.

Au pied de ce second escalier, le Sourcier et sa garde du corps traversèrent un étroit couloir à la voûte étayée par des planches de chêne, puis ils débouchèrent dans une salle ronde d’où partaient une infinité de couloirs à l’entrée flanquée de majestueuses colonnes.

Faisant le tour de la pièce, Richard s’arrêta devant chaque passage et l’éclaira avec sa lanterne. S’il n’était jamais venu dans cette salle, il n’eut aucun mal à déterminer que Cara et lui se trouvaient dans une section de la forteresse radicalement… différente. Le genre de différence, justement, qui devait donner la chair de poule à Cara.

Un des couloirs descendait plus abruptement que les autres. En fait, c’était une rampe… Mais pourquoi ne pas avoir opté pour un escalier ? Dans le complexe, il y en avait des centaines de styles différents, comme si les architectes avaient eu une passion pour les marches.

— Par là, dit Richard à Cara avant de passer entre les colonnes.

La rampe semblait vouloir descendre jusqu’au cœur même de la terre. Après une petite éternité, elle consentit pourtant à déboucher dans un couloir large d’une dizaine de pieds et haut d’à peine sept.

Sur la gauche, une muraille rocheuse naturelle indiquait que ce passage avait été taillé dans les entrailles de la montagne. Sur la droite, d’énormes blocs de pierre formaient un mur solide mais rudimentaire.

Là encore, la Mord-Sith et son seigneur traversèrent une monotone succession de salles. Avec une lanterne pour seule source de lumière, ils ne distinguèrent pas grand-chose du décor.

Richard comprit soudain pourquoi il s’était alarmé. L’air avait l’étrange « consistance » qui marquait la présence, à courte distance, de pratiquantes de la magie particulièrement puissantes.

Il avait eu cette sensation en présence de ses « formatrices », les sœurs Cecilia, Armina et Merissa. Mais surtout, il devait l’admettre, lorsque Nicci était près de lui. Parfois, l’air menaçait de s’embraser autour d’elle, tant elle avait de pouvoir… Mais jusque-là, le phénomène avait toujours été lié à la notion de proximité. C’était bien la première fois qu’il le percevait de loin.

Avant même de voir la lumière qui sourdait d’une des salles, Richard reconnut la qualité explosive de son air. On eût dit que des étincelles s’apprêtaient à jaillir dans le couloir.

L’immense double porte était ouverte, donnant accès à une bibliothèque chichement éclairée.

L’endroit qu’il cherchait, Richard en aurait mis sa tête à couper…

S’arrêtant sur le seuil de la pièce, il regarda à l’intérieur, les yeux ronds de surprise.

Une lumière vacillante comme celle d’un orage jaillissait d’une dizaine de hautes fenêtres en arceau. Alors que ces ouvertures occupaient tout le mur du fond, les autres étaient tapissés d’étagères lestées de livres et d’objets mystérieux.

Des tentures de velours à franges de fil d’or protégeaient ces fenêtres. Pour l’heure, elles étaient tirées, laissant admirer des vitraux multicolores. Très épais, les petits carrés de verre qui composaient ces mosaïques paraissaient s’embraser chaque fois que la lueur d’un éclair les transperçait.

Tout autour de la pièce, des lanternes munies de déflecteurs fournissaient une lumière suffisante pour qu’on puisse lire les innombrables livres posés sur des lutrins ou des tables.

À y regarder de plus près, les rayonnages ne contenaient pas tant de livres que ça. En revanche, l’exposition d’objets était impressionnante.

Des carrés de tissu étincelant soigneusement pliés, d’énigmatiques spirales de fer, des fioles en verre émeraude, d’incompréhensibles assemblages de baguettes de bois, d’impressionnantes piles d’étuis à parchemin, d’antiques ossements, des crocs démesurés qui ne semblaient pas pouvoir appartenir à une créature réelle…

Un incroyable inventaire d’artefacts aussi mystérieux qu’apparemment inutiles…

Avec l’orage, la lumière fragmentée qui jaillissait des fenêtres laissait penser que la fin du monde ne tarderait plus.

— Zedd, que fiches-tu donc ? demanda Richard.

— Seigneur Rahl, souffla Cara, j’ai peur que votre grand-père ait perdu la raison.

Le vieux sorcier jeta un rapide coup d’œil aux deux importuns. Avec ses cheveux blancs en bataille et la tunique beaucoup trop grande qui lui conférait des allures d’épouvantail, il présentait un tableau des plus inquiétants, force était de l’admettre.

— Mon garçon, nous sommes un peu occupés, pour l’instant…

Au centre de la pièce, Nicci lévitait au-dessus d’une grande table. N’en croyant pas ses yeux, Richard battit des paupières, mais l’image resta telle qu’il l’avait découverte.

Les pieds de son amie surplombaient la table de dix bons pouces. Comme paralysée en plein vol, Nicci ne bougeait pas un cil.

Si stupéfiante que fût cette scène, ce n’était pas la composante la plus choquante. Sur le plateau de la table, quelqu’un avait dessiné une Grâce. Le symbole magique n’avait rien d’effrayant en soi… sauf quand on l’avait tracé avec du sang !

Comme un rideau enveloppant Nicci, des lignes immobiles lévitaient au-dessus de la Grâce.

Pour avoir souvent vu des sorciers ou des magiciennes dessiner un sortilège, Richard ne pouvait pas douter un instant de ce qu’il avait sous les yeux. Mais il n’avait jamais rien aperçu qui ressemblât de près ou de loin à ce labyrinthe volant.

Un sortilège complexe dessiné en trois dimensions et capable de violer la loi de la gravitation universelle.

Incroyable !

Au centre de cette structure géométrique, Nicci lévitait majestueusement, ses traits délicats aussi figés que ceux d’une statue.

Elle avait un bras levé, et les doigts de son autre main, qui pendait contre son flanc, étaient largement écartés. Ses pieds, remarqua enfin Richard, ne flottaient pas au même niveau mais à quelques pouces d’écart, comme si elle avait été pétrifiée au milieu d’un saut.

Sa crinière blonde lévitait un peu au-dessus de ses épaules. À croire que… Oui, c’était ça… On eût dit que ses cheveux s’étaient soulevés tandis qu’elle sautait, se figeant alors qu’ils avaient commencé à redescendre vers leur position naturelle.

Ultime mais terrible détail, Nicci semblait plus morte que vive.

Chapitre 5

La tête inclinée, Richard continua à étudier le construct. Au niveau du ventre de Nicci, des dizaines de lignes venant de toutes les directions se rejoignaient comme si elles étaient attirées par un aimant.

Dans la tête du Sourcier, les choses se précisaient. Toute la toile prenait un sens, et il commençait même à comprendre la fonction de chaque ligne.

— Il manque une structure de soutien, dit-il en tendant un index sur sa gauche. Une ligne devrait naître de cette intersection, là, et venir se terminer juste au-dessous du coude de Nicci…

Concentré sur le motif géométrique, Richard se parlait tout seul, comme s’il n’avait plus conscience de la présence des autres.

— Tu ne peux pas savoir ça ! s’écria Anna, l’arrachant à sa transe.

Le scepticisme de la vieille dame ne découragea pas le Sourcier.

— Si quelqu’un vous montre un cercle, et qu’il est aplati, vous voyez que quelque chose cloche, pas vrai ? Sachant à quoi devrait ressembler un rond, vous détectez l’erreur du premier coup d’œil.

— Richard, il n’est pas question de rond, ici ! Tu ignores la nature de ce que tu regardes ! (Sentant qu’elle s’échauffait, Anna inspira à fond pour se calmer.) Ne le prends pas mal, mais je veux te faire comprendre que le sujet est trop complexe pour toi. Zedd, Nathan et moi sommes des experts en magie, et nous n’avons même pas encore commencé à comprendre comment fonctionne le sort d’oubli. Pour l’instant, le construct est trop incomplet pour que nous y parvenions. Que pourrais-tu remarquer qui nous aurait échappé ? Allons, tu n’as pas la formation requise !

Sans se retourner vers Anna, Richard eut un geste nonchalant.

— Au diable la formation ! Le dessin est emblématique.

— Plaît-il ? demanda Nathan.

— Emblématique…, répéta distraitement Richard tandis qu’il étudiait l’intersection de deux faisceaux de lignes.

Identifier le « trait » principal n’était pas un jeu d’enfant.

— Mais encore ? insista Zedd, devinant que son petit-fils n’avait pas l’intention de développer le sujet.

— Je comprends le langage des emblèmes – ou des symboles, si tu préfères… (Ayant trouvé la ligne principale, il remonta son tracé jusqu’à la source – oui, tout se tenait parfaitement.) Mais je t’en ai déjà parlé…

— Quand ?

— Lors d’un séjour chez le Peuple d’Adobe, avec Kahlan… Anna était également là.

Une fois analysé le tracé de la ligne principale, il fallait s’intéresser à celui des « branches secondaires », et isoler celle dont la courbe était ascendante.

— Mon garçon, j’ai peur que nous ayons oublié, avoua Zedd après qu’Anna eut secoué sombrement la tête. Encore un souvenir lié à Kahlan qui s’est effacé de nos mémoires. Maudites Sœurs de l’Obscurité !

Comme s’il n’avait rien entendu, le Sourcier brandit de nouveau un index en direction du coude droit de Nicci.

— Il manque une ligne, j’en suis sûr ! (Se tournant vers son grand-père, Richard vit que tous les regards étaient rivés sur lui.) Entre cet arc ascendant et ces triangles entrelacés, juste là, il devrait y avoir une ligne.

— Tu crois ? marmonna Zedd.

— Je suis affirmatif ! (Comment un sorcier, un prophète et une Sœur de la Lumière avaient-ils pu rater ça ? C’était aussi évident qu’une fausse note dans une chanson.) Il manque une ligne importante.

— Ben voyons ! railla Anna.

De plus en plus nerveux, Richard se passa une main sur les lèvres.

— Très importante, même !

— Richard, soupira Zedd, de quoi parles-tu ?

— Ce garçon ne peut pas savoir des choses de ce genre, grogna Anna, sa maigre réserve de patience épuisée.

— Mais regardez donc ! s’écria Richard. C’est un emblème ! Un symbole ! Une représentation !

Zedd se gratta pensivement la nuque, puis il tourna la tête vers une fenêtre. Dehors, la foudre venait de tomber très près de la forteresse, et le coup de tonnerre, d’une incroyable violence, avait fait trembler les murs pourtant épais du complexe.

— Et cet… emblème… te dit quelque chose, mon garçon ? demanda le vieux sorcier.

— Oui. C’est un peu comme la traduction d’une autre langue… Au fond, ça correspond très exactement à ce que vous essayez de faire en lançant ce sort de vérification. Ce construct représente en fait un concept – un peu comme une équation mathématique qui symbolise des attributs physiques. Par exemple, pensons à celle qui exprime le rapport entre la circonférence d’un cercle et son diamètre. En d’autres termes, le célèbre nombre pi. Eh bien, une forme emblématique peut être une variante de langage, exactement comme les mathématiques. Les deux sont en mesure de nous révéler des informations sur la nature des choses.

Zedd tenta de lisser ses cheveux blancs en bataille – une mission impossible, mais il ne semblait pas en avoir conscience.

— Si je comprends bien, les emblèmes sont à tes yeux une forme de langage.

— On peut formuler ainsi ma théorie. Songeons à la Grâce dessinée sous Nicci, par exemple. C’est ce que j’appelle une forme emblématique. Le cercle extérieur représente la lisière du royaume des morts, alors que le cercle intérieur définit les frontières du monde des vivants. Le carré qui sépare les deux cercles symbolise le voile, et l’étoile à huit branches, au centre du motif, représente la Lumière du Créateur. Les rayons qui jaillissent de ces huit pointes sont une image du don et de la manière dont il traverse le monde des vivants puis le voile pour aller se perdre dans l’infini du royaume des morts.

» La Grâce est une forme emblématique. Lorsqu’on la voit, c’est en fait face à un concept qu’on se trouve. Un concept dont on comprend le langage, si j’ose cette métaphore…

» Lors du lancement d’un sort, si le sorcier ou la magicienne dessine mal la Grâce – bref, se trompe dans sa façon de pratiquer le langage –, le résultat est différent de ce qu’on attendait, et il peut même se révéler catastrophique.

» Zedd, imagine qu’on te montre une Grâce amputée d’un des deux cercles ou affublée d’une étoile à neuf branches. Ne verrais-tu pas immédiatement qu’il y a un problème ? Un autre exemple : si le carré qui symbolise le voile était mal tracé, il risquerait, dans certaines circonstances, de se déchirer et de mettre en contact deux mondes par nature antithétiques.

» Voilà ce qu’est une forme emblématique. La personne qui la voit connaît et comprend le concept ainsi illustré. Elle sait à quoi doit ressembler la forme, et si une erreur est commise, elle la reconnaît immédiatement.

Dès que l’orage se calmait un peu, les éclairs cessant de zébrer le ciel, la bibliothèque sombrait dans une pénombre angoissante. À en juger par le bruit de plus en plus lointain du tonnerre, le mauvais temps semblait avoir migré vers la vallée que dominait le complexe.

Immobile comme une statue, Zedd étudiait son petit-fils avec autant de concentration, sinon plus, que pour analyser le construct magique.

— Mon garçon, dit-il, je n’ai jamais considéré les choses de ce point de vue, mais je reconnais que ta théorie se tient.

— Elle se tient même rudement bien, renchérit Nathan.

— Ne nous emballons quand même pas trop, grommela Anna.

Agacé par le scepticisme de la Dame Abbesse, Richard se tourna de nouveau vers le construct.

— Il y a une erreur, là, comme je le disais tout à l’heure.

Zedd tendit le cou pour mieux voir le réseau de lignes.

— Par pur intérêt scientifique, dit-il, postulons que tu as raison. Si ce que tu avances est exact, quelle est la signification de cette « erreur » ?

Alors qu’il faisait lentement le tour de la table, Richard sentit son cœur cogner comme un tambour. Un index tendu, il remonta très précisément l’itinéraire tortueux des principales lignes vertes. Grâce à ce travail de fourmi, le sens profond du construct finirait par lui apparaître.

Et bien entendu, il découvrit ce qu’il s’attendait à découvrir.

— Regardez cette structure très récemment apparue qui s’est développée autour d’un motif extrêmement ancien. Le dessin le plus jeune est beaucoup plus désordonné. Les lignes sont des variables, bien entendu, mais lorsqu’il s’agit d’une forme emblématique elles devraient plutôt être des constantes…

— Des variables et des constantes ? répéta Zedd, visiblement dépité.

À un moment, il avait sans doute cru saisir le discours de son petit-fils. Mais voilà qu’il devait de nouveau regarder en face sa propre ignorance. Le discours de Richard lui passait très largement au-dessus de la tête, voilà tout…

— Ce sont les variables qui posent des problèmes. Ce construct n’a rien d’emblématique. C’est une créature biologique, et il y a une très grande différence entre un symbole et un être vivant.

Avec un soupir, Nathan passa les deux mains dans sa magnifique chevelure blanche. Ouvrant la bouche pour parler, il se ravisa et tomba dans un mutisme qui ne lui ressemblait guère.

— C’est la représentation d’un sortilège ! s’écria Anna, rouge d’agacement. Un tel construct est… inerte. Il n’a rien de biologique.

— Toute la difficulté est là, dit Richard, ignorant la véhémence de la Dame Abbesse mais pas la pertinence de son argument. Les variables de ce type ne doivent pas affecter les données censées être des constantes. Ça reviendrait à une équation dans laquelle les nombres peuvent changer spontanément de valeur. Dans ce cas de figure, les mathématiques deviendraient tout simplement incontrôlables et inutiles. Les symboles algébriques peuvent varier, mais même dans cette éventualité, ils restent des variables relatives spécifiques. Les nombres, eux, sont constants. Il en va de même pour ce construct : les formes emblématiques doivent être constituées de constantes « inertes ». Un peu comme des opérations de base, par exemple les additions ou les soustractions. Une « variable interne » prive une forme emblématique de toute son intégrité.

— Je n’y comprends rien…, avoua Zedd.

Richard désigna la table.

— Vous avez dessiné la Grâce avec du sang. La Grâce est une constante, le sang une substance biologique. Pourquoi avez-vous procédé ainsi ?

— Pour que ça marche ! s’écria Anna. Il le fallait si nous voulions lancer un sort de vérification intérieure. C’est la bonne façon de faire. L’unique méthode, en quelque sorte.

— Exactement ! Vous avez délibérément introduit une variable contrôlée – le sang – dans ce qui est par nature une constante, à savoir la Grâce. Ne perdez pas de vue, cependant, que cette variable reste extérieure au construct lui-même. C’est donc un catalyseur.

» Selon moi, cette variable biologique permet au sort que vous avez jeté de fonctionner sans être influencé par la constante majeure – autrement dit, la Grâce. Vous saisissez ? Le sort de vérification bénéficie ainsi du pouvoir brut de la Grâce et d’une totale indépendance due au sang. Cela lui permet de se développer comme il convient afin de révéler sa véritable nature et son authentique objectif.

Zedd coula un regard en biais à Cara, qui haussa les épaules et lâcha :

— Inutile de m’interroger ! Quand il se lance dans un discours de ce genre, je hoche la tête, je souris… et j’attends qu’une catastrophe nous tombe dessus.

Le vieux sorcier grimaça, fit quelques pas en marmonnant puis se tourna vers son petit-fils :

— Je ne suis pas tout jeune, mon garçon, et pourtant, je n’ai jamais entendu une théorie pareille au sujet des toiles de vérification. Ton point de vue est… hum… vraiment très original. Le plus ennuyeux, c’est qu’il tient la route, d’une manière un peu… eh bien… perverse. Ne va pas croire que je souscrive à ta thèse, Richard ! Mais j’avoue qu’elle ébranle certaines de mes convictions.

— Si tu as raison, intervint Nathan, ça signifie que nous sommes depuis toujours de sales gosses qui jouent avec le feu.

— Comme tu dis, Nathan, grogna Anna, s’il a raison, et c’est loin d’être prouvé. Son bla-bla est un peu trop pompeux à mon goût.

Richard tourna la tête vers la femme pétrifiée dans l’air – un sujet d’expérience incapable pour le moment de défendre sa propre cause.

— Quel sang avez-vous utilisé pour dessiner la Grâce ? demanda-t-il.

— Celui de Nicci, répondit Nathan, comme elle l’a suggéré. Selon elle, c’était le bon protocole – et le seul moyen de réussir.

Richard se retourna.

— Nicci ? Le sang de Nicci ?

— On vient de te le dire, confirma Zedd.

— Vous avez créé une variable avec son sang… et vous l’avez placée à l’intérieur du construct ?

— Nicci affirmait que c’était le bon protocole, dit Anna. Une conviction confirmée par nos recherches antérieures sur le sujet et par notre réflexion commune.

— Je ne doute pas que ce soit judicieux, dans des circonstances normales. Puisque vous connaissiez tous la bonne méthode, il faut conclure que la corruption est très différente des problèmes ordinaires que peut connaître un sort de vérification. (Richard se passa une main dans les cheveux.) Nous sommes donc face à des difficultés hors du commun. Quelque chose d’inimaginable, en quelque sorte…

Zedd haussa les épaules.

— Tu crois qu’avoir placé Nicci dans le construct est dangereux ? Tout ça parce que nous avons dessiné la Grâce avec son sang ?

— Ce ne serait pas automatique si le sortilège que vous entendiez vérifier était… pur. Mais ce n’est pas le cas. Ce sort est contaminé par une variable biologique. Considérant la source de la variable de contrôle – à savoir, Nicci – j’ai peur que vous ayez fourni à la contamination toute la latitude dont elle avait besoin.

— Ce qui signifie, en clair ? demanda Nathan.

— Eh bien, ça revient à jeter de l’huile sur le feu, ni plus ni moins.

— Je crois que l’orage incite nos imaginations à s’emballer, lâcha froidement Anna.

— Quelle variable biologique peut contaminer une toile de vérification ? demanda Nathan.

Richard étudia de nouveau le construct, suivant le tracé des lignes jusqu’à l’endroit terrifiant où il en manquait une.

— Je n’en sais rien, finit-il par dire.

— Mon garçon, lança Zedd, tes idées sont très originales et fort stimulantes pour des théoriciens ! Je te l’accorde, et j’admets que les développer soit un moyen d’en découvrir plus sur le sujet qui nous intéresse. Cela dit, toutes tes assertions ne sont pas exactes. Certaines sont même des erreurs grossières.

— Sans blague ? Lesquelles ?

— Tu veux un exemple ? Les formes biologiques peuvent être également emblématiques. Nierais-tu qu’une feuille de chêne soit de nature biologique ? Et lui dénierais-tu toute possibilité d’être en même temps emblématique ? Autre chose : un serpent, par exemple, ne peut-il pas être représenté par un emblème ? Idem pour un arbre ou pour un être humain ?

Richard en cilla de surprise.

— Tu as raison… Je n’avais jamais considéré les choses ainsi, mais ce que tu dis est sensé.

Le Sourcier se tourna de nouveau vers le construct et regarda d’un œil nouveau la zone qu’il tenait pour contaminée. Se concentrant, il tenta de trouver une logique dans ces entrelacs de lignes. En vain.

Mais comment était-ce possible ? Si la délinéation avait des origines biologiques – pour Richard, c’était une certitude –, la représentation, selon la théorie pertinente de Zedd, devait comporter une indication quelconque de la source du problème. Mais le construct tout entier n’était qu’un réseau incompréhensible de lignes qui s’entrecroisaient anarchiquement.

Pas tout à fait, en réalité… Une petite partie de l’entrelacs de lignes vertes évoquait irrésistiblement du… liquide. Mais où était la logique ? Une autre partie semblait au contraire représenter l’exact opposé de l’eau.

Le feu. Oui, on eût dit l’image symbolique d’un incendie.

Et alors, où était la contradiction ? Un chêne pouvait être représenté par la forme emblématique d’une feuille, d’un gland ou d’un arbre entier. Pareillement, le construct pouvait être contaminé par plusieurs éléments.

Trois, pour être précis.

Maintenant qu’il savait que chercher, Richard vit chacun des éléments en question.

L’eau. Le feu. L’air.

Tous présents et intimement liés les uns aux autres.

— Par les esprits du bien…, soupira Richard. (Il se ressaisit malgré l’angoisse qui l’étreignait.) Il faut sortir Nicci de là !

— Richard, dit Nathan, elle est parfaitement…

— Sortez Nicci de là, bon sang !

— Richard, commença Anna.

— Je vous ai dit tout de suite qu’il y a une erreur !

— Bien sûr, et nous essayons de la corriger, donc…

— Vous ne comprenez pas ! (Richard désigna le construct scintillant.) Ce n’est pas une erreur banale. Nicci risque de mourir. Le sort n’est plus inerte, il mute, et il devient vivant !

— Vivant ? répéta Zedd, stupéfié. Comment peux-tu… ?

— Il faut sortir Nicci du construct ! Et le plus vite possible !

Chapitre 6

Même si elle ne pouvait ni bouger ni parler, Nicci entendait tout ce qui se disait dans la salle. Cependant, les voix lui semblaient venir de très loin, comme si le réseau de lignes vertes qui l’emprisonnait l’avait transférée dans un autre monde.

Écoutez Richard ! aurait-elle voulu crier.

Pétrifiée dans sa prison immatérielle, elle en était incapable. Pourtant, elle aurait donné dix ans de sa vie pour échapper aux mâchoires du piège mortel qui s’étaient refermées sur elle.

Jusque-là, Nicci n’avait jamais vraiment saisi le sens des mots « vérification intérieure ». Anna, Zedd et Nathan non plus, d’ailleurs. Nul ne pouvait imaginer une telle chose. Une fois le processus enclenché, l’ancienne Maîtresse de la Mort avait découvert qu’adopter cette perspective ne revenait pas simplement à appréhender une toile de vérification en détail et d’un point de vue intérieur. C’était ce qu’elle avait toujours cru, et ses trois « collègues » plus âgés partageaient cette vision des choses. En réalité, il s’agissait, pour la personne qui servait de cobaye, d’intérioriser le sortilège et de le vivre comme une partie d’elle-même.

Quand on s’en apercevait, il était trop tard pour faire marche arrière. Le sort activé agissait à l’intérieur de l’individu. Le construct qui l’entourait était en quelque sorte l’aura du pouvoir dont Nicci était investie. Au début, l’expérience avait confiné au mystique. Une révélation, au sens premier du terme.

Puis quelque chose avait mal tourné – très vite, pour être honnête. Une « vision » quasi religieuse d’une fantastique beauté s’était alors transformée en un atroce calvaire. Chaque ligne qui déchirait l’air avait à l’intérieur de Nicci une sorte de jumelle qui lui lacérait l’âme.

Au début, Nicci s’était vite avisée que le plaisir était un des vecteurs lui permettant de percevoir le déroulement du sortilège. Élément central lorsqu’il s’agissait pour un être d’adhérer profondément à la splendeur du monde et de sentir sa perfection, l’extase dévoilait dans toute sa gloire l’incroyable complexité de la toile magique. C’était un peu comme admirer un somptueux coucher de soleil, savourer une délicieuse préparation ou regarder dans les yeux un être aimé qui vous enveloppait d’amour.

Sur ce dernier point, l’ancienne Maîtresse de la Mort extrapolait, car elle n’avait jamais eu la chance d’être aimée…

Comme dans la vie, avait-elle très vite découvert, la douleur était le symptôme de dramatiques dysfonctionnements.

Si elle n’avait pas vécu l’expérience, Nicci n’aurait jamais supposé que cette méthode était jadis communément appliquée pour étudier le fonctionnement interne d’un sortilège. Dans le même ordre d’idées, elle n’aurait jamais soupçonné l’étendue et la profondeur de ce qu’un tel protocole pouvait révéler.

Enfin, elle n’aurait pas postulé que la plus infime « panne » ou erreur était une telle source de souffrance.

En possession de toutes ces données, aurait-elle insisté pour tenter l’aventure ? L’enjeu étant d’aider Richard, il y avait des chances que oui…

Mais pour l’heure, plus rien ne comptait à ses yeux que la souffrance. De sa vie elle n’avait jamais rien enduré de semblable – et pourtant, Jagang ne l’avait pas ménagée, à l’époque où elle combattait à ses côtés.

Aujourd’hui, une seule pensée occupait son esprit : cesser de souffrir. Et pour cela, elle devait échapper au construct. Car le mal qui le contaminait finirait par la tuer, elle en était certaine.

Richard avait repéré l’endroit où tout avait commencé à se déliter. Ayant mis le doigt sur le défaut originel, il avait compris – et clamé haut et fort – que le sortilège rongeait Nicci de l’intérieur. Elle sentait sa vie couler comme du sang, traverser le voile et se perdre dans l’immensité du cercle extérieur. La Grâce dessinée avec son fluide vital était devenue la forme emblématique de sa vie… et de sa mort.

Pour l’instant, Nicci était coincée entre deux mondes qui lui semblaient aussi irréels l’un que l’autre. Encore physiquement présente dans l’univers des vivants, elle glissait lentement mais inexorablement dans le royaume des morts.

À chaque seconde, l’univers où vivaient Richard et les autres perdait un peu plus de sa substance.

Fatiguée de lutter, Nicci était prête à se laisser sombrer dans la douce éternité du néant. N’importe quoi, à condition que son calvaire cesse…

Bien qu’elle n’eût aucun moyen de se manifester, elle voyait tout ce qui se passait dans la salle – pas avec ses yeux, mais avec son don. Malgré la douleur, elle s’émerveillait de cette formidable expérience. Cette façon de voir confinait à l’omniscience, car elle n’était plus limitée par de banales contingences physiques. Ses globes oculaires, si perfectionnés fussent-ils, ne lui auraient jamais permis de voir en même temps devant elle, derrière et sur les côtés…

Mortelle ou non, cette expérience était extraordinaire.

Derrière le réseau de lignes vertes – en un sens, les barreaux de la prison de Nicci –, Richard dévisageait les trois vieillards, l’air de plus en plus mécontent.

— Qu’est-ce qui vous arrive, bon sang ? Il faut la sortir de là, je n’ai pas été assez clair ?

Avant qu’Anna ait pu se lancer dans un sermon, Zedd lui fit signe de bien vouloir se taire. Une fois sûr qu’elle ne desserrerait pas les lèvres, le vieux sorcier se tourna vers son petit-fils.

Ensemble, ils étudièrent le construct.

Une nouvelle ligne s’était détachée d’une intersection et dessinait un motif inédit dans l’espace.

Du point de vue de Nicci, cette ligne était une aiguille à tricoter qui se frayait un chemin dans son corps et dans son âme, la poussant encore un peu plus vers le néant du royaume des morts.

La douleur n’avait qu’un aspect positif : elle tenait éveillée sa victime, l’empêchant d’opter pour une bienheureuse inconscience synonyme de capitulation sans conditions.

— Richard, dit Zedd, c’est impossible ! Le construct doit se développer. La toile de vérification génère un nombre inconnu de connexions qui révèlent peu à peu une multitude d’informations sur le sortilège cible. Une fois lancé, le protocole de vérification ne peut pas être interrompu. Et quand il est achevé, il se volatilise de son propre chef.

Le sorcier ne se trompait pas, Nicci en aurait attesté si elle l’avait pu.

— Combien de temps ? demanda Richard. (Il prit le vieil homme par le bras et le secoua comme un prunier.) Combien dure le processus ?

Zedd ouvrit les doigts de Richard et dégagea son bras.

— Nous n’avons jamais vu un sort de ce genre, fiston ! Si je devais risquer une estimation, je miserais sur un minimum de trois ou quatre heures. Le sort a commencé il y a environ une heure, et son développement semble plutôt lent.

Sur ce point, le sorcier se trompait mais, là encore, Nicci ne pouvait rien lui dire. Il ne lui restait plus trois ou quatre heures. Dans quelques minutes, le sortilège dévoyé lui aurait fait traverser le voile et elle serait déjà en train d’errer dans le royaume des morts.

Une étrange façon de mourir, pour une femme comme elle. Si inattendue – à la fois paisible et inutile. Tant qu’à faire, elle aurait aimé périr en servant Richard. Au moins, elle aurait rendu le dernier soupir avec une certaine fierté. Tirer sa révérence après avoir accompli quelque chose d’utile devait être un peu moins amer…

— Nicci ne résistera pas si longtemps, dit Richard. Nous devons la libérer sur-le-champ !

Malgré la douleur, Nicci eut un sourire intérieur. Quand il s’agissait de combattre la mort, Richard ne baissait jamais les bras.

— Mon garçon, dit Zedd, je ne vois pas comment tu peux savoir ça, mais je ne te contredirai pas. L’ennui, c’est qu’on ne peut pas interrompre un sort de vérification.

— Pourquoi donc ?

— Tu veux toute la vérité ? Je ne sais pas si c’est possible, en réalité, mais nous n’avons aucune idée de la méthode à employer. Le protocole de vérification, même extérieure, se dote de protections afin de ne pas être interrompu. Des gardes magiques, si tu préfères… Celles de ce construct sont cent fois plus complexes que les défenses classiques.

— Autant vouloir sauter d’un cheval qui galope en haut d’une crête, entre deux précipices, dit Nathan. Si on n’attend pas que la bête s’immobilise, c’est la mort assurée !

Richard recommença à étudier le construct.

Nicci se demanda s’il avait conscience de voir une simple projection de la tempête de pouvoir qui faisait rage en elle.

Alors qu’une autre ligne se détachait d’une intersection pour suivre un itinéraire tragiquement erroné, l’ancienne Maîtresse de la Mort sentit que sa fin ne tarderait plus. Un organe vital se déchirait de l’intérieur dans sa poitrine, et la douleur lui vrillait jusqu’à la moelle des os.

La pénombre envahissait peu à peu la bibliothèque. En réalité, c’était une obscurité venue d’un autre monde – celui où le chagrin et la douleur n’auraient plus de prise sur Nicci.

Elle devait se laisser dériver vers ce havre de paix.

Soudain, elle vit quelque chose dans les ombres de cet autre univers. Une image qui la fit reculer d’instinct, le « havre de paix » prenant tout à coup des allures de séjour infernal.

Tapie dans les ombres, une créature aux yeux rouges brillants, comme des boulets de charbon incandescents, regardait fixement Richard.

Nicci voulut crier un avertissement à son ami. En être incapable lui serra le cœur.

— Regardez, dit Richard en la désignant, une larme coule sur sa joue…

— Probablement parce qu’elle ne peut pas battre des paupières, dit Anna, toujours prompte à doucher les envolées lyriques d’autrui.

Les poings serrés de rage, Richard recommença à faire le tour de la table. Il devait comprendre le sens caché du construct.

— Il faut trouver un moyen de neutraliser le sortilège. C’est certainement possible…

— Mon garçon, dit Zedd en tapotant l’épaule de son petit-fils, si c’était possible, j’accéderais à ton désir… Mais je ne sais pas comment interrompre un sort de vérification !

» Cela posé, pourquoi est-ce si urgent ? Qu’est-ce qui t’inquiète, Sourcier ? As-tu idée de ce qui selon toi contamine le construct ?

Nicci se concentrait à présent sur la créature embusquée dans les ombres du royaume des morts. Dès que des éclairs illuminaient la salle, elle ne voyait plus les yeux de ce mystérieux ennemi. Seule la pénombre révélait sa présence.

Richard avait cessé de s’intéresser au construct pour observer attentivement sa prisonnière. Nicci aurait donné n’importe quoi pour le voir approcher d’un pas décidé et la libérer du piège qui la tuait de plus en plus vite. Hélas, cet exploit n’était pas à la portée du Sourcier, et elle le savait. Dans cette situation désespérée, Nicci aurait volontiers renoncé à sa vie en échange de quelques minutes dans les bras de Richard.

— Les Carillons, souffla soudain le Sourcier.

Anna écarquilla les yeux. Nathan, au contraire, soupira de soulagement, comme s’il était sûr, désormais, que son lointain descendant était victime de son imagination débordante.

— Les Carillons ? répéta Zedd. Richard, j’ai peur que tu sois dans l’erreur, cette fois. Les Carillons appartiennent au royaume des morts. Ils paieraient sans doute cher pour pénétrer dans le monde des vivants, mais ça leur est impossible. Ils sont piégés jusqu’à la fin des temps dans le domaine du Gardien.

— Zedd, inutile de me faire un dessin… Je sais tout des Carillons. Pour me sauver la vie, Kahlan a dû les libérer.

— Elle ne pouvait pas savoir comment faire ça, fiston !

— Tu te trompes, parce que Nathan le lui a dit. Il lui a également révélé leurs noms. En règle générale, il faut éviter de les prononcer, mais nous n’en sommes hélas plus là. Reechani, Sentrosi et Vasi. Les invoquer était le seul recours de Kahlan si elle ne voulait pas me perdre. C’était un acte désespéré.

Nathan en resta bouche bée, mais il ne contredit pas Richard, puisqu’il s’agissait d’un épisode de sa vie lié à Kahlan et donc effacé de sa mémoire…

Anna jeta un regard soupçonneux au prophète. Décidément, dès qu’il s’agissait de semer la pagaille, il était imbattable.

— Richard, dit Zedd, Kahlan a peut-être cru qu’elle invoquait les Carillons, mais je t’assure que ça ne pouvait pas être dans ses moyens magiques… De toute façon, si les Carillons arpentaient le monde, nous le saurions, tu peux me croire. Rassure-toi au moins sur un point : les Carillons sont toujours piégés dans le royaume des morts ?

— Pas toujours, mais de nouveau, parce que je les ai renvoyés chez le Gardien. Mais Kahlan a toujours soutenu qu’elle était responsable des graves dysfonctionnements de la magie dans notre monde. La « réaction en chaîne », ainsi que tu l’as toi-même qualifiée lors d’une conversation que tu as oubliée, est en cours et elle s’en prend à toutes les formes de magie.

— La réaction en chaîne ? Pour jongler avec des concepts pareils, tu as sûrement dû en parler avec moi…

Richard avait parfaitement raison, le vieux sorcier ne se souvenait plus de rien.

— Kahlan affirmait que le séjour des Carillons dans notre monde avait contaminé la magie. Elle disait aussi que les avoir renvoyés chez eux n’arrêterait pas l’épidémie. Je me suis toujours demandé si elle avait raison. Aujourd’hui, j’ai ma réponse…

Le Sourcier désigna la prison scintillante dans laquelle Nicci agonisait.

— Voici la preuve de ce que j’avance ! Je ne te montre pas les Carillons, mais les désastres qu’ils ont provoqués. Le monde entier est infecté, Zedd. Le sort d’oubli est défectueux lui aussi et il tuera Nicci si nous n’intervenons pas très vite.

Il faisait de plus en plus sombre, hors du construct, et la douleur brouillait la vision de l’ancienne Maîtresse de la Mort. Hélas, elle distinguait toujours les yeux rouges rivés sur Richard, dans la nappe d’obscurité surnaturelle qui envahissait la salle.

Le monstre attendait son heure, bien à l’abri dans une cachette imprenable nichée quelque part entre les deux mondes.

Le Sourcier ne saurait jamais ce qui l’avait frappé.

Et Nicci n’avait aucun moyen de le prévenir.

Elle sentit une nouvelle larme rouler sur sa joue.

Richard ne passa pas à côté de ce qu’il prit pour un autre appel au secours.

Entêté comme à son habitude, il suivit du bout d’un index la trajectoire des lignes principales, des « voies » secondaires et des diverses impasses du construct.

— Ce devrait être faisable, insista-t-il.

Visiblement furieuse, Anna parvenait à ne pas exploser. Nathan, lui, assistait à la scène avec l’impassibilité d’un gisant.

Zedd tira nerveusement sur les plis de sa tunique.

— Fichtre et foutre ! Richard, comment suis-je censé m’y prendre ? Le sort a généré ses propres défenses. N’oublie pas que ce construct est alimenté par les deux variantes de magie. Du coup, le pouvoir soustractif est naturellement intégré à son système de « sécurité ».

Richard dévisagea un moment son grand-père, qui était rouge comme une pivoine, puis il reprit son analyse du construct. Avec moult précautions, il passa une main entre deux lignes afin de toucher la robe noire de Nicci.

— Je ne t’abandonnerai pas, souffla-t-il à son amie.

Aucune parole n’avait jamais résonné si tendrement aux oreilles de l’ancienne Maîtresse de la Mort. Et tant pis si Richard mentait sans le savoir !

Lorsque les doigts du Sourcier touchèrent sa robe, Nicci eut l’impression que le construct venait de se doter d’épines dirigées vers l’intérieur. Si Richard l’avait poignardée au cœur, l’effet n’aurait pas été plus dévastateur. Luttant pour ne pas perdre connaissance, la magicienne se concentra sur les deux yeux incandescents, dans les ombres. Elle devait trouver un moyen de prévenir Richard.

Le Sourcier retira sa main en prenant garde à ne pas toucher les lignes. Aussitôt, le construct redevint « normal », si ce concept avait un sens, en ce domaine.

Dans son état normal, Nicci aurait soupiré de soulagement.

— Zedd, tu as vu la réaction du construct ? Les lignes qui s’orientaient vers l’intérieur, agressives comme des lames de couteau ?

— J’ai vu, oui, et ça me coupe le souffle.

— Ce n’est pas un phénomène normal ?

— Non, mon garçon.

— C’est bien ce que je pensais… Le construct devrait être inerte, mais la variable biologique qui le contamine l’a modifié dans ses structures mêmes.

— Quoi qu’il se passe, fit Zedd, soudain pensif, il paraît évident que ça affecte le fonctionnement du sortilège.

— Il y a encore plus grave, ajouta Richard. La contamination consécutive au séjour des Carillons dans notre monde est biologique, donc elle s’adapte en permanence à son environnement. C’est pour ça que toutes les formes de magie sont menacées, à présent. Le sort d’oubli va continuer à muter. Nous ne pouvons pas prédire son évolution, mais il paraît probable qu’il deviendra de plus en plus actif. Comme si la Chaîne de Flammes n’était pas déjà assez dangereuse comme ça ! J’ai peur que toutes les victimes du sortilège souffrent bientôt de troubles de mémoire qui ne concerneront plus seulement Kahlan.

— Qu’est-ce qui te fait croire ça ? demanda Zedd.

— Songez au nombre de souvenirs « collatéraux » qui se sont effacés de votre mémoire, à tous les trois. Il s’agit à la base d’une réaction en chaîne, et la contamination décuple ses effets déjà dévastateurs.

En d’autres termes, une catastrophe se préparait et elle dépasserait tout ce que Zedd et ses deux collègues avaient imaginé.

— Richard, demanda Anna entre ses dents serrées, où es-tu allé pêcher des âneries pareilles ?

— Silence, femme ! s’écria Zedd.

— Je comprends les formes emblématiques, répondit quand même Richard, et celle-ci est totalement en désordre.

Nathan tourna la tête vers une fenêtre brièvement illuminée par deux ou trois éclairs.

Quand leur lumière se fut dissipée, Nicci vit de nouveau les yeux rouges du monstre.

— Mon garçon, tu crois dur comme fer que quelque chose menace la vie de Nicci ? demanda Zedd.

— J’en suis certain ! Regarde cette divergence, juste devant nous. Un tel défaut serait mortel même sans le vide anormal qu’il y a juste à côté. Crois-moi, j’en sais sacrément long sur les représentations à forte morbidité connotée.

Zedd foudroya son petit-fils du regard.

— Je dois comprendre de quoi tu parles, mon garçon. Que veut dire ton charabia sur les « représentations à forte morbidité connotée » ?

— Je t’expliquerai plus tard… D’abord, il faut libérer Nicci.

— Richard, j’aimerais connaître un moyen, mais ce n’est pas le cas, comme je te l’ai déjà dit plusieurs fois. Si nous essayons d’extraire Nicci du construct avant l’extinction du sort de vérification, ça suffira à la tuer. C’est hélas une des rares certitudes qui me restent.

— Pourquoi cette issue mortelle ?

— Parce que la vie de Nicci est en quelque sorte… suspendue. N’as-tu pas remarqué qu’elle ne respire pas ? Pendant que le sortilège poursuit son enquête, le construct se charge de maintenir en vie le corps de ton amie. En un sens, elle est devenue… l’enfant… du sortilège. Arrache-la à sa prison, et tu la priveras de tout ce qui la garde en vie.

Nicci eut le sentiment que son cœur explosait. Contre toute logique, elle avait failli croire Richard, qui ne se décourageait jamais face à l’adversité. Mais là, il allait connaître la première défaite de sa carrière de « grand sorcier ».

La créature guettait toujours sa proie. Nicci distinguait maintenant sa silhouette, dans l’îlot d’ombre qui s’était formé près de grands rayonnages. On eût dit un homme transformé en un monstre aux muscles noueux et saillants. Quant à ses yeux, c’étaient ceux de la mort en personne.

C’était la bête qui traquait Richard pour le compte de l’empereur Jagang.

Nicci aurait fait n’importe quoi pour protéger son ami, mais elle ne parvenait même pas à bouger un cil. Chaque nouvelle ligne du construct l’enchaînait un peu plus à son destin – une plongée irréversible dans le puits de ténèbres du néant.

— Même s’il mute, dit Richard, réfléchissant tout haut, ce sortilège a encore besoin de « nutriments » pour soutenir sa croissance.

— Richard, répondit Zedd, un sort de vérification s’auto-génère. Même s’il mute, comme tu le prétends, il n’y a aucun moyen de lui « couper les vivres ».

— Si nous pouvions le neutraliser, murmura Richard, il relâcherait Nicci. Et tant que sa vie dépendrait du sortilège, nous la garderions dans le construct, tout bêtement…

Accablé, Zedd secoua la tête, se désolant que son petit-fils n’ait pas compris un mot de ce qu’il venait de lui dire.

Richard étudia une ultime fois le construct. Puis il leva une main et pinça entre le pouce et l’index une ligne qui jaillissait d’une intersection créée avant la zone de contamination.

La ligne cessa de briller.

— Par les esprits du bien ! s’exclama Nathan, soufflé.

Sous le regard magique de Nicci, le monstre fit un grand pas en avant.

La ligne qui s’était éteinte semblait avoir emporté avec elle un peu des forces vitales de Nicci. En même temps, si Richard ne se trompait pas, elle serait bientôt libre et aurait le temps de l’avertir du danger.

L’ancienne Maîtresse de la Mort se jura de tout faire pour s’accrocher à la vie.

Richard écarta les doigts, et la ligne se ralluma.

Nicci eut l’impression qu’on lui déchirait les entrailles avec une lame chauffée au rouge.

— Tu vois, Zedd ? lança le Sourcier.

Le vieil homme tendit une main pour imiter l’exploit de Richard. Poussant un petit cri, il fut contraint de la retirer et la secoua frénétiquement comme s’il s’était brûlé.

— Les défenses contiennent de la Magie Soustractive, rappela doctement Anna.

Le Premier Sorcier la foudroya du regard.

— Vous vous souvenez des champs de force, au Palais des Prophètes ? demanda Richard. Je les traversais sans difficulté, à l’époque…

— Ne m’en parle pas, soupira Anna, j’en ai encore des cauchemars !

Richard tendit de nouveau la main, visant la même ligne, qui s’éteignit de nouveau.

Le Sourcier s’intéressa à une autre intersection située avant la ligne devenue noire. Aussitôt, plusieurs rayons lumineux se ternirent. S’attaquant à une autre intersection, Richard continua sa minutieuse procédure de désactivation.

Les lignes éteintes tournaient autour de la prisonnière, créant de nouveaux croisements et une multitude de trajectoires trop complexes pour être retracées.

La ligne neutralisée avait en quelque sorte cessé d’exister et sa disparition provoquait une rupture dissonante dans la rythmique intérieure du construct.

Nicci s’émerveilla du processus qu’elle sentait engagé au plus profond de son être. La toile se démantelait, perdant sa logique et sa cohérence.

Sous le regard magique de Nicci, la salle sembla de nouveau très vivement éclairée. Mais ce n’était pas l’effet des éclairs, cette fois, la magicienne le savait.

Les yeux rouges brillaient d’avidité, à croire qu’ils avaient capté la fluctuation dans le flot éternel et immanent de pouvoir.

Les trois vieillards ne s’apercevaient-ils pas que Richard utilisait son don pour se jouer de tels champs de force ?

Étaient-ils aveugles, ces idiots ? Richard utilisait sa magie, attirant la bête hors du royaume des morts.

Dehors, d’authentiques éclairs zébraient le ciel et le tonnerre faisait un vacarme de fin du monde.

À cause de l’orage, et de la tempête qui se déchaînait maintenant à l’intérieur du construct, la lumière fluctuait sans cesse dans la salle. Sur toute sa longueur, le mur où s’ouvraient les fenêtres passait en un clin d’œil de l’obscurité la plus dense à une luminosité aveuglante.

Nicci avait l’impression que la foudre – naturelle ou magique – la frappait chaque fois de plein fouet. Comment pouvait-elle être encore en vie ?

Une seule explication possible : Richard désactivait le sort de vérification sans le détruire. À croire qu’il soufflait méthodiquement les flammes d’une interminable rangée de bougies.

De plus en plus vite, son assurance augmentant à chaque instant, le Sourcier continuait à dessiner ses curieuses arabesques le long du construct. Docilement, les lignes s’éteignaient puis se rétractaient comme si elles partaient en quête de la source d’où elles avaient jailli.

La bête était à demi sortie du royaume des morts. Luttant encore pour s’en extraire totalement, elle pliait et dépliait les bras pour s’accoutumer à son nouvel environnement. Lorsqu’elle ouvrait la gueule, ses énormes crocs brillaient sous la chiche lumière des lampes.

Tous les regards étant braqués sur le construct, personne ne s’avisa de l’intrusion.

Progressant de plus en plus vite, Richard éteignait maintenant les lignes par blocs de dix ou douze. Privé de tout ce qui le soutenait, et en partie dépouillé de son intégrité même, le construct se dissociait comme s’il allait s’effondrer de l’intérieur, à la manière d’une maison rongée par une colonie de termites.

Soudain, la toile de vérification se volatilisa, comme si un magicien l’avait fait disparaître dans son chapeau.

Nicci sentit le réseau magique s’arracher littéralement à son corps.

Dès que les lignes encore scintillantes touchaient la Grâce, elles aussi se désintégraient. En quelques instants, il ne resta plus rien du construct et du sort de vérification intérieure.

Enfin libre, Nicci tomba brusquement sur la table. Ses jambes n’ayant pas la force de la soutenir, elle s’écroula et bascula de son perchoir.

Richard la rattrapa au vol, l’impact d’un tel poids inerte le forçant à poser un genou sur le sol. Serrant Nicci dans ses bras, il parvint à recouvrer son équilibre et épargna à son amie un rude contact avec le sol de pierre.

Dehors, les éclairs se déchaînaient, comme si les cieux pouvaient prendre feu.

Créature sans âme conçue pour accomplir une unique mission, l’ennemie mortelle de Richard émergea complètement du royaume des morts.

Aussitôt, elle se jeta sur la proie qui avait osé lui résister en plusieurs occasions.

C’était l’heure de la vengeance, délicieuse s’il en était…

Chapitre 7

Inerte entre les bras de Richard, Nicci se sentait aussi impuissante qu’un nouveau-né. Malgré tous ses efforts, elle ne parvenait pas à recouvrer assez de force pour prévenir le Sourcier que la bête de sang s’apprêtait à l’attaquer. Pour crier un avertissement, elle aurait volontiers utilisé son dernier souffle, si besoin était. Hélas, elle n’avait plus de souffle du tout.

Se jetant à la rencontre de la créature, Cara la percuta en pleine course et épargna à son seigneur une collision probablement mortelle. Les crocs du monstre se refermèrent dans le vide, mais ses griffes entaillèrent le dos de son épaule droite.

Grâce à l’intervention de Cara, la bête ne put suivre la trajectoire qu’elle avait prévue. Au lieu de percuter sa cible de plein fouet, elle la frôla et alla s’écraser contre un mur tapissé de rayonnages. Des livres, des ossements, des boîtes et d’autres artefacts volèrent dans les airs.

La bête se releva en grognant de rage. Quand elle se redressait de toute sa hauteur, elle dépassait Richard d’une bonne tête et ses épaules étaient deux fois plus larges. Sur ses muscles noueux, une chair parcheminée comme celle d’une momie semblait à tout moment devoir éclater sous la pression d’une ossature saillante.

Bien qu’elle ne fût pas vraiment vivante, cette créature se déplaçait et agissait comme si c’était le cas. Elle n’avait pas d’âme, et cette « lacune », Nicci le savait, la rendait plus dangereuse encore. Tirée du néant puis nourrie par le Han – un autre nom du don – de pratiquants de la magie, elle obéissait en permanence à la « feuille de route » imaginée pour elle par les Sœurs de l’Obscurité au service de Jagang.

Dès qu’elle eut récupéré de sa surprise, la bête se rua de nouveau sur Richard. Cara abattit son Agiel, mais l’arme magique n’eut aucun effet sur sa cible.

Simplement agacée qu’on se mêle de ses affaires, la créature se tourna vers la Mord-Sith et lui décocha à la volée une gifle qui l’envoya valser dans les airs.

Cara s’écrasa contre une bibliothèque qui se renversa sous l’impact. Mais contrairement au monstre un peu plus tôt, la Mord-Sith ne se releva pas d’un bond.

Alors que la foudre illuminait la salle, Zedd saisit cette occasion de viser et un éclair magique jaillit de sa main. Ce trait lumineux percuta le monstre à la poitrine. Bien que l’attaque fût assez violente pour foudroyer un éléphant, la bête de sang parut à peine dérangée, comme si un moustique venait de la piquer.

Après que Richard l’eut délicatement déposée sur le sol, afin d’affronter la menace, Nicci réussit enfin à reprendre son souffle. Alors que ses poumons consentaient à se remplir d’air, elle se redressa sur un coude et regarda autour d’elle.

Du sang coulait de l’épaule du Sourcier, formant un ruisselet le long de son bras. Se préparant à affronter la créature, il voulut dégainer son épée, mais il y avait un moment que l’arme ne pendait plus à son côté.

Ne se laissant pas arrêter par ce « détail », Richard dégaina le couteau qu’il portait dans un fourreau accroché à sa ceinture.

À l’instant où la bête arrivait sur lui, il abattit la lame et fit mouche. Déséquilibrée par le coup, la créature dérapa sur le sol de pierre et alla percuter une grande bibliothèque.

Sur l’épaule du monstre, un repli de chair desséchée pendait lugubrement. Avec sa précision coutumière, Richard avait rendu la monnaie de sa pièce au tueur de Jagang.

Mais il en fallait plus que ça pour décourager l’émissaire du royaume des morts. Se relevant dans la foulée, au prix d’un rétablissement digne d’un acrobate, la créature repartit à l’assaut.

Anna et Nathan la bombardèrent d’éclairs magiques. Mais les flammes surnaturelles explosèrent sur la peau du monstre sans l’embraser ni la traverser. Parfaitement indemne, la bête rugit de fureur.

Sa dérisoire lame brandie, Richard riva les yeux sur la masse de muscles, de crocs et de griffes qui fondait sur lui.

Une fraction de seconde avant l’impact, il s’écarta et, dès que le monstre l’eut légèrement dépassé, lança le bras sur le côté pour lui enfoncer son couteau dans la poitrine. Exécutée à la perfection, cette manœuvre aurait dû être décisive. Hélas, elle n’eut pas plus de résultat que toutes les précédentes.

Se retournant en pleine course, la bête saisit au vol le poignet de Richard. Comprenant qu’il serait perdu si le monstre l’immobilisait entre ses formidables bras, le Sourcier ne tenta pas de résister à l’élan que lui imprimait son adversaire. Les dents serrées sous l’effort, il se laissa entraîner puis mobilisa toute sa puissance pour retourner le bras du monstre dans son dos.

Nicci entendit des articulations craquer, puis elle reconnut le bruit sec d’un os qui se brise.

Loin d’être ralentie par sa blessure, la bête utilisa son bras brisé comme un fléau d’armes. Se baissant juste à temps, Richard évita une fois de plus les griffes acérées.

Sentant que le moment était propice, Zedd invoqua une boule de feu rugissant qui sembla impressionner jusqu’à la foudre qui continuait à se déchaîner derrière les fenêtres. Avec un hurlement à percer les tympans, le projectile magique traversa la salle, illuminant au passage les tables, les rayonnages et les visages hagards de tous les témoins de la scène.

Alerté par le bruit, le monstre tourna la tête… et eut un rictus de défi – une façon de se taper des poings sur la poitrine, à l’image de certains grands primates.

Nicci fut très surprise par cette réaction du monstre. Comment pouvait-on se moquer ainsi d’une boule de feu invoquée par un sorcier ? En principe, rien ne pouvait résister à cette arme dévastatrice. Enfin, il ne s’agissait pas de flammes banales, mais d’un brasier surnaturel qui carbonisait sa victime en un clin d’œil !

Une fraction de seconde avant que la boule de feu la percute et la réduise en cendres… la bête de sang se volatilisa.

Privée de cible, la boule de feu s’écrasa sur le sol puis explosa en un geyser de flammes qui se déversa comme une marée dévastatrice sur les tables et les bibliothèques. Même s’il était configuré pour détruire un ennemi bien précis, le feu magique pouvait tuer tous les occupants de la pièce.

Avant qu’une catastrophe se produise, Anna, Zedd et Nathan invoquèrent plusieurs toiles protectrices. Ensuite, tandis que le Premier Sorcier tentait de rappeler son pouvoir, ses deux collègues se chargèrent d’étouffer les véritables flammes afin qu’elles ne se propagent pas partout. Si les néophytes avaient souvent tendance à l’oublier, les experts savaient que le feu magique embrasait des objets qui devenaient tout aussi dangereux que lui et n’obéissaient pas aux contre-mesures et autres sorts de neutralisation.

Luttant d’arrache-pied, le prophète et la Dame Abbesse finirent par avoir raison des multiples foyers d’incendie.

Alors, Nicci vit la bête reprendre substance au sein d’un épais nuage de fumée noire.

La créature se matérialisait dans le dos de Zedd, exactement à l’endroit où Nicci l’avait vue franchir le voile pour envahir le monde des vivants.

L’ancienne Maîtresse de la Mort fut la seule à voir ce qui se passait. Depuis le début, elle soupçonnait que le monstre faisait d’incessants allers et retours entre le royaume des morts et le monde des vivants. Cette méthode lui permettait de traquer Richard sans se soucier de la distance qui les séparait. Programmée pour tuer le Sourcier, la bête ne renoncerait pas tant qu’elle n’aurait pas accompli sa mission.

Repérant à son tour le monstre – mais sans avoir vraiment compris comment il faisait pour se déplacer si vite –, Richard cria à Zedd de s’écarter de sa trajectoire.

Le vieux sorcier préféra invoquer un puissant bélier d’air dont la poussée suffit à dévier la course du monstre. Il s’en était fallu de peu, estima Nicci, mais la contre-mesure avait fonctionné.

Richard voulut profiter de l’occasion pour frapper son adversaire. Mais quand sa lame s’abattit, elle transperça uniquement le vide, car le monstre s’était une fois de plus désintégré.

Cette fois, il reprit substance à peine une seconde après avoir joué ce mauvais tour au Sourcier.

On aurait pu croire que la bête s’amusait avec ses adversaires, mais ce n’était pas du tout le cas, et Nicci au moins l’avait compris. Déterminée à tuer Richard, la créature recourait à toutes les armes et tactiques dont elle disposait. Même ses rugissements visaient à terroriser sa victime afin de pouvoir la frapper plus aisément.

Si elle avait pu éprouver des sentiments, y compris aussi primaux que la colère, la bête aurait immanquablement perdu un peu de son efficacité. En conséquence, les sœurs captives de Jagang l’avaient immunisée contre toutes les émotions. Incapable de haïr vraiment ou de vibrer de rage, le monstre de Jagang n’était qu’une machine à tuer impossible à arrêter.

En ayant terminé avec les flammes, Anna et Nathan unirent leurs efforts pour bombarder la créature de petites pointes d’acier assez dures et tranchantes pour transpercer le cuir d’un bœuf comme du beurre. Là encore, la bête opta pour la parade la plus simple : se volatiliser avant que les projectiles magiques aient pu faire mouche.

Zedd, Anna et Nathan n’étaient pas en mesure de vaincre voire de ralentir la bête. Mais qu’en était-il de Cara ? Rampant jusqu’à la Mord-Sith, Nicci vit qu’elle luttait pour ne pas perdre connaissance. Afin de l’aider, la magicienne lui posa une main sur le front et invoqua un filament de magie thérapeutique.

Aussitôt, Cara voulut se relever. Mais Nicci la saisit par le devant de son uniforme de cuir.

— Écoute-moi ! cria-t-elle. Si tu veux sauver Richard, il faut m’obéir. Tu ne peux rien contre ce monstre !

Rétive aux ordres par nature, et plus encore lorsqu’il s’agissait de protéger son seigneur, la Mord-Sith vit exclusivement la menace immédiate et passa aussitôt à l’action.

Alors que la créature fondait sur le Sourcier, Cara lui plongea carrément dans les jambes, l’envoyant valser dans les airs. Puis, sans lui laisser le temps de se relever, elle lui sauta sur le dos et lui plaqua son Agiel à la base du crâne.

Aucun être humain n’aurait survécu à cette attaque. La créature, elle, réussit à se redresser sur les genoux. Entêtée, la Mord-Sith lui abattit son Agiel sur la gorge.

Encore un coup mortel qui resta sans effet.

Avec sa main indemne, la créature s’empara de l’Agiel et l’écarta sans effort de sa gorge. Cara refusa de se laisser arracher l’arme – comme elle était attachée à son poignet, elle aurait risqué d’y perdre sa main – et elle encaissa un coup qui l’envoya de nouveau voler dans les airs puis s’écraser sur le sol.

Alors que tous les humains s’écartaient, tentant d’échapper à la mort, la créature inclina la tête en arrière et rugit. Les tympans agressés, Zedd et tous les autres grimacèrent de douleur.

L’orage ayant repris du poil de la bête, la lumière fragmentée qui jaillissait des fenêtres empêchait de voir clairement ce qui se passait.

Zedd, Nathan et Anna invoquèrent des boucliers d’air qui se dressèrent face à la créature, formant une barrière en principe infranchissable.

Le monstre la traversa sans y penser puis fonça vers les trois vieillards, les forçant à s’écarter à la hâte.

Le pouvoir des trois amis de Richard ne suffirait pas à vaincre la créature, Nicci le savait. Et elle ne voyait pas comment le Sourcier pouvait mieux réussir qu’eux.

Alors que ce combat sans espoir continuait, l’ancienne Maîtresse de la Mort saisit Cara par l’épaule et la tira plus près d’elle.

— Tu es prête à m’écouter, maintenant ? ou préfères-tu assister à la fin de Richard ?

Au bord de l’épuisement, la Mord-Sith trouva encore la force de foudroyer du regard son interlocutrice. Mais elle lui répondit cependant :

— Que voulez-vous que je fasse ?

— Tiens-toi prête à m’aider. En faisant très exactement ce que je te dis.

Dès que Cara eut acquiescé, Nicci remonta péniblement sur la table. Plaçant un pied au centre de la Grâce dessinée avec son propre sang, elle posa l’autre au-delà du cercle extérieur.

Pendant ce temps, Anna, Zedd et Nathan utilisaient tout leur arsenal contre la bête de sang. Des éclairs qui auraient pu couper de la pierre, des poings d’air aptes à tordre de l’acier, une grenaille invisible assez dure et dense pour pulvériser des os… Rien n’y faisait. Insensible à la plupart de ces armes, la créature les évitait en disparaissant lorsqu’elle s’estimait un tant soit peu en danger.

Bien entendu, elle se remontrait dès que la menace était écartée.

Pour la énième fois, elle plongea sur Richard avec la puissance et l’obstination d’un taureau de combat.

Le Sourcier esquiva l’assaut et en profita pour frapper son adversaire au passage. Visiblement, il avait l’intention de lui couper un bras. Hélas, se dit Nicci, même s’il réussissait, ça ne servirait pas à grand-chose.

Déchirée entre son désir d’intervenir et sa volonté de se fier à Nicci, Cara se tourna vers l’ancienne Maîtresse de la Mort :

— Alors, vous agissez, oui ou non ?

L’heure n’étant pas au dialogue, la magicienne se contenta de tendre un bras :

— Tu peux soulever ce chandelier ?

Cara suivit du regard la direction que lui indiquait Nicci. Le lourd bougeoir en fer forgé portait une vingtaine de bougies, toutes éteintes.

— Je pense, oui…

— Dans ce cas, utilise-le comme une lance et pousse la créature vers les fenêtres…

— Je veux bien, mais à quoi ça nous avancera ?

La bête attaqua de nouveau Richard, cherchant à le ceinturer pour lui broyer le thorax entre ses bras puissants.

Le Sourcier parvint une fois encore à éviter le pire. En esquivant, il décocha un formidable coup de pied à la tête de son adversaire – une contre-attaque magistrale qui eut aussi peu d’effet que toutes les précédentes.

— Fais ce que je te dis, Cara ! cria Nicci. Repousse le monstre vers les fenêtres et assure-toi que nos amis en restent le plus loin possible.

— Vous pensez que l’assommer avec ce chandelier suffira ?

— Non, mais ce n’est pas mon but… La bête ne s’attend pas à cette manœuvre, et c’est ça qui compte. Ton attaque devrait la déconcerter ou au moins l’inciter à la prudence. Dès qu’elle sera acculée contre le mur, jette-lui le chandelier dessus et cours vers le fond de la salle.

Les mâchoires serrées, Cara prit à peine le temps de réfléchir. En femme d’expérience, elle savait qu’il suffisait parfois d’une seconde d’hésitation pour provoquer une catastrophe.

Saisissant le lourd chandelier à deux mains, elle banda tous ses muscles et le souleva. Toutes les bougies tombèrent, roulant ensuite sans un bruit sur le sol de pierre.

Le chandelier était très lourd, Nicci n’en avait pas douté un instant. Mais avec sa musculature puissante – et dans son état de rage – Cara était en mesure de le soulever, et elle venait de le démontrer brillamment.

Oubliant momentanément la Mord-Sith, bien partie pour remplir sa mission, Nicci baissa les bras, les deux mains tendues vers la Grâce tracée avec son propre sang. Puis elle bannit de son esprit ses doutes et sa peur, afin de pouvoir plonger au plus profond d’elle-même, en quête de son Han.

Alors qu’elle était en contact avec la Grâce, cette manœuvre revenait à sauter dans un puits glacé rempli de pouvoir.

Refusant de penser au destin qui l’attendait – et auquel elle s’était elle-même condamnée –, l’ancienne Maîtresse de la Mort leva les mains et utilisa ce pouvoir pour ramener à la vie la toile de vérification. Concentrée comme jamais, elle entreprit de défaire minutieusement le travail de Richard. Réactivant toutes les connexions, elle fit appel aux deux facettes de la magie – la particularité fort rare de son pouvoir – pour réactiver le construct « interne » qu’elle était la seule à voir.

Soudain, les lignes scintillantes vertes réapparurent puis s’étendirent dans toutes les directions telles d’improbables lianes de lumière. En quelques secondes, le construct atteignit la hauteur des cuisses de Nicci.

Pendant ce temps, Cara aiguillonnait la bête avec son étrange lance. À chaque impact, la créature était contrainte de reculer. Très vive d’esprit, la Mord-Sith comprit que le rythme de ses coups était essentiel. Si elle parvenait à les doubler pratiquement dans l’instant, le monstre reculait encore, sans songer à esquiver ni à contre-attaquer. L’analyse de Nicci était pertinente : face à une tactique qui le déconcertait, le monstre optait pour la prudence.

Restait à savoir si Cara pouvait le repousser assez loin… et dans les délais requis.

Dehors, les éclairs zébraient le ciel nocturne et faisaient briller de mille feux les épais vitraux des fenêtres. Comparée à cette lumière-là, celle des lampes à huile ne servait plus à grand-chose.

Alors que les lignes vertes reconstituaient le construct autour de Nicci – le reflet d’un sort « interne » créé des milliers d’années plus tôt par des sorciers tombés dans l’oubli depuis des lustres –, la toile intérieure reprit vie dans le corps de Nicci et l’envahit plus rapidement que la première fois. Moins bien préparée qu’elle l’aurait cru, la magicienne perdit la vue plus vite qu’elle s’y attendait. Consciente qu’elle n’en serait bientôt plus capable, elle s’emplit les poumons d’air.

Sa vision magique prit le relais de ses yeux, lui permettant de distinguer alternativement ce qui se passait dans les deux mondes.

Au cœur du royaume des morts, des éclairs noirs faisaient une sorte de contrepoint à la foudre. Curieusement, ils étaient aussi aveuglants que leurs homologues réels.

À cheval entre deux univers, Nicci eut le sentiment d’être écartelée vive. Mais elle oublia la douleur et se concentra sur sa mission.

Son pouvoir seul ne suffirait pas à détruire la bête, elle le savait. Pour la tirer du néant, les Sœurs de l’Obscurité avaient recouru à une magie qui dépassait son imagination. Tout ce qu’elle invoquerait ferait long feu, exactement comme les armes pourtant puissantes utilisées par Zedd et ses deux compagnons. Pour remporter cette bataille, il faudrait beaucoup plus que de simples sortilèges.

À quelques pas du mur percé de fenêtres, la bête décida qu’elle avait assez reculé. Cara la harcelait toujours, mais elle ne cédait plus un pouce de terrain.

Visiblement, le chandelier devenait de plus en plus lourd pour la Mord-Sith. Mais quand Richard fit mine de voler à son secours, elle lui cria de rester à l’écart, comme les trois vieillards.

Fidèle à sa légende, le Sourcier n’envisagea même pas d’obéir. Se retournant, Cara l’aiguillonna si vivement avec son chandelier qu’il dut sauter en arrière. Une façon sans équivoque de prouver qu’elle ne plaisantait pas.

Mobilisant tout ce qui lui restait de force, Nicci leva les mains et se prépara à tenter l’impossible.

Trouver l’incidente sur la forme parabolique représentant l’équilibre entre le néant et la première étincelle de la Création.

Car elle n’avait pas besoin du pouvoir, mais de ce qui l’avait précédé.

Autour d’elle, les lignes vertes continuaient à tisser la toile qui l’emprisonnerait dans le sortilège.

Nicci tenta de respirer, mais ses muscles refusèrent de lui obéir. Pourtant, elle avait besoin d’une inspiration.

Une seule.

Lorsque le monde des vivants redevint clair devant sa vision magique, elle jeta tout ce qui lui restait d’énergie dans ce défi et parvint à aspirer un peu d’air.

— Maintenant, Cara ! cria-t-elle en l’expulsant de ses poumons.

Sans hésiter, la Mord-Sith lança le lourd chandelier sur la créature – qui le rattrapa au vol d’une seule main et le souleva triomphalement.

Derrière le monstre, de l’autre côté des fenêtres, la foudre déchirait les cieux.

Nicci attendit une accalmie. Lorsqu’elle se produisit, la pénombre envahissant de nouveau la salle, l’ancienne Maîtresse de la Mort n’invoqua pas son pouvoir… mais son antécédent.

Cette étrange invocation plongea la créature dans la terrible confusion de la virtualité… L’induction soudaine de la magie, mais sans effet ni conséquence…

À l’évidence, le monstre captait dans l’air une promesse non tenue… Une potentialité existait sans être vraiment réelle ni actuellement présente au monde.

Déconcertée, la bête cligna des yeux. Sans nul doute, elle se demandait si elle captait pour de bon quelque chose. Son conditionnement la poussait à agir, mais elle ignorait contre quoi elle devait lutter et ne savait pas comment s’y prendre.

Le pouvoir de Nicci ne lui ayant porté aucun coup, la créature sembla conclure que son adversaire avait échoué, lui laissant le champ libre. Comme s’il s’agissait d’un trophée, elle brandit le chandelier au-dessus de sa tête.

— Maintenant ! cria Zedd à Anna et Nathan. Pendant qu’elle est distraite !

Les trois vieillards avancèrent d’un pas décidé vers le monstre.

Ils allaient tout gâcher et Nicci ne pouvait rien faire pour les en empêcher.

Par bonheur, Cara s’en chargea. Pas du genre à se montrer sentimentale lorsqu’elle accomplissait son devoir, la Mord-Sith chargea les trois intrus comme un chien de berger décidé à remettre de l’ordre dans le troupeau. En reculant, le sorcier, le prophète et la Dame Abbesse protestèrent et exigèrent que Cara s’écarte de leur chemin.

Sans obtenir le moindre résultat…

De son point d’observation, au cœur d’une faille entre les mondes, Nicci suivait attentivement la scène. Elle ne pouvait plus rien faire pour Cara, qui devrait se débrouiller seule.

Dans le monde des vivants, qui semblait si lointain, Zedd tempêtait contre la Mord-Sith et tentait de lancer une contre-attaque. Le repoussant à grands coups d’épaule – en somme, la tactique qu’elle avait employée contre le monstre –, Cara menaçait de le faire tomber, l’empêchant du même coup de se concentrer sur une invocation offensive.

Dans l’univers obscur qui s’étendait au-delà de la vie, Nicci avait délibérément créé une zone où régnait une étrange variété de néant. Une bulle entre les mondes où les causes n’avaient pas de conséquences – en d’autres termes, un lieu où la face sombre de son pouvoir aurait dû se déchaîner, si elle n’avait pas tout aussi délibérément omis de l’alimenter en énergie.

Le temps lui-même semblait avoir suspendu son vol, en attente de ce qui devait être et qui n’adviendrait pourtant pas.

Autour de Nicci, la tension devenait palpable. De plus en plus vite, les lignes vertes restauraient la forme extérieure du sort de vérification. Bientôt, leur prisonnière serait plongée en animation suspendue, comme si elle hibernait.

L’erreur que Richard avait repérée la guettait comme une araignée tapie dans un coin de sa toile.

Nicci n’avait plus que quelques secondes pour agir. Ensuite, elle serait aussi impuissante qu’une statue.

Mais cette fois, elle ne subirait pas ce sort pour rien.

Dans les deux mondes, tout était prêt pour que le pouvoir de l’ancienne Maîtresse de la Mort se déchaîne. Mais elle contenait volontairement la force qui s’accumulait en elle.

La tension entre ce qui existait et ce qui n’existait pas encore – et ne se réaliserait jamais – devint insupportable.

En une fraction de seconde, la bulle de vide créée par Nicci entre les deux mondes et dans les deux – un néant où seule existait l’absence du pouvoir – fut remplie par l’incroyable énergie d’un formidable éclair qui fit exploser une des fenêtres en mille morceaux. Au même instant, dans le royaume des morts, le parfait jumeau de cet éclair jaillit du néant, déchira le voile et fondit sur la créature qui brandissait toujours stupidement le chandelier.

Deux lances de lumière, l’une claire et l’autre noire, destinées à achever ce que Nicci avait commencé sans être en mesure d’aller jusqu’au bout.

Cette fois, la bête ne s’échapperait nulle part, car les deux mondes lui étaient hostiles.

Des éclats de verre s’abattirent un peu partout dans la bibliothèque. Le coup de tonnerre qui ponctua l’éclair meurtrier fit trembler les murs pourtant épais de la forteresse. On eût dit que le soleil lui-même venait d’exploser, fracassant la fenêtre.

Autour de Nicci, les lignes vertes formaient à présent comme un suaire.

Grâce à sa vision magique, l’ancienne Maîtresse de la Mort vit se produire la jonction qu’elle avait œuvré à établir. Localisant la zone vide, autour de la bête, les deux éclairs venaient de la prendre pour cible.

L’explosion fut plus violente que tout ce que Nicci avait jamais vu dans sa vie. En créant un « antécédent » dans les deux mondes, la magicienne avait conféré aux éclairs jumeaux le pouvoir potentiel de deux univers.

La Magie Additive et sa parfaite opposée, la Magie Soustractive, s’étaient unies pour générer une seule et dévastatrice décharge. La puissance combinée de la création et de la destruction…

Retombant sous la coupe du sortilège, Nicci ne put fermer les yeux pour se protéger de la lueur aveuglante des deux éclairs – le blanc et le noir – qui venaient de frapper les deux extrémités du chandelier afin de se fondre l’un dans l’autre.

Le flot de pouvoir passa du chandelier à la créature qui le tenait.

Dans un vortex de lumière blanche, le monstre implosa, instantanément vaporisé par la chaleur de l’éclair et la violence du pouvoir concentrées dans la bulle de vide qu’avait créée Nicci.

Des trombes de pluie charriées par un vent de fin du monde s’engouffrèrent dans la salle à travers la fenêtre dévastée. Dehors, d’autres éclairs éventraient les amas de nuages aux reflets maladifs. À leur lueur, Zedd et les autres purent constater que la bête de sang n’était plus là.

Pour l’heure, au moins, elle avait disparu.

À travers sa prison de lignes vertes, Nicci vit que Richard courait vers elle.

Mais la bibliothèque semblait si loin…

Le monde des ténèbres se refermait sur elle et tout serait bientôt accompli…

Chapitre 9

Nicci ouvrit les yeux et distingua de vagues silhouettes.

— Zedd est très en colère contre toi…

Même si les sons semblaient venir d’un autre monde, Nicci reconnut la voix de Richard.

Elle fut surprise de l’entendre. À vrai dire, elle était surprise d’entendre… tout court. En principe, elle aurait dû être morte.

Alors que sa vision s’éclaircissait, elle tourna la tête vers la droite et vit que son ami était assis sur une chaise, à son chevet. Penché en avant, les coudes sur les genoux et les mains croisées, il regardait l’ancienne Maîtresse de la Mort.

— Pourquoi m’en veut-il ? demanda-t-elle.

Soulagé de voir son amie réveillée, le Sourcier se radossa à son siège et sourit – le petit sourire en coin qui avait toujours fait fondre Nicci.

— Parce que tu as brisé une fenêtre, dans la salle où vous avez lancé le sort de vérification.

À la lumière tamisée d’une lampe, Nicci vit qu’elle reposait sous une magnifique couverture brodée de fils d’or et ornée de franges brillantes vert sauge. Elle portait une chemise de nuit en satin qu’elle voyait pour la première fois de sa vie. Le vêtement était rose – pas le genre de couleur qu’elle aimait.

Nicci se demanda d’où sortait cette chemise de nuit. Puis elle se posa la question corollaire – et lourde de sens : qui l’avait déshabillée avant de lui enfiler ce fichu truc rose ?

Des années plus tôt, au Palais des Prophètes, Richard l’avait profondément troublée. Avant lui, elle avait toujours rencontré des gens qui prétendaient avoir un droit sur son corps ou sur la manière dont elle menait sa vie. En rompant avec cette règle, le Sourcier l’avait incitée à une réflexion déchirante. Au terme de cet examen de conscience, elle s’était détournée du Gardien aussi bien que des enseignements pervers de l’Ordre Impérial. Grâce à Richard, elle avait compris qu’elle était la seule propriétaire de sa vie. À partir de cette révélation, elle avait pu revendiquer sa liberté, militer pour sa dignité et cesser de se dévaloriser en permanence.

Pour l’heure, elle avait d’autres projets que de se prélasser dans une chemise de nuit rose. Mais sa tête douloureuse paraissait trop lourde pour qu’elle puisse la soulever de l’oreiller.

— D’un point de vue pratique, dit-elle, c’est la foudre qui a brisé la fenêtre, pas moi.

— C’est bizarre, fit Cara, assise sur une chaise près de la porte, mais j’ai peur que le distinguo laisse de marbre notre Premier Sorcier.

— Tu as sans doute raison…, soupira Nicci. Cette salle est située dans la partie fortifiée du complexe.

— La partie fortifiée ? répéta Richard, un rien surpris.

Nicci cligna des yeux pour mieux voir le visage de son ami.

— Magiquement parlant, bien sûr… Ce secteur est protégé des interférences volontaires et de tous les événements purement fortuits.

— Ça vous ennuierait de traduire ? demanda Cara.

— Un champ de protection…, reformula Nicci. Tu vois ce que c’est ? (La Mord-Sith acquiesça.) Nous ne savons rien de la création du sort d’oubli – la Chaîne de Flammes – qui est pourtant une des plus impressionnantes réalisations des sorciers de jadis. Considérant la configuration interne de ce sort, l’étudier est déjà en soi-même très difficile. C’est pour ça que nous avions choisi cet endroit un peu spécial pour lancer la toile de vérification.

» Cette salle se trouve dans le cœur même de la forteresse, un sanctuaire conçu pour toutes les invocations qui sortent de l’ordinaire. Plusieurs types d’opérations magiques, qu’elles soient préconstruites ou spontanées, impliquent des flux tangentiels qui peuvent dans certaines circonstances provoquer des brèches structurelles. Lorsqu’on manipule ces toiles-là, dangereuses par essence, il est plus prudent de se placer sous la protection d’un champ de force.

— Merci pour les explications, le coupa Cara, comme si elle implorait grâce. Au moins j’ai compris les trois derniers mots. Il s’agit d’une sorte de bouclier.

— En gros, c’est ça… Pratiquer la magie à l’intérieur de ce champ revient à enfermer une guêpe dans une bouteille.

— Je vois ! s’écria la Mord-Sith, frappée par la métaphore d’une limpide simplicité. Ça explique pourquoi Zedd est si mécontent.

— Il pourra sans doute remettre tout en ordre, dit Richard. Si curieux que ça paraisse, la salle n’est pas trop dévastée. C’est la fenêtre cassée qui met Zedd dans tous ses états.

Nicci leva péniblement une main.

— C’est normal, Richard… Le verre de ces vitraux est unique. Il est traité pour empêcher les « fuites » de pouvoir et pour interdire les attaques de sorciers ennemis. Il agit un peu comme un champ de force, mais sa fonction est d’empêcher la circulation du pouvoir, pas des personnes.

Richard réfléchit quelques instants.

— Il ne nous a pas épargné l’attaque de la bête, dit-il au terme de sa méditation.

— C’était impossible, répondit Nicci, le regard fuyant, comme si elle était fascinée par les rayonnages qui faisaient face au lit. La bête n’a traversé ni les murs ni les fenêtres. Elle a franchi le voile, émergeant directement du royaume des morts. Elle n’a pas été obligée d’affronter un champ de force ou une fenêtre en verre spécial…

— Et elle a failli vous arracher un bras ! s’écria Cara, un index accusateur brandi sur Richard. Vous avez utilisé votre don, seigneur, et cela a attiré cette horreur. Si Zedd n’avait pas été là pour vous soigner, vous auriez été saigné à blanc comme un goret !

— Cara, chaque fois que tu racontes l’histoire, mon hémorragie est un peu plus grave. Dans quelque temps, tu prétendras que j’ai été coupé en deux et recousu avec du fil magique.

— Vous avez bien failli être coupé en deux, justement ! lança la Mord-Sith.

— Allons, ma blessure n’était pas si grave que ça, et je vais bien, maintenant. (Richard se pencha et prit la main de Nicci.) Par bonheur, tu as éliminé le monstre.

— Provisoirement, c’est tout…

— Et c’est déjà très bien ! Tu as été formidable, Nicci !

Dans les yeux gris de son ami, la magicienne lut qu’il pensait vraiment ce qu’il disait.

Quand Richard était satisfait de l’exploit d’un de ses compagnons, le monde paraissait toujours un peu plus beau. Ignorant la jalousie, il se réjouissait toujours de la réussite des autres. Et lorsqu’il la félicitait, Nicci sentait son cœur s’emballer de joie…

Alors qu’elle faisait le tour de la pièce du regard, elle remarqua la statuette posée sur une table, juste derrière Richard. Inspirée par le courage et la détermination de Kahlan – d’où son nom, Bravoure –, cette création de Richard incarnait l’éternelle résistance de la vie face aux forces invisibles qui tentaient sans cesse de lui rogner les ailes.

— Je suis dans ta chambre…, murmura Nicci.

— Comment le sais-tu ? demanda Richard, le front plissé de perplexité.

Nicci détourna les yeux de la statue et les riva sur la petite fenêtre ménagée dans le mur de gauche. Dans le ciel encore constellé d’étoiles, une lueur bleu pâle annonçait l’imminence de l’aube…

— J’ai deviné, c’est tout, mentit Nicci.

— C’était la plus proche, expliqua Richard. Zedd et Nathan insistaient pour que tu sois confortablement installée dans un lit, afin qu’ils puissent t’examiner.

À l’étrange sensation qui courait dans tout son corps – une sorte d’engourdissement glacé –, Nicci aurait mis sa tête à couper que les deux vieillards ne s’étaient pas contentés de l’examiner.

— C’est Rikka et moi qui vous avons déshabillée puis revêtue de cette chemise de nuit dégottée par Zedd, expliqua Cara.

— Merci pour tout… Combien de temps ai-je été inconsciente ? Et que s’est-il passé avant mon réveil ?

— Il y a deux nuits de ça, lorsque tu t’es volontairement enfermée de nouveau dans le construct, afin d’arrêter la bête, la toile de vérification a bien failli avoir ta peau. Heureusement, j’ai pu t’en sortir. Selon Zedd, tu avais surtout besoin de repos, et il a utilisé son pouvoir pour que tu puisses dormir. Comme la douleur te faisait délirer, il s’est arrangé pour que tu ne la sentes plus. Il a prédit que tu dormirais d’une traite pendant deux jours. Visiblement, il ne s’était pas trompé.

Cara se leva et vint se camper juste derrière Richard.

— La seconde fois, tout le monde a pensé que le seigneur Rahl ne réussirait pas à vous libérer. Anna, Zedd et Nathan étaient persuadés que votre esprit s’était enfoncé trop profondément dans le royaume des morts. Mais le seigneur Rahl a déjoué tous les pronostics…

Nicci sonda le regard de Richard et n’y lut rien qui pût donner une idée de l’ampleur de son exploit. Comment avait-il pu accomplir une performance pareille ? Parfois, ses réussites dépassaient l’imagination.

— Tu as été formidable, Richard, dit la magicienne, arrachant un sourire à son ami.

Quelqu’un frappa à la porte puis l’entrebâilla. Après avoir jeté un coup d’œil et vu que la convalescente était réveillée, Zedd poussa le battant et entra d’un pas décidé.

— On est revenue d’entre les morts, dirait-on ! lança-t-il à Nicci.

— Une excursion sans intérêt, fit la magicienne avec un petit sourire. Je déconseille la visite, pour être franche… Quant à la fenêtre, je suis désolée, mais c’était…

— Mieux vaut perdre une fenêtre que voir arriver un malheur à Richard !

— C’est l’idée générale, dit Nicci, soulagée que le vieux sorcier en soit arrivé à cette conclusion.

— Un de ces quatre, il faudra que tu m’expliques ce que tu as fait, en précisant comment tu t’y es prise. J’ignorais qu’il existait une magie capable de briser ces vitraux.

— Il n’en existe pas. J’ai… invité… plusieurs forces naturelles à traverser cette fenêtre.

Zedd gratifia la magicienne d’un regard lourd de sens.

— Puisque nous parlons de cette fenêtre… Eh bien, ton aptitude à contrôler les deux facettes de la magie devrait te permettre de la réparer.

— Je serai ravie de vous aider…

— Quand Tom et Friedrich reviendront de leur patrouille, dit Cara, ils s’occuperont de tout ce qui concerne le cadre. Friedrich est un menuisier très doué.

Zedd acquiesça, eut un petit sourire satisfait puis se tourna vers Richard.

— Où étais-tu donc, mon garçon ? Ce matin, je t’ai cherché partout… Pour être franc, je t’ai cherché toute la journée…

Nicci comprit que la fenêtre n’était pas le premier souci du sorcier, loin s’en fallait.

Richard jeta un petit coup d’œil à la statuette.

— J’ai beaucoup lu, cette nuit… Dès l’aube, je suis allé faire un tour pour réfléchir à la suite des événements.

Zedd eut un soupir agacé.

— Quand tu as délivré Nicci du premier construct, ne t’ai-je pas dit que nous devions parler de tout ça ?

À l’évidence, il ne s’était pas agi d’une suggestion ni d’une requête, mais d’une exigence.

Voyant que Nicci voulait s’asseoir dans le lit, Richard se leva pour disposer les oreillers dans son dos.

La douleur n’était plus qu’un vague souvenir… Pour qu’il en aille ainsi, Zedd ne s’était sûrement pas limité à faire dormir Nicci. L’esprit de plus en plus clair, elle s’avisa même que son estomac criait famine.

— Eh bien, parlons ! dit Richard à son grand-père tout en se rasseyant.

— Pour commencer, si tu me disais d’où tu tiens les connaissances requises pour neutraliser un sort de vérification – surtout lorsqu’il travaille sur une Chaîne de Flammes !

Richard parut franchement agacé.

— Ne t’ai-je pas dit que je comprends le langage des emblèmes ?

Zedd croisa les mains dans son dos et entreprit de faire les cent pas.

— Oui, et tu as même développé toute une théorie qui m’a laissé quelque peu pantois. Mais d’où tiens-tu cette connaissance, Richard ? Je suis bien placé pour savoir que tu n’as pas reçu dans ta jeunesse d’enseignement sur le sujet…

Le Sourcier prit une grande inspiration, la relâcha lentement et se radossa confortablement à son siège. Ayant été élevé par Zedd, il comprenait très bien ce qu’il voulait dire – et il savait que le vieil homme, quand il était en quête de réponses, ne lâchait jamais sa proie. Le plus simple était donc à l’évidence de satisfaire sa curiosité…

Richard posa les mains sur ses genoux, paumes ouvertes, afin d’exposer les étranges symboles qui décoraient ses serre-poignets rembourrés de cuir. Au centre de chacun figurait une Grâce miniature.

Ce détail était important, puisque Nicci avait vu le Sourcier utiliser les serre-poignets afin d’évoquer la Sliph, une créature qui permettait de voyager dix fois plus vite que par tout autre moyen.

Les autres symboles n’évoquaient rien aux yeux de la magicienne.

— Toutes les runes, sur les serre-poignets, sont en fait des pictogrammes – en d’autres termes, des emblèmes. Comme je l’ai déjà dit, il s’agit d’une forme de langage.

Zedd brandit un index squelettique vers un serre-poignet.

— Et tu peux comprendre le sens de ces pictogrammes ? Comme tu l’as fait devant le construct ?

— Absolument… La plupart des runes traitent de la manière de manier l’Épée de Vérité. C’est pour ça que j’ai pu les identifier puis commencer de les déchiffrer.

D’instinct, Richard voulut tapoter le pommeau de son arme, mais il ne trouva que du vide sur sa hanche gauche.

Un peu surpris, il tressaillit, puis reprit son exposé :

— Beaucoup de ces runes sont identiques à celles qu’on trouve à l’extérieur de l’enclave privée du Premier Sorcier. Tu vois ce que je veux dire, Zedd ? On voit ces signes sur les plaques de cuivre, sur les colonnes de pierre rouge, sur les disques de métal de la frise et sur le linteau de la porte…

» La plupart de ces emblèmes se rapportent ouvertement à l’escrime.

Nicci en cilla de surprise. Richard ne lui avait jamais parlé des runes, sur ses serre-poignets. Gardien de l’Épée de Vérité, la charge historique du Premier Sorcier, Zedd avait également mission de nommer un Sourcier lorsque le besoin s’en faisait sentir. À le voir écarquiller les yeux, il semblait évident qu’il ignorait tout des runes et de leur signification. Au fond, c’était compréhensible. L’arme avait été fabriquée des millénaires plus tôt par des sorciers aux pouvoirs inimaginables…

— Ce pictogramme-là ! s’écria Zedd en désignant un des symboles. On le retrouve sur la porte de l’enclave.

Richard tourna son autre bras et tapota un symbole solaire, sur le serre-poignet.

Zedd prit les poignets du Sourcier, les tirant à la lumière pour mieux étudier les runes.

— Oui, tu as raison… Tu crois sincèrement que ces emblèmes ont un sens que tu aurais déchiffré ?

— Bien évidemment…

Le vieil homme ne semblait toujours pas convaincu.

— Tu peux être plus explicite, mon garçon ?

Richard tapota une rune, sur un des serre-poignets, puis désigna un des clous qui décoraient ses bottes. Le même symbole y figurait, et on le retrouvait sur la bande jaune qui courait tout au long de l’ourlet de sa tunique noire. Jusque-là, Nicci ne s’était jamais aperçue de la présence du motif sur ce qu’elle prenait pour un ornement vestimentaire. Le symbole était composé de deux triangles et d’une ligne ondulée qui les entourait et les traversait.

— Ce symbole représente le rythme à adopter lorsqu’on combat contre plusieurs adversaires. Il indique la bonne cadence et les mouvements non gravés dans le marbre.

— Les quoi ? demanda Zedd.

— Allons, tu devrais savoir ça ! Il s’agit de gestes qui ne sont ni imposés ni codifiés, mais qui ont cependant un objectif précis et traduisent une intention bien déterminée. Cette rune décrit un moment qui fait partie intégrante de la danse.

— La danse ?

— La danse avec les morts, oui…

— Avec les morts, rien que ça…

Le vieux sorcier prit le temps de faire le tri parmi la multitude de questions qui lui venaient à l’esprit. Au bout du compte, il se décida pour ce qui devait être la plus simple.

— Et quel rapport avec les runes qui ornent l’enclave ?

Richard lustra du pouce droit les symboles qui figuraient sur son serre-poignet gauche.

— Eh bien, ces runes auraient un sens évident pour un sorcier de guerre… C’est en partie pour ça que je les comprends… Toutes les professions ont leur emblème. Un couturier fera peindre une paire de ciseaux sur son enseigne, un armurier choisira un couteau ou une épée, un tavernier optera pour une chope, un forgeron élira une enclume et un maréchal-ferrant se fixera sur un fer à cheval. Certains symboles, par exemple un crâne et deux os croisés, préviennent d’un danger mortel. Dans le même ordre d’idées, les sorciers de guerre ont placé des « enseignes » sur l’enclave…

» Mais il y a plus important : toutes les professions ont un jargon bien particulier, tu n’es pas sans le savoir. C’est pareil pour les sorciers de guerre. Et le jargon de ma profession a un rapport très net avec la mort. Toutes ces runes sont les enseignes d’un métier qui consiste à être le messager de la mort.

Zedd se racla la gorge, baissa les yeux et désigna un autre symbole, sur un serre-poignet.

— Celui-là est également sur la porte de mon enclave. Tu sais ce qu’il signifie ? Et si oui, peux-tu me « traduire » ce qu’il dit ?

Richard tourna très légèrement son poignet et étudia le symbole.

— Ce pictogramme rappelle qu’il ne faut jamais fixer sa vision sur un seul point. Le symbole solaire conseille vivement de regarder partout à la fois et de ne rien privilégier. Car il ne faut jamais permettre à un ennemi de décider à notre place de ce qu’on doit regarder. Sinon, on entre dans son jeu, on devient en quelque sorte aveugle et on finit par être frappé à mort sans même avoir remarqué qu’on était menacé.

» Il faut être ouvert à tout et voir partout autour de soi, même lorsqu’on porte un coup de grâce. Pour danser avec les morts, il faut comprendre son adversaire et ne plus faire qu’un avec lui. On doit déterminer comment il réfléchit en fonction de l’étendue de son savoir, afin de connaître son épée aussi bien que celle qu’on manie soi-même.

» La position d’un adversaire, la vitesse du coup qu’il décoche, celui qu’il prévoit de porter ensuite… Sans anticipation, aucune victoire n’est possible. En s’entraînant à voir et à prévoir, en aiguisant ses sens, on finit par connaître d’instinct l’esprit de son ennemi et les manœuvres qu’il envisage.

Zedd se gratta pensivement la tempe.

— Dois-je comprendre que tous les symboles relatifs aux sorciers de guerre forment un banal manuel d’escrime ?

Richard secoua la tête.

— Bien sûr que non ! Le mot « épée » symbolise toutes les formes de combat, et pas seulement sur un champ de bataille. Ces conseils couvrent toutes les stratégies dont on peut avoir besoin dans la vie, même et surtout lorsqu’on est un chef…

» Pour danser avec les morts, il faut s’être engagé sans arrière-pensée sous la bannière de la vie. Quand l’esprit, le cœur et l’âme sont gagnés à cette cause, on devient capable d’incarner la mort – la plus terrible façon d’être son messager – et de la répandre autour de soi afin d’assurer la victoire de la vie.

Zedd en resta bouche bée, et Richard s’étonna de cette réaction.

— Tout ça colle parfaitement avec ce que tu m’as enseigné quand j’étais petit.

— Ce n’est pas faux, Richard… Mais ça dépasse tellement ma pauvre philosophie…

Richard hocha la tête puis lissa distraitement un des symboles, concentré comme s’il cherchait ses mots.

— Zedd, je sais que tu aurais aimé m’apprendre tout ça, et particulièrement ce qui est lié à ton enclave. C’est la même chose qu’avec la Grâce… En tant que Premier Sorcier, c’était ton privilège, et j’aurais peut-être dû attendre… (Richard brandit presque rageusement le poing.) Mais des vies étaient en jeu et il me fallait agir. Alors, j’ai appris sans toi.

— Fichtre et foutre, Richard ! Comment t’aurais-je enseigné tout ça ? Fiston, le sens de ces symboles est perdu depuis des millénaires… Aucun sorcier depuis… hum, aucun sorcier de ma connaissance n’a jamais pu les déchiffrer. Je me demande bien comment tu as réussi, soit dit en passant.

— Une fois qu’on a commencé à comprendre, c’est très facile…

Zedd foudroya son petit-fils du regard.

— Richard, j’ai grandi ici et j’y ai passé une grande partie de ma vie. À une époque, j’étais déjà le chef, et il y avait encore dans cette forteresse d’autres sorciers pour obéir à mes ordres !

» Depuis toujours, je vois les symboles, devant l’enclave, et je n’en ai jamais déchiffré un. C’est peut-être simple pour toi, mais tu es bien le seul. D’ailleurs, je n’écarte pas l’hypothèse que tu t’imagines comprendre ces runes, leur donnant le sens qui t’arrange.

— Je n’imagine rien du tout ! Ces symboles m’ont sauvé la vie des dizaines de fois. Grâce à eux, j’ai appris à me battre et à gagner.

Zedd n’insista pas. En revanche, il désigna l’amulette que Richard portait autour du cou. Au centre, entouré par un entrelacs de lignes en fil d’or et d’argent, se trouvait un rubis en forme de larme gros comme le pouce de Nicci.

— Tu as trouvé ce bijou dans l’enclave. Sais-tu également ce qu’il signifie ?

— Ce bijou faisait partie de la tenue d’apparat d’un sorcier de guerre… Comme la tunique, la cape, les bottes, les serre-poignets et d’autres accessoires.

— Et que signifie-t-il ?

Richard caressa avec un grand respect le magnifique rubis.

— La pierre est à l’image d’une goutte de sang. L’emblème gravé sur ce talisman est la représentation symbolique du Premier Édit.

Comme s’il en avait assez de voir défiler les énigmes, Zedd se prit le front entre le pouce et l’index.

— Le quoi ?

Richard regardait maintenant fixement l’amulette, et il semblait hypnotisé.

— Le Premier Édit. Il pourrait se résumer par un mot : frapper. Une fois engagé dans un combat, tout le reste est secondaire. Frapper devient un devoir, un but et un désir. Aucune règle n’est plus importante que celle-là, et rien ne permet de la violer. Frapper !

Richard récitait ce qui ressemblait à une prière avec une conviction sereine qui glaça les sangs de Nicci.

Prenant délicatement l’amulette, il la porta plus près de ses yeux.

— Les lignes sont une représentation abstraite de la danse. Frappe l’ennemi aussi vite et directement que possible. Frappe d’une main ferme, décisive et résolue. Détruis la force de ton adversaire, et profite du premier défaut de sa cuirasse. Ne le laisse pas respirer, taille dans sa chair et écrase-le ! Puis dévaste son esprit impitoyablement !

» Sans la mort, il n’y aurait pas d’équilibre, et la vie en souffrirait. Cela s’appelle danser avec les morts. Un sorcier de guerre obéit aveuglément à cette loi – ou il meurt !

Zedd regarda son petit-fils avec un calme étonnant.

— Donc, si je comprends bien, ces emblèmes nous apprennent qu’un sorcier de guerre est un simple homme d’épée ?

— Non ! Pense à ce que je t’ai dit au sujet des autres symboles. Le mot « épée » peut être remplacé par des dizaines d’autres. Le Premier Édit n’a pas pour objectif de définir la façon dont un sorcier de guerre se bat avec une arme. En revanche, il nous apprend comment il lutte avec son esprit. Pour chacun de ses actes, un sorcier de guerre doit tenir compte d’une façon bien particulière de concevoir la réalité. S’il respecte à la lettre le Premier Édit, toutes les armes deviennent simplement des extensions de son esprit – bref, des outils, comme tu aimes tant à le dire. Tu te souviens de ton discours, lorsque tu m’as nommé Sourcier ? Grâce à toi, j’avais déjà compris que ce n’est pas l’arme qui compte, mais l’homme qui la manie.

» Le premier porteur de cette amulette est un ancien Premier Sorcier nommé Baraccus. C’était aussi un sorcier de guerre, comme moi. Il est également entré dans le Temple des Vents… Mais à son retour, il est allé dans l’enclave privée pour y déposer le talisman. Ensuite, il s’est donné la mort en sautant des remparts de la forteresse. (Le regard de Richard se voila, comme s’il s’immergeait dans un passé douloureux.) À une époque, j’aurais bien voulu l’imiter…

Les yeux rivés sur Richard, Nicci fut soulagée de le voir sourire – la preuve que cette mauvaise passe était surmontée.

— Par bonheur, je suis revenu à la raison…

Un lourd silence suivit cette déclaration, comme si la mort en personne était en train de traverser la pièce sur la pointe des pieds.

Soudain, Zedd sourit, puis il posa une main sur l’épaule de Richard et la serra affectueusement.

— Je suis content de voir que j’ai choisi le bon Sourcier, mon garçon !

Nicci aurait donné cher pour que Richard ait toujours l’arme qui allait avec le titre. Mais il l’avait échangée contre des informations au sujet de Kahlan.

— Donc, puisque tu déchiffres ces « emblèmes », tu te penses capable de comprendre ceux qui formaient le construct du sort de vérification. Je te rappelle que nous parlons de la Chaîne de Flammes, fiston !

— J’ai désactivé le construct, oui ou non ?

Zedd croisa de nouveau les mains dans son dos.

— J’avoue que tu marques un point… Mais ça ne veut pas dire que tu sois en mesure d’identifier des emblèmes au sein du construct. Et encore moins que le sort d’oubli soit corrompu par les Carillons !

— Pas les Carillons eux-mêmes, corrigea Richard, mais la souillure qu’ils ont laissée dans leur sillage lors de leur séjour dans notre monde. C’est cette corruption qui ronge le sort d’oubli. Toute l’affaire se résume à ça.

Zedd se détourna, le visage avalé par les ombres.

— Richard, je suis navré, mais je dois insister : comprendre le langage emblématique lié aux sorciers de guerre ne signifie pas automatiquement que tu saches tout le reste – et encore moins que ton interprétation des faits soit correcte.

— Je suis sûr de moi, affirma Richard. J’ai vu les stigmates de la corruption, et c’était bien l’œuvre indirecte des Carillons.

Le Sourcier semblait très las.

Depuis combien de temps n’avait-il pas fermé l’œil ? se demanda Nicci. À sa voix un peu rauque et à ses mouvements très légèrement hésitants, la magicienne aurait parié qu’il n’avait pas pris de repos depuis des jours. Mais la fatigue n’ébranlait pas sa détermination. Tant que l’inquiétude pour Kahlan le tiendrait debout, il multiplierait les exploits, c’était évident.

Après qu’il l’eut arrachée deux fois aux « griffes » du construct, Nicci n’était pas du tout encline à nier les théories de Richard. De plus, au fil du temps, elle avait compris qu’il possédait en matière de magie une sorte d’instinct infaillible qui entrait souvent en conflit avec la sagesse traditionnelle. Au début, elle avait cru que son postulat de base – pour lui, la magie s’apparentait à l’art jusque dans sa manière de fonctionner – lui venait de son enfance passée loin du pouvoir. En d’autres termes, de son manque de formation. Mais c’était inexact. L’instinct de Richard, combiné à une intelligence très originale, lui permettait de voir la magie sous un jour qui échapperait toujours aux tenants d’une stricte orthodoxie.

Au fond, il comprenait peut-être simplement la magie d’une manière très proche de celle des antiques sorciers. Et justement, depuis des millénaires, personne n’avait pu voir les choses sous cet angle…

Zedd se retourna enfin, exposant une partie de son visage à la lumière des lampes et l’autre à la pâle lueur de l’aube qui filtrait de la fenêtre.

— Mon garçon, postulons que tu as raison au sujet des emblèmes qui ornent tes serre-poignets et l’entrée de mon enclave. Comprendre de telles choses est remarquable, certes, mais n’implique pas qu’on puisse interpréter les lignes scintillantes d’une toile de vérification. Le contexte est différent, et tellement spécialisé… Je ne doute pas de tes talents, crois-moi, mais les sorts de ce type sont très complexes. On ne peut pas tirer de conclusions de…

— Zedd, le coupa Richard, as-tu vu un dragon, ces dernières années ?

Le sorcier, Cara et Nicci en restèrent bouche bée. Quelle façon de sauter du coq à l’âne ! Et quel « âne » bizarre, vraiment…

— Un dragon ? répéta le vieux sorcier, prudent comme un pêcheur qui marche pour la première fois sur un lac gelé.

— Oui, un dragon ! Te souviens-tu d’en avoir vu un depuis que nous avons quitté Terre d’Ouest pour entrer dans les Contrées du Milieu ?

Zedd lissa maladroitement ses cheveux en bataille – avec pour seul résultat de les ébouriffer davantage. Avant de répondre, il jeta un coup d’œil furtif à Cara et à Nicci.

— Eh bien, non, je ne crois pas en avoir vu, mais quel est le rapport avec…

— Où sont-ils passés ? Pourquoi n’en as-tu croisé aucun ? Dans quel endroit se cachent-ils ?

De plus en plus déconcerté, Zedd écarta les mains en signe d’impuissance.

— Richard, les dragons ne courent pas les rues, que je sache.

Le Sourcier se radossa à son siège et croisa les jambes.

— Les dragons rouges, c’est vrai… Mais selon Kahlan, les autres espèces sont relativement communes. Les plus petites, paraît-il, sont spécialement dressées pour la chasse.

— Où veux-tu en venir ? demanda Zedd, de plus en plus méfiant.

— Où sont les dragons ? Pourquoi n’en voyons-nous jamais ? C’est le cœur de mon problème.

Zedd croisa agressivement les bras sur sa poitrine.

— Bon, j’abandonne… Quel est le sens de ce discours, mon garçon ?

— Eh bien, il concerne surtout tes trous de mémoire… Le sort d’oubli n’a pas seulement effacé tes souvenirs de Kahlan.

— Et que devrais-je me rappeler d’autre ? Que veux-tu dire exactement ?

Au lieu de répondre à son grand-père, Richard tourna la tête vers Cara.

— As-tu vu un dragon ? demanda-t-il.

— Pas à ma connaissance… Ou sinon, c’est que j’ai oublié… C’est ce que vous pensez, seigneur ?

— Darken Rahl avait un dragon. Tu l’as certainement vu, puisque tu servais de garde du corps au puissant seigneur Rahl !

Zedd et Cara échangèrent un regard inquiet.

— Et toi, Nicci ? demanda Richard en tournant la tête vers la magicienne.

— J’ai toujours cru que les dragons étaient des créatures de légende… On n’en trouve pas dans l’Ancien Monde, et s’il y en a eu un jour, ils ont disparu depuis longtemps.

— Et depuis que tu es dans le Nouveau Monde, il n’y a rien de changé ?

Nicci hésita un peu à raconter son souvenir. Mais à voir la détermination de Richard, elle devinait qu’il ne se laisserait pas détourner de son sujet de prédilection.

Quelle que soit l’équation à multiples inconnues que Richard tentait de résoudre, il agissait pour servir une noble cause. Sous son regard insistant, la magicienne comprit qu’elle ne parviendrait pas à se dérober.

Soulevant puis écartant la couverture, elle fit glisser ses jambes dans le lit afin qu’elles pendent dans le vide. Si elle évoquait cette époque, pas question d’être en position d’infériorité devant son « public ».

Quand elle eut saisi un montant du lit pour se stabiliser, Nicci plongea son regard dans celui de Richard.

— Lorsque nous étions en chemin vers l’Ancien Monde, très peu de temps avant de quitter le Nouveau, nous avons vu un gigantesque squelette. Je ne suis pas descendue de mon cheval pour l’examiner, mais je te revois encore en train d’étudier des côtes qui faisaient bien deux fois ta taille. Je n’avais jamais rien vu de tel. D’après toi, c’étaient les restes d’un dragon.

» Je croyais qu’ils étaient très anciens, mais tu m’as détrompée. Il y avait encore des lambeaux de chair par endroits, et la présence de mouches indiquait que la carcasse était récente…

Richard approuva du chef ce compte-rendu parfait de l’incident.

— Et toi, tu as vu un dragon, Richard ? demanda Zedd. Bien vivant, je veux dire…

— Écarlate…

— Plaît-il ?

— C’était une femelle, et elle se nommait Écarlate.

— Tu as rencontré un dragon et il avait un nom ?

Richard se leva et alla se camper devant la fenêtre pour regarder dehors.

— Oui, c’est ça… Le « monstre » s’appelait Écarlate… Une noble bête qui m’a souvent aidé, par le passé. (Le Sourcier se détourna de la fenêtre.) Mais l’important, c’est que tu la connais aussi !

— Moi ? s’écria Zedd.

— Moins bien que Kahlan et moi la connaissons, mais tu l’as rencontrée. Le sort d’oubli t’a privé de ce souvenir, voilà tout… Le but était que tout le monde oublie Kahlan, mais il y a eu des dégâts collatéraux en très grand nombre.

» Zedd, il est possible que tu aies naguère connu mieux que moi le sens des symboles… Si c’est le cas, ce savoir s’est effacé de ta mémoire. Combien d’autres choses as-tu oubliées ? Je ne suis pas un expert en magie, mais pendant que nous combattions la bête, il m’a semblé que tu n’utilisais pas tout ton arsenal, loin s’en faut. Tes assauts étaient simplistes et prévisibles. Heureusement, Nicci a fait montre d’inventivité.

» C’est ce que les créateurs du sort d’oubli craignaient plus que tout au monde : la réaction en chaîne. C’est pour ça qu’ils n’ont jamais lancé le sortilège, même à titre expérimental. Une fois activé, le sort risquait de détruire tout ce qui se rapportait de près ou de loin à sa cible – Kahlan, dans le cas qui nous occupe. Tu ne te souviens plus de ma femme, et tu as également oublié Écarlate – au point de croire que tu n’as jamais vu de dragons.

Nicci se leva du lit.

— Richard, personne ne prétend que la Chaîne de Flammes est inoffensive. Tout le monde mesure le danger. Et nous savons tous que notre mémoire est désormais lacunaire. Crois-tu qu’il soit facile de nous dire que nous avons oublié des gens et des événements de la première importance ? Mesures-tu à quel point il est angoissant de s’interroger sans cesse sur ses propres actes – tout ça parce qu’on en a sûrement oublié une bonne partie ?

» Pourquoi retournes-tu tout le temps le couteau dans notre plaie ?

— Parce que nous devons déterminer ce qui a été perdu… Nicci, je pense que le processus de destruction se développe dans la mémoire de tous les humains. Le sort d’oubli ne peut pas se limiter à une cible – une seule personne, si importante fût-elle. Une fois activé, il provoque nécessairement une réaction en chaîne. Le processus de destruction de toutes les mémoires est loin d’être enrayé.

Zedd, Cara et Nicci tournèrent tous la tête pour échapper au regard hypnotique de Richard.

Comment l’aider, se demanda la magicienne, si leur cerveau à tous se détériorait jour après jour ? s’ils oubliaient le lendemain tout ce qu’ils avaient appris la veille ?

Dans ces conditions, le Sourcier pouvait-il leur faire confiance ?

— J’ai bien peur que nous n’en ayons pas fini, dit Richard, et que le pire soit devant nous. Comme beaucoup de créatures des Contrées du Milieu, les dragons ont besoin de la magie pour vivre. Que se passera-t-il si la corruption due aux Carillons les prive du pouvoir qui leur est nécessaire ? Et s’ils avaient déjà disparu ? S’ils ne s’étaient pas seulement effacés de la mémoire des gens, mais aussi de la surface du monde ? Beaucoup de créatures magiques ont peut-être déjà subi ce sort… (Richard se tapota la poitrine.) Nous sommes tous des créatures magiques, puisque nous avons le don. Qui peut dire quand la souillure laissée par les Carillons commencera à nous détruire ?

— Mais peut-être…, commença Zedd.

Il n’alla pas plus loin, faute d’arguments convaincants.

— Le sort d’oubli lui-même est contaminé, dit Richard. Nous avons tous vu ce que le construct faisait à Nicci. Ayant été prisonnière du sortilège, elle sait très bien ce que je veux dire. Nul ne peut déterminer jusqu’à quel point la contamination modifie le fonctionnement du sort. Qui sait ? c’est peut-être à cause d’elle que les mémoires sont plus affectées que prévu.

» Mais il y a plus grave encore : désormais, la corruption et le sort d’oubli ont une relation symbiotique.

— Que veux-tu encore dire ? s’agaça Zedd.

— Quel est le but des Carillons ? la tâche pour laquelle ils ont été conçus ? Détruire la magie, ni plus ni moins !

Le Sourcier inspira à fond pour se calmer.

— La contamination laissée par les Carillons détruit la magie. Les créatures qui dépendent de la magie, les dragons, par exemple, sont logiquement les premières affectées. Et cet « incendie » se propagera. Mais personne n’en a conscience, parce que la Chaîne de Flammes efface des mémoires toutes les espèces qui disparaissent…

» Comme une sangsue qui anesthésie ses victimes avant de les vider de leur sang, le sort d’oubli dissimule l’œuvre destructrice de la souillure que nous ont léguée les Carillons.

» Le monde change radicalement, et ses habitants ne s’en aperçoivent pas. Comme si tous oubliaient que la magie a une influence capitale sur la réalité. Le pouvoir agonise et en même temps s’efface de la mémoire des gens…

Richard se tourna de nouveau et regarda dehors.

— Un nouveau jour se lève… Encore une journée qui verra la magie agoniser sans que nul en ait conscience. Quand elle sera morte, je doute que quiconque se souvienne encore de son existence.

» Peu à peu, le monde où nous avons vécu devient un royaume de légende…

S’appuyant du bout des doigts à la table, Zedd aussi regarda l’aube se lever. L’étrange qualité de la lumière mixte accentuait ses rides déjà très marquées. Pour la première fois depuis qu’elle le connaissait, Nicci trouva qu’il ressemblait pour de bon à un vieillard.

— Par les esprits du bien…, murmura-t-il. Dire que tu as peut-être raison, Richard…

À cet instant, quelqu’un frappa à la porte. Cara alla ouvrir, puis invita Anna et Nathan à entrer.

— Nous avons jeté un sort de vérification extérieure, annonça le prophète.

— Et alors ? demanda Zedd.

— Pas de défaut à signaler, répondit Anna. Tout s’est déroulé normalement.

— Comment est-ce possible ? s’écria Cara. Nous avons tous vu que l’autre déraillait. Sans l’intervention du seigneur Rahl, Nicci y aurait laissé sa peau !

— C’est bien ce qui nous intrigue, avoua Nathan.

— Une vérification intérieure est bien plus informative qu’un sort standard, expliqua Zedd à la Mord-Sith. Ce n’est pas un bon signe – pas du tout, même. La contamination s’enfouit le plus profondément possible, afin de ne pas être repérée. C’est pour ça qu’elle est indétectable dans le sort classique.

— Il y a une autre possibilité, dit Anna en glissant les mains dans les manches de sa robe grise toute simple. Le construct est peut-être parfaitement sain ! Après tout, aucun sorcier ne l’a lancé depuis des millénaires. Et si nous avions simplement commis une erreur ?

— J’aimerais que ce soit ça, dit Zedd. Hélas, je n’y crois plus…

Nathan voulut intervenir, mais Anna le devança de plusieurs longueurs.

— Même si les sœurs qui ont lancé le sort ont eu recours à une toile de vérification, dit-elle, elles ont sûrement opté pour la procédure standard. Du coup, elles n’ont pas pu remarquer la contamination.

Accablé, Richard se massa lentement le front.

— Même si elles l’ont remarquée, elles s’en sont fichues comme d’une guigne ! Pourquoi se seraient-elles souciées des menaces qui pèsent sur le monde ? Leur objectif est de voler les boîtes d’Orden afin que leur magie dévaste l’univers des vivants.

— Que se passe-t-il exactement ? demanda Nathan, visiblement inquiet. Qu’est-ce qui nous arrive ?

— Nous venons d’apprendre que perdre la mémoire n’est qu’un début, répondit Nicci. (Comme c’était bizarre : vêtue d’une chemise de nuit rose, au milieu d’une chambre douillette, elle prononçait la sentence de mort du monde !) Nous nous perdons nous-mêmes. Le monde nous échappe et notre propre personne nous glissera un jour entre les mains comme du sable…

Immobile comme une statue, Richard regardait toujours dehors, et il ne semblait plus accorder une once d’attention à la conversation.

— Quelqu’un approche de la forteresse, annonça-t-il.

— Tom et Friedrich, peut-être, avança Nathan.

— Ils ne reviendraient pas si vite d’une patrouille, le détrompa Zedd en se dirigeant vers la fenêtre.

— Eh bien, il se peut que…

— Il ne s’agit pas de nos amis, dit Richard. (Il se détourna de la fenêtre et gagna la porte.) Ce sont deux femmes.

Chapitre 10

— Que se passe-t-il ? cria Rikka alors que Richard, Nicci et Cara couraient vers elle.

Si Nathan et Anna étaient très nettement distancés, Zedd se situait en milieu de peloton.

— Viens avec nous ! lança Richard à la collègue de Cara.

— Quelqu’un approche de la forteresse, expliqua celle-ci sans cesser de courir.

Richard contourna une très longue table rangée contre un mur sous un grand tableau des plus bucoliques. Autour d’un lac à l’onde paisible, des sentiers s’enfonçaient dans une forêt de pins ombragée. Dans le lointain, derrière un fin voile de brume, des montagnes majestueuses semblaient tendre leur pic vers le ciel comme si elles quêtaient les caresses du soleil.

Dès qu’il contemplait un paysage de ce type, Richard éprouvait une violente crise de mal du pays. Que n’aurait-il pas donné pour retourner vivre dans la magnifique forêt de Hartland !

Cela dit, le tableau lui rappelait surtout le fantastique été passé avec Kahlan dans une cabane qu’il avait construite de ses mains, au cœur des montagnes.

Les mois de convalescence de Kahlan, après que des brutes l’eurent battue quasiment à mort, restaient un des plus beaux souvenirs de Richard. Dès que sa femme avait pu marcher, il lui avait fait découvrir les beautés de la nature. Fréquentant depuis toujours les palais, cette « citadine » endurcie avait vite cédé au charme hypnotique de la forêt.

Puis Nicci avait déboulé, forçant Richard à la suivre et mettant ainsi un terme à son rêve éveillé. À l’époque, celle qu’on surnommait la Maîtresse de la Mort était une zélatrice convaincue de l’Ordre Impérial…

Mais si elle ne s’en était pas chargée, quelqu’un d’autre aurait brisé le bonheur de Richard. Tant que l’Ordre ne serait pas neutralisé, personne ne pourrait aller jusqu’au bout de ses rêves. Ni échapper au cauchemar collectif dans lequel vivait déjà une bonne partie de l’humanité.

Après avoir fait le tour d’une grande colonne de marbre ornée d’une lettre capitale dorée à l’or fin, le Sourcier s’engagea dans un escalier en colimaçon. Richard et Nicci ouvrant la marche, les deux Mord-Sith les suivaient de près, au cas où ils auraient besoin de leur aide.

Petit selon les critères de la forteresse, l’escalier aurait fait passer tous ceux de Terre d’Ouest pour de ridicules escabeaux…

Arrivé en bas, le Sourcier marqua une pause pour déterminer quel chemin serait le plus rapide. Dans le complexe, il fallait souvent se méfier de ce qui semblait évident, car on risquait de s’y perdre encore plus sûrement que dans une forêt de bouleaux.

Cara se fraya soudain un passage entre Richard et Nicci. De toute évidence, elle entendait prendre la tête de la petite colonne et laisser Rikka s’occuper de l’arrière-garde. Selon ce que savait Richard, il n’existait pas de hiérarchie officielle parmi les Mord-Sith. Cela posé, il n’avait jamais vu une femme en rouge contester l’autorité officieuse de Cara.

Tout en avançant, le Sourcier reconnut les motifs très particuliers qui composaient une frise noir et doré des deux côtés d’un couloir, à mi-hauteur des riches lambris en acajou. Pratiquement depuis qu’il savait marcher, Richard utilisait les détails de son environnement pour s’assurer qu’il suivait le bon itinéraire. Comme les troncs d’arbres, dans la forêt, qu’il identifiait grâce à la forme particulière d’une branche ou au tracé unique d’une entaille, dans l’écorce, les spécificités architecturales d’une salle ou d’un couloir lui permettaient de se déplacer sans trop de peine dans la forteresse.

— Par là ! dit-il en tendant un bras.

Cara en profita pour passer en tête, comme elle en avait l’intention depuis le début.

Alors que les bottes du Sourcier et celles des deux Mord-Sith produisaient un boucan d’enfer sur les dalles du sol, Nicci avançait avec la grâce et la distinction d’une ballerine.

Richard s’avisa soudain qu’elle était pieds nus. Comment faisait-elle pour suivre ce rythme d’enfer sans souliers et sur une surface désagréablement rugueuse ?

Aux yeux du Sourcier, la magicienne n’était pas du tout le genre de femme qui aime courir sans ses chaussures. Pourtant, si déplaisant que fût pour elle cet exercice, elle s’en acquittait sans perdre une once de sa distinction et de sa majesté naturelles.

Deux jours plus tôt, Richard avait bien cru que son amie ne courrait plus jamais. S’il se réjouissait de l’avoir arrachée au construct, après l’explosion de la fenêtre, il aurait été bien en peine d’expliquer comment il s’y était pris. Quelques minutes durant, il s’était dit que la magicienne était condamnée. Et si Zedd n’avait pas été là pour l’aider, après la neutralisation du construct, cela aurait certainement été le cas.

Après avoir descendu un long couloir – dans un relatif silence, car le sol, ici, était couvert de confortables tapis –, Cara et les autres passèrent entre deux colonnes de marbre rouge et déboulèrent dans le hall d’entrée ovale de la forteresse. En hauteur, soutenu par des colonnes et des arches, une promenade faisait tout le tour de la salle. Les portes qui se dressaient tout au long de ce balcon donnaient toutes sur des couloirs. Configurés comme les rayons d’une roue, ces passages conduisaient aux différents niveaux et secteurs de la Forteresse du Sorcier.

Richard descendit cinq marches et passa à côté de la grande fontaine en forme de feuille de trèfle qui trônait au centre du sol carrelé. Cascadant de vasque en vasque, l’eau finissait sa course dans un bassin entouré d’un muret de marbre blanc conçu pour servir également de banc.

À une centaine de pieds de hauteur, le toit vitré laissait passer la chaude lumière et la chaleur du soleil.

Quand le petit groupe eut atteint le fond du hall d’entrée, Richard doubla Cara et ouvrit à la volée un des battants de la grande double porte. Puis il s’immobilisa sur le palier du petit escalier aux marches de granit qui donnait sur la cour intérieure.

Nicci se campa sur la gauche de Richard, et Cara se plaça sur sa droite. Jugeant que le seigneur Rahl était assez bien protégé, Rikka décida de couvrir le flanc exposé de la magicienne.

Alors que les quatre compagnons reprenaient leur souffle après une course éprouvante, Richard jeta un coup d’œil à l’enclos à chevaux adossé au mur d’enceinte de la forteresse. Grâce à cette charmante étendue de verdure, la cour intérieure du complexe avait des allures de confortable défilé de montagne. Sur l’épaisse muraille noire, de longues traînées couleur crème – le calcaire laissé par les écoulements d’eau au fil des millénaires – donnaient l’impression que la pierre fondait lentement.

Deux chevaux avançaient dans le court tunnel qui conduisait du pont-levis à la cour. À cause de la pénombre, Richard ne parvint pas à identifier les cavaliers. Mais de toute évidence, ils connaissaient le chemin et n’étaient nullement angoissés de pénétrer dans la forteresse par l’accès jadis réservé aux sorciers et à leurs proches collaborateurs. Pour les simples visiteurs, il existait une autre entrée, délibérément conçue pour impressionner le badaud. Pour des raisons hélas évidentes, personne ne l’empruntait plus depuis beau temps.

Au souvenir de sa première incursion dans le complexe, Richard sentit les poils de sa nuque se hérisser. Comme la jeunesse était impétueuse, quand son ignorance la protégeait encore de la réalité !

Dès que les deux chevaux émergèrent du tunnel, Richard reconnut un des cavaliers – ou plutôt, des cavalières.

Shota !

La voyante chercha le regard du Sourcier et lui fit son petit sourire complice habituel. Se méfiant d’instinct de Shota, Richard avait toujours douté de la sincérité de ce sourire. Quand il s’agissait d’elle, on ne pouvait être sûr de rien, et surtout pas d’être en sécurité en sa compagnie…

Richard ne reconnut pas la seconde femme, de dix ou quinze ans plus jeune que la voyante, qui chevauchait légèrement derrière Shota, histoire de lui témoigner toute sa déférence. Plutôt jolie, l’inconnue aux yeux d’un bleu céruléen et aux cheveux blonds très courts ne jugeait pas nécessaire d’afficher un sourire convenu. En traversant la cour, elle ne cessa de regarder autour d’elle, comme si elle craignait que des démons jaillissent soudain de la pierre noire du mur d’enceinte.

Comme toujours, Shota faisait montre d’une confiance en elle et d’un calme des plus déroutants.

— Shota, la voyante…, souffla Cara à l’attention de Nicci.

— Je sais…, murmura la magicienne sans quitter du regard la superbe femme qui approchait du pied des marches.

Shota tira sur les rênes de sa monture, qui s’immobilisa à quelques pas de l’escalier. Le dos bien droit, la fascinante créature croisa les mains sur le pommeau de sa selle.

— Il faut que je te voie, dit-elle à Richard comme s’il était seul pour l’accueillir. (Le sourire, qu’il fût sincère ou non, brillait désormais par son absence.) Nous avons beaucoup de choses à nous dire.

— Où est ton petit assassin de compagnon, ce misérable Samuel ?

Chevauchant en amazone, Shota glissa de sa selle avec la grâce éthérée d’un esprit – en supposant que les spectres aient besoin de pratiquer l’équitation, ce qui n’était nullement garanti.

— C’est un des sujets que nous devons aborder, répondit Shota, la voix vibrant légèrement d’indignation.

La seconde femme mit également pied à terre et s’empara des rênes que Shota, un peu comme une princesse qui s’attend à être servie, tenait en l’air comme si elle ne savait plus qu’en faire, maintenant que chevaucher n’était plus d’actualité.

Sans quitter Richard du regard, la voyante approcha du pied de l’imposant escalier. Alors que sa magnifique chevelure rousse ondulait sur ses épaules, scintillant à la douce lumière du jour, sa robe couleur rouille – en parfaite harmonie avec sa crinière – mettait en valeur toutes les courbes de son corps, parfois en les dévoilant et le plus souvent en les suggérant. En matière de séduction, la voyante jouait et gagnait sur tous les tableaux.

Cessant enfin de dévisager le Sourcier, Shota défia Nicci du regard. Le genre d’agression délibérée qui aurait fait pâlir presque n’importe qui. Sauf l’ancienne Maîtresse de la Mort, bien entendu…

Richard songea soudain qu’il était en présence des deux femmes les plus dangereuses du monde. Lorsque pareilles tigresses s’affrontaient, il aurait été de bon ton que des nuages noirs zébrés d’éclairs s’accumulent dans le ciel. Mais le temps restait d’une imperturbable clémence.

— Ton ami Chase a été grièvement blessé, annonça Shota en rivant de nouveau les yeux sur le Sourcier.

Richard s’attendait à beaucoup de choses, mais sûrement pas à ça. Avec Shota, on était toujours surpris, certes, mais là…

— Chase ?

Zedd arriva soudain, écarta Cara et Richard et vint se camper devant la voyante.

— Shota ! s’écria-t-il. (Il était rouge comme une pivoine, et ça n’avait rien à voir avec la course effrénée dans les couloirs.) Comment oses-tu venir ici ? Pour commencer, tu as délesté Richard de son épée – par la ruse ! – puis…

Le Sourcier leva un bras pour barrer le chemin au vieux sorcier, qui semblait décidé à dévaler les marches.

— Du calme, Zedd ! Shota vient de m’apprendre que Chase a été blessé… Et selon elle, c’est grave…

— De quel droit cette…

Le Premier Sorcier ne termina pas sa phrase, car il venait d’assimiler la déclaration de Richard.

— Chase, blessé ? Par les esprits du bien ! comment est-ce arrivé ?

Allant décidément de surprise en surprise, le vieil homme remarqua la compagne de voyage de Shota, toujours plantée là avec les rênes des deux chevaux.

— Jebra ? Jebra Bevinvier ?

La femme sourit de toutes ses dents.

— Ça fait un bail, sorcier Zorander… Je me demandais si vous alliez vous souvenir de moi…

Cette fois, Richard ne fit rien pour empêcher son grand-père de dévaler les marches. Excité comme un gamin, le vieil homme prit Jebra dans ses bras, l’étreignant avec la tendresse paternelle d’un protecteur.

— Sorcier Zorander…

— Zedd ! C’est Zedd, pour toi…

Jebra s’écarta un peu du vieil homme pour le dévisager tendrement. Un sourire dissipa un instant la tristesse qui voilait le regard de la jeune femme. Mais cette éclaircie ne dura pas.

— Zedd, ma vision s’est assombrie…

— Assombrie ? (Inquiet, le vieil homme s’écarta aussi et prit Jebra par les épaules.) Depuis combien de temps ?

— Près de deux ans…

— Deux ans ? Tant que ça ?

— Je me souviens de vous, dit Richard en commençant de descendre les marches. Kahlan m’a dit qui vous étiez…

— Qui ? demanda Jebra, plus que perplexe.

— Le fantôme que poursuit le Sourcier, lâcha Shota avec un regard plein de défi pour Richard.

— La femme qu’il cherche n’a rien d’un spectre, la corrigea Nicci. En partie grâce aux indices douteux et plutôt vagues que vous nous avez fournis, il est à présent établi que Richard dit la vérité depuis le début. Apparemment, vous êtes toujours dans l’erreur à ce sujet…

Voyant le regard de son amie, Richard se souvint une nouvelle fois du surnom qu’elle portait naguère. La Maîtresse de la Mort. Dès qu’elle s’énervait un peu, toute son autorité lui revenait, et il y avait dans le monde très peu de femmes aussi impressionnantes – à part peut-être Shota.

Pour l’heure, Nicci tenait à montrer qu’elle restait une personne redoutable, si on la provoquait.

Imperturbable, Shota contempla éloquemment la fâcheuse chemise de nuit rose. Richard s’attendait à quelque sarcasme – bien au contraire, un éclair meurtrier passa dans les yeux de la voyante.

— Tu as dormi dans son lit ! dit-elle, sincèrement étonnée par une déduction qu’elle aurait dû faire depuis le début.

— Oui, confirma simplement Nicci en bombant le torse.

Un rictus méprisant étira la bouche de Shota.

— Mais tu n’as pas réussi à coucher avec lui ! As-tu seulement essayé, très chère ? Ou la peur d’être rejetée t’en a-t-elle empêchée ?

Craignant que les deux femmes en viennent à des extrémités regrettables – par exemple s’arracher les yeux ou se carboniser l’une l’autre –, Richard tira prudemment Nicci en arrière.

— Tu prétends être là pour me parler, Shota… J’espère que ce n’est pas pour entendre ces fadaises que je me suis déplacé jusqu’ici…

La voyante eut un petit soupir.

— J’ai trouvé ton ami Chase, grièvement blessé.

— Tu l’as déjà dit. Comment a-t-il été blessé ?

Shota soutint bravement le regard du Sourcier.

— C’est l’œuvre d’une épée que tu connais très bien…

— Tu veux dire que Chase a été blessé par l’Épée de Vérité ? Samuel l’a attaqué ?

— C’est ça, oui.

— Et tu en es responsable ! lança Zedd en braquant sur la voyante un index accusateur.

— C’est absurde ! (Shota aussi leva un index – pour avertir le vieux sorcier qu’avancer vers elle serait très périlleux.) Je n’ai pas besoin d’une lame pour faire du mal… (Comme si ces paroles avaient fait mouche, Zedd s’immobilisa.) Tu veux une démonstration, sorcier ?

— Assez ! cria Richard. (Dévalant les marches, il vint se camper entre les deux belligérants.) Shota, dis-moi ce qui s’est passé !

— Désolée, mais je ne suis pas sûre de le savoir…

— Tu as donné mon arme à Samuel, dit Richard, tentant sans succès de contenir sa colère. Je t’ai prévenue que ton compagnon n’était pas fiable. Malgré ça, tu lui as remis l’épée. À présent, je veux savoir ce qu’il mijote. Où est Chase ? Dans quel état de santé est-il ? Et qu’est-il advenu de Rachel ?

— Rachel ?

— La petite fille qui l’accompagnait – sa fille adoptive, en fait. Ils faisaient route vers Terre d’Ouest, parce que Chase voulait aller chercher sa famille pour l’installer ici. Prétends-tu que la petite n’était pas avec lui ?

— Quand je l’ai trouvé, dans un piètre état, Chase était seul.

Alors qu’il regardait Rikka prendre enfin les deux chevaux par la bride pour les conduire aux écuries, Richard tenta de comprendre pourquoi Rachel n’était pas restée avec son père adoptif. Pouvait-il lui être arrivé malheur ? C’était toujours possible, bien sûr, mais futée et loyale comme elle l’était, la gamine avait plutôt dû partir chercher de l’aide. Et maintenant, elle était perdue le Créateur seul savait où…

— Et comment as-tu été amenée à trouver Chase ? demanda Richard, soudain frappé par la bizarrerie du récit de Shota.

La voyante hésita à répondre. À l’évidence, elle n’avait aucune envie de passer à confesse, mais elle finit par se résigner.

— J’étais en train de traquer Samuel…

Surpris, Richard regarda Nicci, qui demeura parfaitement impassible, comme si elle n’éprouvait pas une once d’émotion. Ce visage de marbre le fit penser au « masque d’Inquisitrice » dont lui avait souvent parlé Kahlan. Parfois amenées à faire des choses terribles, les Inquisitrices étaient entraînées à dissimuler leurs sentiments sous une façade impénétrable.

— Comment va Chase ? demanda Richard, en revenant à l’essentiel. (Apprendre pourquoi Shota traquait Samuel pouvait attendre un peu…) Il s’en sortira ?

— Je crois, répondit Shota. Mais une épée lui a traversé le corps…

— Mon épée ! la corrigea Richard, furieux.

La voyante ne releva pas l’interruption.

— Je ne suis pas une guérisseuse, mais j’ai certains pouvoirs qui m’ont aidée à le convaincre de faire demi-tour sur le chemin qui conduit au royaume des morts. Il n’est plus en danger, en ce moment, mais il n’est pas près de tenir debout de nouveau…

— Pourquoi Samuel ne l’a-t-il pas tué ? demanda Cara, toujours campée en haut des marches.

— Il a blessé Tovi sans l’achever, rappela Nicci.

— Pourtant, Samuel est capable de tuer, dit Richard.

Shota croisa les mains dans son dos.

— On dirait bien qu’il n’a pas trouvé le courage d’ôter une vie avec cette arme… L’ayant fait par le passé, quand l’épée lui appartenait, il sait très bien ce qu’endure la personne qui s’en sert pour tuer. Je suis sûre, Richard, que tu vois très bien ce que je veux dire…

— Cette arme n’est pas faite pour se retrouver entre de mauvaises mains, grogna Richard.

Shota fit mine d’ignorer la remarque.

— Samuel est un lâche, dit-elle, et il se comporte en tant que tel. Les couards préfèrent souvent ne pas assister à la mort de leurs victimes… Du coup, ils les laissent agoniser dans un coin…

— La souffrance est bien plus terrible…, dit Zedd. Il aime peut-être torturer moralement et physiquement ses victimes.

Shota secoua la tête.

— Samuel est un poltron et un opportuniste. La cruauté ne le motive pas, car il ne pense qu’à lui. Les lâches ne planifient presque rien, cédant le plus souvent à leurs impulsions. Quand ils veulent quelque chose, ils le prennent…

» Samuel ne réfléchit jamais aux conséquences de ses actes. Lorsqu’un objet ou une vie lui plaît, il s’en empare. Redoutant la souffrance liée à l’épée, il tue « à moitié » avec elle, et ça lui suffit amplement. La personne souffre atrocement avant de s’éteindre ? Que voulez-vous que ça lui fasse, puisqu’il n’est pas là pour être témoin de son calvaire ? Loin des yeux, loin de l’esprit ! C’est comme ça qu’il a traité Chase.

— Sachant tout ça, tu lui as donné l’épée ! rugit Richard, la voix vibrant de colère.

Shota dévisagea un moment le Sourcier avant de répondre :

— On ne peut pas voir les choses comme ça, Richard… Je lui ai remis l’épée pour le rendre heureux. J’ai cru qu’il serait satisfait qu’elle retourne entre ses mains. Et qu’il oublierait son éternelle frustration – tu sais bien qu’il gémit sans cesse parce qu’on lui a volé son arme !

Shota coula un regard assassin à Zedd, le responsable de ce larcin.

— Comme Samuel, résuma Richard, tu n’as pas daigné réfléchir aux conséquences de tes actes. Tu as cédé à une impulsion, voilà tout…

Shota tourna de nouveau la tête vers le Sourcier.

— Après tant d’années, et tout ce qui est arrivé, tu es toujours aussi arrogant ?

Richard ne consentit même pas à répondre.

— Je crains que toute cette histoire soit plus compliquée que je l’ai cru au début, dit Shota, beaucoup moins agressive.

— Samuel doit avoir blessé Chase puis capturé Rachel, fit Zedd en se grattant pensivement le menton.

Richard n’avait pas envisagé cette possibilité. Une grossière erreur.

— Pourquoi Samuel agit-il ainsi ?

— Je suis désolée, mais je n’en sais rien… (Shota posa de nouveau les yeux sur Nicci.) Qui est Tovi, la femme qu’il a blessée ?

— C’était une Sœur de l’Obscurité… Son récit est fiable, même si elle ne l’était pas… Bien sûr, elle ignorait qui était Samuel, mais elle était très bien placée pour reconnaître l’Épée de Vérité. Au Palais des Prophètes, elle comptait parmi les « formatrices » de Richard. Avant de mourir, elle m’a révélé que ses complices et elle avaient lancé un sort d’oubli sur Kahlan. Ensuite, elles se sont servies de leur victime pour voler les boîtes d’Orden, en D’Hara.

Shota plissa le front, sincèrement perplexe.

— Les boîtes d’Orden ont été remises dans le jeu, ajouta Richard.

Shota eut un geste nonchalant…

— Ça, c’est une des rares choses dont j’ai eu connaissance. En revanche, j’ignore ce qu’a fait exactement Samuel…

Richard se demanda jusqu’à quel point Shota prêchait le faux pour savoir le vrai. Mais il décida que ça n’avait plus aucune importance.

— Après le larcin, Tovi fuyait le Palais du Peuple avec une des boîtes d’Orden. Samuel l’a attaquée, blessée avec sa lame et délestée de l’artefact.

Shota parut tout d’abord surprise. Puis la colère chassa son expression de petite fille déconcertée.

— J’ai toujours connu Chase, dit Richard. Même si tout le monde peut commettre une erreur, il n’est pas du genre à tomber dans un guet-apens. Une sœur comme Tovi ne devait pas non plus être du style à se laisser surprendre. Les magiciennes de ce calibre repèrent les traquenards à des lieues à la ronde.

— Où veux-tu en venir ? demanda Shota.

— Samuel a réussi à tomber sur le dos d’une Sœur de l’Obscurité et d’un garde-frontière. Et comme d’habitude, chaque fois qu’il fait le mal, tu joues la surprise et nies être de mèche avec lui. Shota, quel rôle joues-tu dans tout ça ?

— Aucun, Richard ! J’ignorais ce qu’il manigançait.

— Tant de bêtise ne te ressemble pas, Shota.

— Tu ne sais pas la moitié de ce qu’il importe de connaître… (Mobilisant tout son courage, la voyante commença de gravir les marches.) Ne t’ai-je pas dit que nous devions parler ?

Richard saisit Shota par le bras.

— Est-ce grâce à toi que Samuel a pu attaquer Chase, surprendre Tovi et voler la boîte ? Qu’as-tu fait pour l’aider, à part lui procurer l’arme dont il avait besoin et tout lui raconter au sujet des boîtes d’Orden et de leur pouvoir ?

Shota ne broncha pas sous l’agression.

— Veux-tu me tuer ? demanda-t-elle simplement.

— Te tuer ? Shota, je suis le meilleur ami que tu as depuis ta naissance !

— Dans ce cas, oublie ta colère et écoute ce que Jebra et moi sommes venues te dire ! (Shota se dégagea de la prise du Sourcier et entreprit de gravir l’escalier.) Allons à l’intérieur, loin de cet abominable mauvais temps !

Richard leva les yeux vers le ciel d’un bleu limpide.

— Le temps est magnifique, dit-il en suivant la voyante du regard.

Arrivée en haut, Shota défia de nouveau Nicci du regard.

Sous ces yeux de prédatrice, il fallait être d’une solidité à toute épreuve pour ne pas flancher. Mais Nicci était une adversaire à la hauteur de la voyante – et c’était sans doute ça qui mettait Shota hors d’elle.

— Pas dans mon monde…, soupira-t-elle. Là, il pleut à verse…

Chapitre 12

Richard aurait voulu dire une multitude de choses à Shota. Pour commencer, il lui aurait bien révélé que l’Ordre Impérial n’était pas la seule menace pesant sur l’humanité. Les boîtes d’Orden étant remises dans le jeu, si on ne faisait rien, les Sœurs de l’Obscurité libéreraient un pouvoir qui dévasterait le monde des vivants et livrerait ses habitants au Gardien du royaume des morts.

Mais ce n’était pas tout. Si personne ne trouvait un moyen de neutraliser le sort d’oubli – la Chaîne de Flammes –, la mémoire de tous les êtres humains finirait par être effacée, avec toutes les conséquences qu’on pouvait imaginer.

Au cas où la voyante n’aurait pas mesuré la gravité de la situation, il aurait pu ajouter que la magie était condamnée – sauf si ses défenseurs parvenaient à éliminer la corruption laissée par les Carillons, un pari qui n’était pas gagné d’avance –, d’autant plus que la contamination du pouvoir avait peut-être déjà enclenché une autre réaction en chaîne potentiellement mortelle pour l’humanité.

Richard aurait également aimé dire à Shota qu’elle ne savait absolument rien de la femme qu’il aimait et qui était tout pour lui. Kahlan incarnait son avenir, il crevait de peur pour elle, son absence le rendait fou et la seule idée de ce qui avait pu lui arriver l’empêchait de dormir depuis des semaines.

Oui, le Sourcier mourait d’envie d’affirmer que l’Ordre Impérial n’était qu’un problème parmi d’autres. Mais en voyant Jebra si terrorisée, il songea que ce n’était ni le lieu ni le moment d’évoquer tout le reste.

Tendant une main, il fit signe à Jebra d’approcher de lui. Ses beaux yeux bleus pleins de larmes, la pythie finit par obéir. Si le Sourcier ignorait par quoi elle était passée – du moins, dans le détail –, son visage cendreux et les nouvelles rides qui barraient son front témoignaient que les choses n’avaient pas dû être faciles…

La pythie prit le poignet de Richard, qui lui tapota tendrement le bras de sa main libre.

— Tu as fait un grand voyage pour nous parler et nous t’en sommes infiniment reconnaissants. Dis-nous ce que tu sais, je t’en prie.

— Je ferai de mon mieux, seigneur Rahl…

Sous le regard scrutateur de Shota, Richard guida Jebra jusqu’à la fontaine et l’invita à s’asseoir sur le muret de marbre blanc.

— Tu es retournée en Galea avec la reine Cyrilla, récapitula-t-il, parce qu’elle était très malade et avait besoin de tes soins. À cause d’un séjour forcé dans une oubliette, en compagnie de brutes épaisses, la reine de Galea n’avait plus tous ses esprits. Tu devais l’aider à se rétablir, si c’était possible, et lui servir de conseillère si elle reprenait une vie normale.

— C’est ça, seigneur…

— Alors, une fois chez elle, Cyrilla est-elle allée mieux ? demanda Richard.

Il connaissait déjà la réponse, grâce à Kahlan, mais Jebra avait besoin qu’on l’aide à s’exprimer.

— Oui… Elle est restée hébétée si longtemps que je commençais à désespérer, mais être chez elle lui a fait beaucoup de bien. Au début, elle a simplement commencé à reconnaître des visages familiers. Puis des souvenirs lui sont revenus, et elle a recouvré un semblant de lucidité. On eût dit qu’elle sortait d’hibernation, ou quelque chose dans ce genre. Très vite, elle a recouvré son énergie, se montrant curieuse de tout comme une fillette.

— Cyrilla était la reine de Galea, crut bon de préciser Shota. Elle est montée sur le trône à la place de…

— Du prince Harold, la coupa Richard. Son frère, qui a préféré la vie militaire à la couronne…

La voyante plissa le front.

— On dirait que tu en sais long sur la lignée royale de Galea.

— Le père du prince et de la princesse se nommait Wyborn. Ce roi était aussi le géniteur de Kahlan. Ma femme étant la demi-sœur de Cyrilla, n’est-il pas normal que j’en sache long sur la dynastie ?

Shota fut peut-être surprise par cette révélation – si elle la crut, puisque pour elle, Kahlan n’existait pas. Mais elle parvint à ne pas le montrer et s’éloigna majestueusement pour laisser Jebra raconter son histoire.

— Cyrilla reprit sa place sur le trône et tout recommença comme si elle n’était jamais partie. Dans la capitale, tout le monde était ravi de son retour. À l’époque, Galea luttait pour se remettre du massacre d’Ebinissia – une horreur perpétrée par les forces avancées de Jagang. Lors de la mise à sac de la cité, les pertes en vies humaines avaient été terrifiantes.

» Les envahisseurs ayant levé le camp depuis longtemps, Ebinissia renaissait de ses cendres lentement mais sûrement. Les bâtiments brûlés étaient en cours de reconstruction, les affaires reprenaient et un certain nombre de boutiques avaient rouvert. De nouveau, des gens venaient des quatre coins de Galea pour mener une vie plus heureuse dans la capitale.

» Les familles se reformaient et s’agrandissaient. Au prix d’un travail épuisant, la prospérité remontrait le bout de son nez. Le retour de la reine accéléra le processus, car les gens eurent le sentiment que la vie revenait à la normale.

» Les citadins affirmaient qu’Ebinissia ne se laisserait pas prendre deux fois. Forts d’une sinistre expérience, les stratèges imaginèrent de nouvelles défenses et on renforça considérablement la garnison. Comme ses sujets, Cyrilla décida d’oublier les mauvais souvenirs et de se consacrer au renouveau de Galea. Donnant audience sur audience, elle reprit la haute main sur les affaires d’État les plus importantes. Prise d’une frénésie d’activité, elle se chargea en personne d’arbitrer des conflits commerciaux et se fit un point d’honneur d’assister aux bals les plus cotés et d’y danser avec les hauts dignitaires.

» Le prince Harold, qui dirigeait l’armée du royaume, tenait sa sœur informée du développement de la guerre contre l’Ancien Monde. Malgré son enthousiasme de façade, Cyrilla savait très bien que les hordes de Jagang menaçaient le sud des Contrées du Milieu. Quand elle venait de recevoir un rapport, je m’en apercevais au premier coup d’œil, parce qu’elle se tordait les mains, des larmes aux yeux, et finissait immanquablement par aller s’enfermer dans une pièce sans fenêtres ni éclairage. On eût dit qu’elle recherchait l’obscurité qui régnait peu de temps auparavant dans son esprit – cette hébétude qui la protégeait de tout. Mais bien entendu, elle ne pouvait plus s’y réfugier…

Jebra désigna le vieux sorcier qui l’écoutait en silence.

— Zedd m’avait chargée de veiller sur la reine et de la conseiller de mon mieux. Même si elle semblait être redevenue la Cyrilla d’antan, ne cherchant plus le salut dans la folie, je voyais bien que son équilibre était des plus précaires.

» Mes visions la concernant n’étaient jamais nettes et précises, sans doute parce qu’une rechute la menaçait en permanence. En fait, c’était très représentatif de la situation du pays : tout semblait aller bien, mais avec l’Ordre se pressant aux frontières des Contrées, ça ne pouvait être qu’une illusion. Du coup, nous vivions dans une tension permanente…

» Quand des éclaireurs nous apprirent que l’Ordre remontait la vallée de Callisidrin en direction du centre des Contrées, afin de diviser le Nouveau Monde, j’ai conseillé à la reine de soutenir l’armée d’harane. Oui, je pensais que les forces de Galea devaient se joindre à l’empire d’haran et combattre sous les ordres du seigneur Rahl. Le prince Harold jugeait aussi que c’était notre seule chance d’échapper à un désastre.

» La reine ne voulut rien entendre. Selon elle, son devoir était de protéger Galea, pas les autres royaumes. J’ai essayé de lui faire comprendre que résister seuls était impossible, mais elle ne semblait pas comprendre mes propos. En revanche, elle avait entendu des histoires terrifiantes sur les atrocités commises par l’Ordre un peu partout dans le Nouveau Monde. Les bouchers de Jagang la terrorisaient. Mais elle ne saisissait pas qu’il fallait les arrêter avant qu’ils aient atteint Galea…

» Nous reçûmes des messages désespérés implorant qu’on envoie des renforts. Les ignorant, Cyrilla ordonna au contraire à Harold de lever une grande armée dont la seule mission serait de défendre le royaume. Pour elle, le devoir de son frère et de ses hommes était de garantir l’intégrité de Galea. Un seul mot d’ordre importait : empêcher les envahisseurs de mettre un pied sur le sol de nos ancêtres.

» Après avoir tenté de faire changer sa sœur d’avis, Harold oublia ses propres arguments et se convertit aux thèses officielles. Une forme de loyauté des plus destructrices, hélas…

» Cyrilla voulait que Galea devienne un bastion imprenable. Le sort des Contrées ne l’intéressait pas – en réalité, elle se fichait du destin du Nouveau Monde, tant que…

— Oui, oui, nous savons tout ça, la coupa Shota, agacée. Personne n’ignore que Cyrilla était cinglée. Je ne t’ai pas amenée ici pour que tu nous décrives les joies de l’existence sous le règne d’une dingue.

— Désolée…, souffla Jebra. (Très mal à l’aise, elle se racla la gorge avant de continuer.) Très vite, Cyrilla se lassa de m’entendre la contredire. Elle m’informa donc que sa décision était irrévocable.

» Et cette décision scella le sort de Galea… Sans doute parce que le destin d’un royaume était en jeu, j’eus une terrible vision. En réalité, cela ne commença pas par des images mais par un son à glacer les sangs qui envahit mon esprit. Alors que j’en tremblais de terreur, des scènes m’apparurent, et toutes annonçaient un désastre. Je vis les défenseurs se faire massacrer, les cités brûler comme des feux de joie, la reine Cyrilla être livrée à des brutes et transformée en catin de luxe.

Jebra marqua une pause, le temps d’essuyer les larmes qui ruisselaient sur sa joue. Puis elle fit à Richard un petit sourire qui ne parvint pas à se communiquer à ses yeux, désormais écarquillés de terreur rétrospective.

— Inutile que je vous cite toutes les atrocités que j’ai découvertes dans cette vision… Mais bien entendu, j’ai tout raconté à la reine.

— Sans résultat, j’imagine.

— Exactement… Enfin, sans résultat positif. Folle de rage, Cyrilla a appelé la garde et lui a ordonné d’arrêter la traîtresse qui osait se tenir devant elle. Seigneur Rahl, elle m’a fait mettre au cachot ! Et elle a ordonné à mes geôliers de me couper la langue si je continuais à proférer des blasphèmes.

Jebra eut un étrange rire de gorge – presque un ricanement, mais qui ne s’adressait pas à l’assistance.

— Je refusais qu’on me coupe la langue…

— Et tu avais raison, mon enfant ! lança Zedd. (Il approcha de Jebra et lui posa une main sur l’épaule.) Toute provocation aurait été inutile, t’attirant simplement un châtiment injuste et répugnant. Personne ne peut te reprocher de ne pas avoir insisté, parce que ça n’aurait servi à rien. Tu as tenté d’ouvrir les yeux à Cyrilla, mais elle a préféré rester aveugle.

— Parce que la folie ne l’a jamais quittée, en réalité…

— Des gens parfaitement sains d’esprit agissent parfois de manière irrationnelle… Ne cherche pas l’excuse de la folie à cette femme, c’est lui faire une grâce qu’elle ne mérite pas. Je sais, nous sommes tous enclins à ça, et c’est peut-être une qualité, jusqu’à un certain point. Mais il faut raison garder : tous les gens, fous ou non, qui désirent croire à quelque chose ont tendance à refuser de voir la réalité, même si elle se dresse devant leur nez. Ils choisissent le déni, tout simplement.

— Je crois que Cyrilla a voulu s’aveugler…

— Disons qu’elle a préféré gober un mensonge parce qu’elle avait envie d’y croire, dit Richard, paraphrasant une partie de la Première Leçon du Sorcier.

— C’est exactement ça ! s’écria Zedd. (Il fit un grand geste circulaire et claqua des doigts, parodiant le comportement d’un génie qui accorde un souhait à quelqu’un.) Elle a décidé que les choses étaient faites d’une certaine façon, puis supposé que la réalité se plierait à ses désirs. Mais la vie ne fonctionne pas ainsi.

— La reine Cyrilla, intervint Cara, en a voulu à Jebra parce qu’elle disait la vérité. Puis elle est allée jusqu’à la punir de ce « crime ».

Zedd caressa tendrement l’épaule de Jebra, qui en ferma les yeux de bonheur.

— Les personnes qui refusent de voir la réalité en face, quelles que soient leurs motivations, détestent qu’on les arrache à leur rêve éveillé. Elles peuvent se montrer très violentes dès qu’il s’agit de défendre leurs fantaisies – souvent, elles réservent leur venin aux « prophètes de mauvais augure » qui refusent simplement de mentir.

— Mais la réalité ne disparaît pas pour autant…, dit Richard.

Zedd acquiesça à cette remarque pleine de bon sens.

— Ceux qui cherchent la vérité ont pour démarche fondamentale de ne jamais perdre la réalité de vue. Après tout, c’est elle, pas l’imagination, qui est la source de la rationalité.

Richard posa la main sur le manche du couteau qu’il portait à la ceinture. Son épée lui manquait, mais il l’avait échangée contre des informations précieuses au sujet de Kahlan et du sort d’oubli. Le marché était équitable. Pourtant, il aurait aimé détenir l’arme et s’inquiétait souvent de ce que pouvait bien en faire Samuel.

Un peu perdu dans ses pensées, le regard dans le vide, il murmura :

— J’ai du mal à comprendre que les gens puissent refuser de voir ce qui est dans leur propre intérêt…

— Pourtant, c’est le drame de l’humanité, dit Zedd, abandonnant le ton de la simple conversation au profit d’une voix plus grave et vibrante d’autorité. Tout tient à ça, mais peu de gens s’en rendent compte. (Le vieux sorcier plongea son regard dans celui de Richard.) Se détourner délibérément de la vérité revient à se trahir soi-même…

Shota fronça les sourcils et lâcha :

— Une nouvelle Leçon du Sorcier, Zorander ?

— La dixième, pour être exact…

La voyante dévisagea intensément le Sourcier.

— Une Leçon à retenir, dit-elle d’un ton coupant.

Richard comprit qu’elle le soupçonnait d’ignorer la réalité, à savoir l’invasion du Nouveau Monde par l’Ordre Impérial. C’était faux, bien entendu. En revanche, il n’imaginait pas ce qu’il aurait pu faire de plus pour arrêter le conflit. Si les souhaits avaient suffi, les hordes de Jagang seraient depuis longtemps retournées chez elles. Hélas, il ne suffisait pas toujours de vouloir pour pouvoir…

Bref, s’il avait su que faire, il l’aurait déjà fait ! Penser qu’un avenir sombre guettait son monde n’avait rien de plaisant, surtout lorsqu’on ne savait pas comment empêcher la catastrophe. Mais se dire que quelqu’un comme Shota croyait qu’il se tournait les pouces au lieu d’agir… Bon sang ! il y avait de quoi s’étouffer de rage !

Richard se tourna vers Nicci. Même dans la ridicule chemise de nuit rose, cette femme restait un parangon de noblesse et de sagesse. Alors que Richard avait été élevé dans le respect de la rationalité, l’ancienne Maîtresse de la Mort sortait de toute une vie d’endoctrinement. Dès l’enfance, elle avait été exposée à la propagande de l’Ordre. Après une telle épreuve, il fallait être une personne hors du commun pour se lancer en quête de la vérité.

Alors que son regard sondait celui de la magicienne, Richard se demanda s’il aurait eu le courage, à sa place, de remettre en cause les certitudes d’une vie entière. Et l’honnêteté de reconnaître ses erreurs avant de faire ce qu’il fallait pour les corriger…

Très peu de gens avaient ce type de courage…

Nicci pensait-elle aussi qu’il détournait le regard de la réalité pour s’occuper de ses « petits » problèmes personnels ? Croyait-elle qu’il refusait de faire ce qui s’imposait pour sauver des milliers d’innocents ?

Il espérait que non… Bien souvent, ces derniers temps, savoir que Nicci le soutenait lui avait donné le courage de continuer alors qu’il aspirait à poser son fardeau et à s’étendre sur le bas-côté de la route.

Nicci attendait-il de lui qu’il renonce à chercher Kahlan pour se concentrer sur la protection des peuples du Nouveau Monde ? Arithmétiquement, c’était incontestablement la chose à faire, car une vie ne pesait rien face à des centaines de milliers d’autres. Mais il y avait plus troublant que cela…

Kahlan elle-même aurait exigé qu’il se consacre au plus grand nombre ! Si fort qu’elle ait pu l’aimer à l’époque où elle savait qui elle était, elle n’aurait jamais accepté qu’il néglige sa mission pour s’occuper d’elle.

Soudain, une partie de la pensée qu’il venait d’avoir fit l’effet d’une gifle au Sourcier.

« … à l’époque où elle savait qui elle était… »

Si Kahlan avait perdu la mémoire, elle ne se souvenait plus de l’existence de son mari. Et bien entendu, elle ne pouvait plus l’aimer.

Richard sentit ses genoux se dérober. Cette idée le privait de toutes ses forces.

— J’étais fière d’avoir tout tenté pour lui ouvrir les yeux, reprit Jebra lorsque Zedd mit un terme à son imposition des mains apaisante. En revanche, je détestais être prisonnière dans un donjon. Pour sûr, ça me rendait malade !

— Qu’est-il arrivé ? demanda le vieux sorcier. Combien de temps es-tu restée dans ton cachot ?

— J’ai vite perdu le compte du temps… En l’absence de fenêtres, je n’ai même plus su si on était le jour ou la nuit… Alors, le passage des semaines et des mois ! Mais j’ai été prisonnière assez longtemps pour que les bouchers de l’Ordre soient revenus puis repartis…

» Au fil du temps, j’ai perdu tout espoir de revivre un jour…

» La mort aurait été une délivrance, mais on ne passe pas à volonté de vie à trépas. Comme on me nourrissait – jamais assez pour que je sois rassasiée, mais suffisamment pour me maintenir en vie –, pourquoi aurais-je péri ?

» De temps en temps, les geôliers laissaient brûler une bougie devant la porte de mon cachot. Ces hommes n’étaient pas cruels avec moi – enfin, pas plus que le nécessaire – mais il était terrifiant de rester sans cesse enfermée dans une minuscule pièce plongée dans l’obscurité…

» J’ai vite compris qu’il ne fallait surtout pas se plaindre… Quand les autres prisonniers gémissaient, débitaient des injures ou criaient comme des fous, les geôliers leur ordonnaient de ne pas faire de bruit. Lorsqu’un de ces malheureux n’obéissait pas, les menaces que proféraient les gardiens me donnaient des frissons dans le dos. Et je savais qu’ils n’hésitaient pas à les mettre en application si ça s’imposait…

» Mes compagnons d’infortune ne restaient jamais bien longtemps, parce qu’on les faisait transiter par le donjon en attente de leur exécution. Il y avait beaucoup d’arrivées et de départs, dans ce donjon. D’après ce que j’ai pu voir par le judas de ma porte, quand un geôlier le refermait mal, les prisonniers étaient des types dangereux et violents qui ne respectaient rien. Les obscénités qu’ils débitaient presque chaque nuit me réveillaient en sursaut et hantaient mes rêves – ou plutôt, mes cauchemars – dès que je me rendormais.

» Durant toute ma captivité, j’ai redouté qu’une vision me révèle quand et comment surviendrait ma fin. Mais ça n’est jamais arrivé. De toute façon, avais-je besoin de mes pouvoirs pour savoir ce qui m’attendait ? Les envahisseurs approchaient, et Cyrilla, je le savais, finirait par me tenir pour responsable de tout. Je suis pythie depuis ma plus tendre enfance, et je sais comment se passent les choses. Les gens qui n’aiment pas ce que je leur annonce ont tendance à m’accuser de leurs malheurs. Au lieu d’utiliser les informations que je leur fournis pour améliorer leur sort, ils ne font rien contre le « destin » et se défoulent sur moi. À croire que j’oriente mes visions dans la seule intention de les embêter !

» Ma captivité me devint vite insupportable. Pourtant, je fus bien obligée de… la supporter… Assise dans le noir, je finis par comprendre pourquoi son séjour dans une oubliette avait fait perdre la raison à Cyrilla. Moi, au moins, je n’étais pas enfermée avec des violeurs et des assassins…

» Mais j’étais sûre de mourir dans ce trou, oubliée de tous. Et peu à peu, je perdis toute notion du temps…

» Aucune vision ne vint me troubler. À l’époque, je n’avais pas compris que je n’en aurais plus jamais.

» Un jour, la reine m’envoya un émissaire. L’homme me demanda si j’étais prête à « réviser ma vision ». Je lui répondis que j’étais disposée à débiter tous les mensonges du monde si Cyrilla me laissait sortir de mon trou. La reine ne devait pas attendre une déclaration de ce genre, car je ne revis jamais son agent – et personne ne vint me libérer non plus.

Richard jeta un coup d’œil à Shota et vit qu’elle continuait à jouer au jeu des « parallèles ». De toute évidence, elle l’accusait de ne pas croire à ses prédictions et de lui demander d’en changer pour lui faciliter la vie.

Avait-elle totalement tort ? Un instant, Richard se sentit très mal dans sa peau…

— Un autre jour, reprit Jebra, un garde vint me parler à travers le guichet de mon cachot. En réalité, comme je l’ai appris plus tard, ce n’était pas un jour mais une nuit, un détail sans grande importance, je l’avoue…

» L’homme murmura que les troupes de l’Ordre approchaient de la ville. La bataille était imminente… Ce gardien semblait content que la longue attente de l’action soit enfin terminée. Face à la sinistre réalité, plus personne ne serait contraint de jouer la comédie pour plaire à la reine. Au fond de leur cœur, tous les sujets de Cyrilla savaient qu’une catastrophe se profilait. Maintenant qu’on y était, ils pouvaient affronter la réalité en face sans avoir le sentiment de trahir la couronne. Malheureusement pour ces braves gens, la folie de Cyrilla ne se limitait pas à nier la gravité de la menace…

» Je dis au geôlier que j’avais peur pour les habitants d’Ebinissia. Il s’esclaffa, me traita d’idiote et me plaignit parce que je sous-estimais les compétences des soldats de Galea. L’armée du royaume, forte de plus de cent mille hommes, allait botter les fesses des envahisseurs pour les renvoyer chez eux, comme la reine le lui avait ordonné.

» Je me tus, n’osant pas m’inscrire en faux contre les illusions d’invincibilité de Cyrilla. Grâce à mes visions, je savais que cent mille hommes ne pèseraient pas lourd face aux hordes de Jagang. Le désastre était inévitable et je ne pouvais même pas choisir la fuite !

» Soudain, j’entendis le bruit sinistre qui avait annoncé ma vision… L’identifiant enfin, j’en eus aussitôt la chair de poule. Il s’agissait du son de milliers de cornes de guerre. On eût dit le cri de rage d’un démon venu du royaume des morts pour dévorer les créatures vivantes. Les murs de ma prison eux-mêmes n’étaient pas assez épais pour étouffer ce vacarme.

» La mort approchait, précédée par un hurlement qui aurait glacé les sangs du Gardien en personne.

Chapitre 13

Jebra se massa frileusement les épaules comme si le souvenir de la sonnerie de cornes lui donnait encore la chair de poule. Après avoir inspiré à fond, elle leva de nouveau les yeux sur Richard et reprit le fil de son histoire :

— Tous les gardiens allèrent participer à la défense de la ville, laissant le donjon sans surveillance. Mais bien entendu, les innombrables portes de fer qu’ils fermèrent à double tour interdisaient que quiconque réussisse à s’échapper. Sachant que personne ne les entendait, certains prisonniers se réjouirent de la chute imminente de Galea. Ces imbéciles pensaient y gagner la liberté ! Ils furent prompts à se taire quand des cris retentirent dans le lointain.

» Un silence de mort régnant dans le donjon, j’entendis le bruit des armes qui s’entrechoquaient, les cris de guerre et les hurlements de douleur. La bataille approchait de nos murs, la preuve que les défenseurs étaient submergés. En moins d’une heure, l’ennemi eut investi le palais. Y ayant vécu très longtemps, je connaissais beaucoup de gens dont le destin, désormais…

Jebra s’interrompit pour essuyer ses larmes et se moucher.

— Désolée, dit-elle. Je ne peux pas m’empêcher de pleurer… (Elle revint à son récit.) Bientôt, j’entendis le bruit caractéristique d’un bélier qui s’attaque à des portes de fer. Celles du donjon étant solides, il fallut un moment pour qu’elles cèdent. Dès que ce fut fait, des dizaines de soldats enragés se déversèrent dans les couloirs de ma prison. Équipées de torches, ces brutes étaient sans doute en quête d’un trésor à piller. À la place, ils découvrirent des cellules puantes où croupissaient des dizaines de loqueteux, d’assassins, de voleurs et d’escrocs.

» Dégoûtés, ils repartirent en un éclair, nous laissant crever de terreur dans l’obscurité.

» J’ai cru qu’ils ne reviendraient jamais et que nous allions mourir de soif et de faim. Mais je me trompais. Quand ils se remontrèrent, ils avaient avec eux des dizaines de femmes terrorisées. Des membres du personnel du palais, bien sûr… Les soudards voulaient profiter en paix de leurs « conquêtes », sans devoir se battre contre des camarades jaloux…

» Ce que j’aperçus m’incita à me recroqueviller dans le coin le plus obscur de mon cachot. Mais cela ne suffit pas, et je continuai à entendre les cris des femmes violées et les rires de leurs bourreaux. Quel genre d’homme peut s’esclaffer en commettant de telles atrocités ? J’y ai beaucoup réfléchi, et la réponse m’échappe toujours.

» Une des plus jeunes victimes de ces brutes parvint à leur échapper et courut comme une folle vers l’escalier. Des voix masculines crièrent qu’il fallait l’intercepter. Même si elle était rapide et forte, les sales types réussirent sans trop de mal à la rattraper et à la plaquer au sol. Quand elle implora les brutes de l’épargner, je reconnus sa voix…

» Par le guichet, je pus voir ce qui lui arriva… Alors qu’un homme la maintenait au sol, un autre lui posa une botte sur le genou et lui releva le pied jusqu’à ce que l’articulation explose. Insensible à ses cris de douleur, il fit subir le même traitement à son autre jambe. En riant, les deux soudards lui dirent qu’elle allait peut-être se concentrer sur son « boulot », maintenant qu’elle ne pouvait plus courir. Sur ces mots, ils recommencèrent à la besogner. De ma vie, jamais je n’avais entendu de tels hurlements…

» Des dizaines de vainqueurs vinrent dans le donjon avec leur butin vivant. L’horreur dura des heures et des heures, et chaque nouvel arrivage de malheureuses donnait lieu à des scènes déchirantes. Comme les monstres qu’ils sont, les hommes de Jagang ne firent jamais montre d’une once de pitié…

» Ayant trouvé un gros trousseau de clés, l’un d’eux entreprit d’ouvrir les cellules. Très content de lui, il fit sortir les prisonniers et leur annonça que l’heure de la justice venait de sonner pour les « opprimés ». En file indienne, les misérables qui croupissaient dans le donjon attendirent leur tour de se venger.

» Élisabeth, la jeune femme aux genoux brisés, n’avait jamais opprimé personne. Toujours souriante, elle venait travailler au palais d’un cœur léger. D’abord parce qu’elle était honorée de servir la reine, et ensuite à cause du jeune charpentier attaché au palais dont elle était amoureuse…

» Ravis d’être conviés à une orgie, tous les prisonniers sortirent de leur cellule.

— Et toi ? demanda Richard. Ils ne t’ont pas forcée à quitter ton refuge ?

— Ils ne m’ont pas vue, tout simplement… Dans le cas contraire, j’aurais subi le même sort que les autres femmes. Mais dans la pénombre, excités comme ils l’étaient par leur « butin », les soudards ont dû croire que mon cachot était vide. Ça n’avait rien d’étonnant, puisque toutes les cellules n’étaient pas occupées, loin de là ! Si un soldat avait eu l’idée d’éclairer la minuscule pièce avec sa torche, mon destin aurait été scellé. Cela dit, j’étais la seule femme parmi les prisonniers, et ils ignoraient ma présence. Dans le cas contraire, ils seraient venus me chercher, je n’en doute pas un instant. Mais là, ils avaient mieux à faire que fouiller les cellules…

Blanche comme un linge, Jebra se prit la tête à deux mains.

— En ce qui concerne le calvaire de ces femmes, je refuse d’entrer dans les détails, mais sachez tous que j’en aurai des cauchemars jusqu’à la fin de ma vie. Violer n’était pas le seul objectif de ces hommes. Assoiffés de sang, ils brûlaient du désir de dégrader leurs victimes afin de bien établir qu’ils détenaient sur elles le pouvoir de vie et de mort.

» Lorsque la dernière suppliciée eut fini de souffrir, ces chiens décidèrent de partir en quête de nourriture et de boisson, histoire de célébrer dignement leur victoire. Quand ils revinrent, ils avaient capturé de nouvelles femmes, bien entendu… Comme une bande de bons copains, ils jurèrent alors de ne pas avoir de repos tant qu’ils n’auraient pas violé toutes les « garces » du Nouveau Monde…

Avec les deux mains, Jebra écarta les mèches vagabondes qui lui tombaient devant les yeux.

— Après une petite éternité, les soudards de Jagang désertèrent le donjon pour aller s’amuser ailleurs. Des heures durant, je restai pourtant tapie dans l’ombre, mordant l’ourlet de ma robe pour ne pas me trahir en gémissant de peur. L’odeur du sang et de fluides moins nobles montait à mes narines, me donnant envie de vomir. Mais avec le temps, je finis par m’habituer. C’est étrange comme l’être humain s’accoutume à tout lorsque sa survie est en jeu…

» Mourant de peur qu’on me découvre et m’inflige le même traitement qu’aux autres, je n’osais pas bouger. Alors que mon esprit dérivait vers un état de semi-conscience, je compris enfin le calvaire qu’avait vécu Cyrilla. Elle était folle, nul ne pouvait le nier, mais il y avait d’excellentes raisons…

» Dehors, la bataille continuait et j’en captais toujours les échos. Alors qu’une odeur de brûlé s’infiltrait jusque dans mon cachot, je me dis que ce massacre durerait jusqu’à la fin des temps.

» Au moins, les femmes qui gisaient dans les couloirs ne souffraient plus, et c’était déjà ça de gagné. Si les esprits du bien consentaient à les accueillir et à les réconforter, elles finiraient peut-être par trouver la paix un jour.

» Si épuisante que soit la terreur, surtout lorsqu’on l’éprouve en permanence, je ne parvenais pas à fermer les yeux. Inutile de dire que la nuit me parut interminable… Au matin, la lumière que n’arrêtait plus la double porte de fer envahit le donjon et réussit à parvenir jusqu’à mon couloir. Cela ne m’incita pourtant pas à sortir. Serrée contre le mur du fond de mon cachot, je perdis le compte des heures et fus très surprise lorsque la pénombre reprit ses droits dans le couloir. Toute une journée venait de passer, vraiment ?

» Dehors, la bataille avait cessé, cédant la place à une ignoble célébration à base de viols et de beuveries. L’aube suivante arriva sans que les ardeurs criminelles des soldats se soient épuisées.

» Rester où j’étais ne semblait plus possible. Malgré l’extraordinaire résilience du corps humain, l’odeur de décomposition devenait intolérable et je ne supportais plus l’idée d’être prisonnière au milieu d’un gigantesque charnier. Pourtant, je ne pus me résoudre à bouger, passant une nouvelle journée, et la nuit suivante, à proximité des dépouilles rongées aux vers de femmes que je connaissais presque toutes, au moins de vue.

» Crevant de faim et de soif, je commençai de voir des gobelets d’eau et des tranches de pain sur le sol, à moins d’un pas de moi. Mais bien entendu, lorsque je tendais une main, c’était pour la refermer sur le vide.

» Alors que les heures s’égrenaient, mon état d’esprit changea. Lasse d’avoir peur au point de ne pas oser me lever, je commençai à accepter l’idée de ma fin – voire à l’appeler de tous mes vœux. Sans illusions au sujet de ce qui m’attendait, je songeais cependant que tout valait mieux que cette angoisse perpétuelle. Même au prix de souffrances et d’humiliations inimaginables, j’entendais en finir. Une fois morte, comme les victimes des soudards, plus rien ne pourrait m’atteindre.

» C’est cette idée qui me donna le courage de sortir de mon trou. Dès que je fus dans le couloir, je croisai le regard d’Élizabeth – un regard plein de reproches, comme si elle attendait depuis deux jours que je vienne voir ce qu’on lui avait fait. Oui, je devais graver son image dans ma mémoire, afin de pouvoir un jour témoigner devant un tribunal.

» Mais quel tribunal ? Et pour déposer devant quels juges ? Tout était perdu, et le pauvre cadavre mutilé de la gentille jeune fille ne serait jamais vengé.

» Les autres femmes gisaient tout autour d’Élizabeth et dans les couloirs adjacents. Découvrir la nature de leurs blessures me permit de reconstituer leur calvaire avec une précision qui me glaça les sangs. Si je devais mourir comme ça, eh bien, je…

» La panique me submergeant, je me couvris le nez et la bouche avec l’ourlet de ma robe et me mis à courir comme une folle entre les cadavres et les flaques de sang séché. Sans avoir la moindre idée de ma destination, je m’engageai dans un escalier. Fuir était tout ce qui comptait. Et si je devais m’arrêter, j’implorais le Créateur de m’accorder une fin rapide.

» Sans savoir comment, je me retrouvai dans la partie « civilisée » du palais. Depuis toujours, j’étais sensible à la beauté de la résidence royale, et les récentes rénovations, après la première attaque, témoignaient du goût des artisans venus participer à leur façon au renouveau de Galea. Hélas, il ne restait plus rien de cette splendeur. Avec une joie mauvaise qui me dépasse, les soudards ne s’étaient pas contentés de piller le palais, ils avaient saccagé tout ce qu’ils n’avaient pu emporter ! Les portes arrachées de leurs gonds, les colonnes de marbre renversées, les meubles brisés menu comme pour en faire du bois de chauffage…

Partout, le plancher était couvert de fragments d’objets de valeur réduits en miettes par les vainqueurs. Des doigts, des nez et des oreilles de porcelaine voisinaient avec des fragments de bois délicatement sculptés puis dorés avec tout l’amour d’un artisan pour son métier.

Les tables et les guéridons aux pieds fracassés gisaient sur le flanc comme de grands animaux blessés à mort. Lacérés à coups de couteau ou écrasés sous des semelles de botte, les superbes tableaux de la collection royale étaient irrécupérables. Entre les fenêtres à l’encadrement brisé et aux vitres explosées, des statues décapitées étaient souillées de vomissures et d’excréments. Poisseuses de sang, les tentures arrachées recouvraient à demi des cadavres mutilés au-delà de l’imaginable.

Les plus belles chambres étaient systématiquement transformées en latrines. Sur leurs murs, tracés avec de la matière fécale, des mots obscènes voisinaient avec des menaces de mort visant les « vils oppresseurs » du Nouveau Monde.

» Il y avait des soudards partout. Occupés à fouiller les débris laissés par des camarades plus chanceux, ces charognards finissaient aussi de dépouiller les cadavres. Riant aux éclats, d’autres bouchers attendaient leur tour devant des salles de bal transformées en bordels de campagne. Histoire de passer le temps, ces brutes s’acharnaient à détruire les rares choses encore intactes.

» Alors que je traversais le palais, perdue dans un brouillard qui me protégeait en partie de l’horreur, il me parut soudain évident que je finirais dans un de ces bordels improvisés, besognée par des dizaines d’hommes avant que l’un d’eux ait la bonne idée de m’égorger ou de m’éventrer.

» Je n’avais jamais vu de pareils barbares ! Des colosses puants la crasse et la sueur vêtus de cuirasses rouges de sang. Le torse barré de ceintures de cuir clouté ou de chaînes, la plupart de ces soudards avaient le crâne rasé – une manière de paraître encore plus menaçants. D’autres arboraient des crinières tellement sales et emmêlées qu’il aurait fallu une hache pour les couper, s’ils y avaient songé.

» Avec leur visage taché de suie – rien de plus logique, pour des incendiaires –, les glorieux soldats de l’Ordre paraissaient à peine humains. Leur présence dans des salles d’apparat où le raffinement régnait en maître semblait presque comique – mais qui aurait eu l’idée de rire en découvrant leurs haches au tranchant rouge de sang, leurs épées au fil souillé de fluides noirs et leurs masses d’armes incrustées de matière cérébrale ?

Jebra se tut un instant et frissonna comme si elle était gelée jusqu’à la moelle des os.

— Le pire restait pourtant leurs yeux… Dans leur regard, on voyait qu’ils n’étaient pas blasés à force de voir des horreurs, mais en retiraient au contraire une extase toujours renouvelée. Face à une créature vivante, une seule question leur traversait l’esprit : tuer ou ne pas tuer, au moins dans l’immédiat. Lorsqu’il s’agissait d’une femme, leur cruauté dépassait tout ce que j’aurais cru possible. À certains moments, j’en eus le souffle coupé, comme si leur manière d’évaluer froidement une proie était déjà une sorte de viol…

» Ayant oublié jusqu’au sens du mot « civilisation », ces tueurs ne réfléchissent plus comme des hommes normaux. Rétifs à l’idée même de négocier, ils prennent ce qui leur fait envie et sont même capables de s’égorger entre eux pour un butin dérisoire. Croyez-moi, ils assassinent, violent et pillent sans éprouver de tourments de conscience. Libérées de la notion même de morale, ces bêtes sauvages s’offrent le plus grand festin de sang de l’histoire pourtant cruelle de l’humanité.

Chapitre 17

En approchant de Richard, sa démarche si légère qu’on eût dit qu’elle glissait sur le sol, Shota foudroya Nicci du regard.

Le Sourcier se demanda pourquoi la voyante n’avait pas expédié la magicienne en haut des marches, pour tenir compagnie à Zedd et Jebra. Il trouva assez vite la réponse : Nicci n’aurait pas obéi, et Shota s’en doutait. Avec tous les ennuis qu’il avait déjà sur les bras, Richard se félicita que les deux femmes aient évité un affrontement ouvert. Quand on était au bord de la catastrophe, inutile d’en rajouter en s’étripant entre membres du même camp.

Jetant un coup d’œil, le Sourcier vit qu’Anna et Nathan, comme Jebra, se rapprochaient de Zedd.

Lorsque la pythie fut à sa hauteur, le vieil homme lui passa un bras autour des épaules et lui murmura des paroles de réconfort. Mais son regard resta rivé sur Richard. En bon grand-père, Zedd veillait toujours sur son petit-fils, surtout quand il était en compagnie d’une femme aussi rusée et dangereuse que Shota. Si quelqu’un savait de quoi elle était capable, ce devait bien être le Premier Sorcier ! Contrairement à Richard, qui la croyait loyale à leur cause, il se méfiait d’elle depuis le début et sa position n’avait pas changé.

Même s’il la tenait pour une véritable alliée, le Sourcier savait que la voyante servait parfois leur cause d’une façon très personnelle… En d’autres termes, quand elle pensait l’aider, il lui arrivait souvent de jeter des peaux de banane sur son chemin…

De plus, elle avait ses propres objectifs, il ne se voilait pas la face. Avoir donné l’épée à Samuel en était un très bon exemple. Et en ce moment même, Shota avait en tête un but bien précis et pas « altruiste » du tout.

Comme l’élimination à bon compte (pour elle) de sa rivale Six ?

— Richard, dit la voyante d’un ton très doux, tu as entendu la description du calvaire qui nous attend. Toi seul peux empêcher cette catastrophe. J’ignore pourquoi il en est ainsi, mais c’est comme ça, nous devons nous y faire…

La compassion de Shota – et son sincère désir de neutraliser l’Ordre Impérial – ne suffit pas à convaincre Richard de la ménager.

— Tu cries sur tous les toits que l’Ordre est un fléau et tu affirmes que je suis le seul capable de vaincre Jagang. Très bien ! Mais dans ce cas, pourquoi as-tu troqué des informations précieuses contre l’arme dont j’ai besoin pour triompher ? Tu m’as fait chanter, et j’ai dû céder…

— Il n’y a jamais eu de chantage, le coupa Shota, désireuse de ne pas laisser s’envenimer les choses. C’était un marché équitable, Richard. Et de toute façon, face à ce qui t’attend, l’épée ne te servirait à rien.

— Une excuse minable pour faire oublier que tu l’as confiée à Samuel !

La voyante plissa le front d’agacement.

— Si je ne l’avais pas fait, les Sœurs de l’Obscurité seraient réunies, à l’instant même où nous parlons, et elles disposeraient du pouvoir d’Orden. Qui sait ? elles auraient peut-être déjà ouvert une des boîtes, amorçant le processus visant à nous livrer pieds et poings liés au Gardien. Si le monde des vivants disparaît, à quoi te servira l’Épée de Vérité ? On dirait bien que Samuel, à son corps défendant, a empêché un cataclysme…

— N’oublie pas qu’il a utilisé mon épée pour capturer Rachel. Et pour tuer aux trois quarts mon pauvre Chase…

— Richard, si tu réfléchissais, pour une fois dans ta vie ! L’épée a servi notre cause en nous faisant gagner du temps – même si le prix à payer pour ça nous paraît à tous exorbitant. Que vas-tu faire du répit dont nous bénéficions grâce à Samuel ? Si tu avais ta fichue épée, ici et maintenant, elle ne t’aiderait pas beaucoup, face à un ennemi comme l’Ordre.

» Comme tu le sais, quiconque détient l’arme peut se faire passer pour un véritable Sourcier. En revanche, un authentique Sourcier n’a pas besoin de la lame pour être ce qu’il est…

C’était exact, dut reconnaître Richard. Cela dit, ça ne changeait rien au fond du problème. À présent, Samuel semblait être passé sous les ordres d’une voyante inconnue qui semblait prête à tout pour atteindre ses objectifs des plus égoïstes.

Mais à quoi rimait tout le remue-ménage que Richard faisait au sujet de cette épée ? Des milliers d’innocents périssaient sous les coups de l’Ordre, et la lame magique ne suffirait pas à arrêter le massacre.

L’arme en soi n’était rien. Seul comptait l’esprit de l’homme qui la maniait.

Richard était un authentique Sourcier – en d’autres termes, c’était lui l’arme véritable. Samuel ne pouvait rien contre ça…

Certes, mais le Sourcier se serait senti mieux s’il avait eu le début d’une idée menant à la victoire de son camp…

Nicci ne s’éloignait toujours pas, tenant son terrain sous le regard embrasé de la voyante. Se méfiant également de Shota, elle était prête à intervenir au premier geste suspect.

Richard dévisagea un moment sa fidèle amie, puis il se tourna vers Shota :

— Et que dois-je faire, selon toi ?

Comme d’habitude, sans qu’il l’ait vraiment vue se déplacer, Shota était maintenant si près de lui qu’il sentait son souffle sur la peau de son cou. Une odeur de lavande flottait dans l’air, apaisant presque instantanément le Sourcier.

— Comprendre…, murmura Shota. Voilà ce que tu devrais faire, selon moi. Comprendre en profondeur…

Alarmé par l’assaut soudain et subtil de la voyante, Richard se dit qu’il était urgent pour lui de s’écarter d’elle et de ne plus jamais la laisser approcher autant. Hélas, il ne parvint pas à bouger ni à se dégager quand Shota lui souleva le menton du bout d’un index.

Aussitôt, il tomba à genoux… dans la boue.

La pluie tombait régulièrement, martelant les toits et les auvents. De grosses gouttes s’écrasaient dans les flaques déjà formées, et les éclaboussures ainsi projetées maculaient les murs des bâtiments, les charrettes renversées et les centaines de jambes de la foule qui grouillait un peu partout.

Dans le lointain, des officiers beuglaient des ordres.

Maigres comme des squelettes, de malheureux chevaux restaient stoïquement immobiles sous le déluge. Près de Richard, quelques soldats riaient grassement d’une plaisanterie qu’ils étaient seuls à avoir entendue. Un peu plus loin, d’autres hommes parlaient entre eux sans grand enthousiasme. En fond sonore, des grincements indiquaient qu’une caravane de chariots approchait. Pour l’annoncer, ou simplement parce qu’ils ne pouvaient pas s’en empêcher, des chiens aboyaient sans interruption.

Sous le ciel plombé, la scène entière avait une teinte brunâtre qui évoquait l’atmosphère de certains cauchemars. Jetant un coup d’œil sur sa droite, Richard vit une longue rangée d’hommes agenouillés dans la gadoue. Imbibés d’eau, leurs vêtements semblaient avoir doublé de volume. Le teint cendreux, ces prisonniers – car ça devait en être – écarquillaient les yeux de terreur. Dans leur dos béait une longue et étroite tranchée qui semblait donner directement accès au royaume des morts.

Les sangs glacés, Richard tenta de bouger – changer de position afin de pouvoir se relever et se défendre. Ce faisant, il s’avisa que ses poignets, retournés dans son dos, étaient liés avec ce qui semblait être des lanières de cuir.

Quand il tenta de se libérer, ses liens lui cisaillèrent la chair, confirmant son analyse. C’était bien du cuir, donc une matière susceptible de casser. Mais quand il tira de toutes ses forces, rien ne se produisit.

Être impuissant, les mains attachées dans le dos… Des souvenirs enfouis dans la mémoire de Richard refirent surface, le poussant au bord de la panique.

Autour de lui, des soldats allaient et venaient sans cesse. Qu’ils portent une cuirasse, des pièces d’armure ou de simples peaux de bêtes, tous ces guerriers étaient bardés d’armes qui n’avaient rien d’ornemental. Ces hommes arboraient simplement les outils indispensables de leur profession : des couteaux à manche de bois ou de corne, des épées à la poignée enveloppée de cuir afin d’être plus fermement tenue, des masses d’armes hérissées de piques assez longues pour traverser de part en part la tête d’un homme… Si peu sophistiquées qu’elles soient – les maîtres armuriers du Nouveau Monde auraient souri d’une fabrication pareillement rudimentaire –, ces armes se révélaient très efficaces quand il s’agissait de massacrer des gens sur un champ de bataille ou d’exécuter des civils sous la pluie. L’absence totale d’ornement, un choix sans doute délibéré, ajoutait encore à leur aspect angoissant.

Un grand nombre de guerriers de l’Ordre étaient chauves. Les autres, grâce à la pluie, auraient pour un temps les cheveux un peu moins sales et gras. Avec les anneaux passés à leurs oreilles et à leur nez, et les tatouages sombres qui leur couvraient le visage, certains soldats paraissaient porter un masque dont les motifs se retrouvaient parfois sur leur torse et leurs bras nus. Mais c’était bel et bien la véritable apparence de ces brutes – ou plutôt, de ces bêtes sauvages qui s’étaient dressées sur les pattes de derrière parce qu’elles se prenaient pour des êtres humains.

Pour que l’eau ne lui brouille plus la vision, Richard secoua frénétiquement la tête. Dans le mouvement, il s’aperçut qu’il y avait aussi des prisonniers sur sa gauche. Certains sanglotaient tandis que des colosses de l’Ordre forçaient de nouveaux arrivants à adopter la même position humiliante.

La panique se répandait à une vitesse folle tout au long de la rangée. Elle gagna Richard, menaçant de lui faire perdre toute sa lucidité.

Ce n’était qu’une illusion, il le savait. Un nouveau mauvais tour que lui jouait Shota. Pourtant, les détails étaient criants de vérité.

La pluie glaçait la peau du Sourcier, ses vêtements gorgés d’eau pesaient des tonnes et il frissonnait comme s’il était vraiment en train de claquer des dents sous une averse. En plus de l’odeur de la boue, une puanteur innommable planait dans l’air – un mélange de sueur, d’urine, de fumée et de chair en décomposition qui donnait envie de vomir tripes et boyaux.

Les cris des autres condamnés – puisqu’il s’agissait bien de ça – résonnaient pour de bon aux oreilles de Richard. Malgré une vaste expérience de l’horreur, il n’aurait pas pu imaginer des hurlements de terreur exprimant en même temps un désespoir sans limites. Beaucoup d’hommes tremblaient convulsivement, et ce n’était pas à cause de la pluie glacée.

Richard, désormais, n’était plus qu’un futur supplicié parmi tant d’autres. Une victime anonyme qui irait bientôt rejoindre des milliers d’autres innocents impitoyablement exécutés.

Illusion ou non, le Sourcier était là où il avait le sentiment d’être. D’une manière ou d’une autre, Shota s’était arrangée pour l’envoyer à Ebinissia. En toute logique, et avec ce qu’il savait de la magie, c’était impossible. Donc, il imaginait la scène…

Une pierre pointue s’enfonçait douloureusement dans son genou gauche, et il ne parvenait pas à changer assez de position pour que ça cesse. Un détail si secondaire prouvait que la scène était réelle. L’imagination ne s’attardait pas sur des éléments insignifiants tels que celui-là. Richard partageait pour de bon le sort des citadins d’Ebinissia !

S’il n’imaginait pas le moment présent, n’avait-il pas tout au contraire rêvé les événements qui l’avaient conduit jusque-là ? La visite de Shota n’était-elle qu’une diversion censée le protéger de la terrible réalité ? Le sort d’oubli, cette Chaîne de Flammes, avait peut-être irrémédiablement altéré sa mémoire. À moins qu’il ait tout simplement tenté de fuir une réalité insoutenable.

Alors qu’il s’était réfugié dans un univers imaginaire, comme un enfant qui redoute l’obscurité, le stress de sa situation avait pu le ramener sans douceur dans un monde hélas bien réel et concret.

Bien sûr, il aurait juré que la réalité était ailleurs qu’ici, mais il arrivait parfois, en s’éveillant d’un rêve, qu’on le croie plus authentique que le véritable monde. Après avoir dérivé dans le sommeil, il était logique de connaître une période de désorientation, si courte fût-elle.

Justement, la confusion se dissipait déjà dans l’esprit de Richard. Pragmatique de nature, il entreprit aussitôt de se rappeler comment, très exactement, il était arrivé ici, agenouillé au bord d’une tranchée sous une pluie battante.

Le souvenir semblait à sa portée, mais il s’éloignait dès qu’il avait le sentiment d’être sur le point de s’en emparer. C’était atrocement agaçant, comme lorsqu’on ne parvient pas à se remémorer un mot ou un nom propre pourtant terriblement familiers.

Tournant la tête sur la gauche, Richard vit un soldat saisir à pleine main les cheveux d’un homme et lui renverser la tête en arrière. Le supplicié hurlait et se débattait, mais il n’avait pas une chance d’échapper à son sort. Alors que ses cris donnaient la chair de poule à Richard, le boucher de l’Ordre plaça la longue lame d’un couteau sur la gorge de sa victime.

Révulsé par ce spectacle, le Sourcier tenta de nouveau de se convaincre que rien de tout ça n’était réel. Mais il distinguait les irrégularités de la lame mal aiguisée, entendait toujours les cris du prisonnier et voyait parfaitement le rictus mauvais qui étirait les lèvres du bourreau.

Quand la lame trancha la chair, le geyser de sang qui jaillit de la gorge du prisonnier n’aurait pas pu être plus réaliste.

Maintenant sa proie sans effort, le soldat passa la lame dans la plaie une seconde fois – pour trancher plus profondément et achever le travail, quitte à décapiter à demi sa victime.

Propulsé par les ultimes pulsations du cœur de l’homme, le flot de sang rappelait irrésistiblement celui d’une glorieuse fontaine.

Une odeur âcre monta aux narines du Sourcier.

Non, non et non, rien de tout ça n’était vrai !

Mais pourtant, les convulsions de l’homme, sa chemise qui s’imbibait de sang, ses yeux révulsés… Tout était hurlant de vérité.

En un ultime effort, alors que sa gorge n’était plus qu’une plaie béante, le moribond réussit à dégager sa jambe droite, qui rua désespérément dans le vide.

Sans lâcher sa victime, le soldat attendit qu’elle s’immobilise. Puis, la tirant par les cheveux, il la fit basculer dans la tranchée.

Il y eut un bruit sourd quand la dépouille s’écrasa dans la boue.

Le cœur battant la chamade, Richard crut qu’il allait vomir. Une nouvelle fois, il tenta de se libérer les mains et s’entailla simplement un peu plus les poignets. Les lanières étaient en place depuis si longtemps que leur contact contre sa peau était une torture qui lui faisait monter les larmes aux yeux. Heureusement, la pluie chassait ses larmes en même temps que la sueur glacée qui ruisselait de son front.

Torture ou pas, le Sourcier continua à lutter contre ses liens. À présent, c’étaient les tendons de ses poignets que le cuir entaillait.

Soudain, Richard entendit crier son nom par une voix qu’il reconnut en une fraction de seconde.

Kahlan !

Levant la tête, Richard eut l’impression que le temps s’arrêtait – après une longue quête et tant de défaites, son regard croisait enfin les magnifiques yeux verts de sa bien-aimée. Toutes les émotions qu’il avait jamais eues dans sa vie s’unirent en une explosion de joie et de désespoir mêlés qui le laissa vide de toute énergie et sans défense contre l’extraordinaire douleur qui lui vrillait jusqu’à la moelle des os.

Une si longue séparation, et se retrouver alors qu’il franchirait bientôt le voile, en partance pour le royaume des morts.

Car il allait mourir, c’était une certitude. Ce qu’il voyait de Kahlan – chaque détail de son visage, jusqu’à la minuscule ride, au coin de ses yeux, dont il avait oublié l’existence – venait de le convaincre qu’il ne s’agissait pas d’une illusion.

Les cheveux de Kahlan, toujours aussi beaux et disciplinés, même sous la pluie… Ses yeux verts à nuls autres pareils, comme s’ils venaient d’un autre monde.

Le son unique de sa voix, qu’il entendait chaque nuit dans ses rêves – la plus belle musique de l’Univers, au point qu’il enrageait chaque matin de devoir quitter le seul monde où son aimée était encore avec lui.

Non, il n’imaginait rien de cela. Et si Kahlan était réelle, sa fin imminente l’était aussi…

— Richard ! cria Kahlan en tendant les bras vers son mari.

Décidément, cela ne pouvait pas être le fruit de l’imagination de Richard. Dès qu’il l’avait entendue, la voix de Kahlan l’avait frappé à cause de sa limpidité, de son intelligence, de son charme et de sa grâce envoûtante.

Aujourd’hui, rien ne subsistait de cette harmonie, toutes ces qualités balayées pour céder la place à une angoisse incontrôlable.

Reflétant la détresse qu’exprimait sa voix, le visage si doux et délicat n’était plus qu’un masque d’horreur et de désespoir. Des larmes roulaient sur ses joues, presque aussitôt chassées par la pluie.

Richard se pétrifia d’angoisse. Kahlan, si proche de lui, et pourtant si loin… La découvrir ici, piégée dans le camp ennemi…

— Richard !

Tendant toujours les bras, Kahlan essayait d’atteindre son mari, mais elle n’y parvenait pas. Un soldat à la tête rasée la ceinturait, l’empêchant de courir vers la tranchée.

Richard finit par voir que les boutons du chemisier de sa femme avaient été arrachés, offrant sa merveilleuse poitrine à la concupiscence des soudards de l’Ordre.

Mais Kahlan s’en fichait. Elle voulait que Richard la voie, comme si c’était la dernière chose importante en ce monde – et elle voulait le voir lui, pour graver ses traits dans sa mémoire et avoir un viatique qui l’aiderait à survivre, lorsque tout serait accompli.

La gorge nouée, des larmes aux yeux, Richard murmura le nom de sa bien-aimée. Après avoir reçu un tel choc, c’était tout ce qu’il avait encore la force de faire.

Indomptable, Kahlan luttait toujours pour échapper aux grosses mains crasseuses du soldat.

— Richard, Richard, je t’aime ! Par tous les esprits du bien ! je t’aime !

Pour mieux retenir sa proie, le soldat lui passa un bras autour du torse. Joignant l’utile à l’agréable, il en profita pour prendre entre le pouce et l’index un des tétons de la jeune femme et le tordre vicieusement.

Pervers jusqu’au bout, il changea légèrement de position, histoire que le condamné voie bien ce qu’il faisait.

Un cri de douleur et de surprise s’échappa des lèvres de Kahlan. À part ça, elle ignora le soldat, et hurla de nouveau le nom de son mari.

Fou de rage, Richard essaya encore de se relever. Il devait aller rejoindre Kahlan !

Hilare, le soudard regarda le prisonnier lutter pour se remettre debout… et glisser dans la gadoue.

Richard savait qu’il n’aurait pas de seconde chance. S’il voulait sentir une dernière fois le corps de Kahlan contre le sien, c’était maintenant ou jamais.

Alors qu’il avait presque réussi à se redresser, un soldat lui décocha dans le ventre un coup de pied si violent qu’il s’en plia en deux de douleur.

Pour faire bonne mesure, un autre homme lui flanqua un formidable coup de pied à la tempe.

Alors que les sons devenaient diffus à ses oreilles et que sa vision se brouillait, Richard mobilisa toute sa volonté pour ne pas perdre conscience. S’il s’évanouissait, il ne verrait plus Kahlan, et c’était bien la dernière chose au monde qu’il voulait. L’image de cette femme était comme une source à laquelle il désirait s’abreuver jusqu’à la dernière seconde de son existence.

Emplis-toi les yeux et le cœur de ce que tu ne verras bientôt plus…

Bon sang ! il devait échapper à ce cauchemar ! retourner dans cet autre monde où son désespoir, au moins, n’était pas tout à fait total.

Alors qu’il luttait pour reprendre son souffle, un soudard saisit le prisonnier par les cheveux et le redressa de force. La respiration toujours bloquée par la douleur, du sang coulant sur un côté du visage, Richard leva les yeux et put les poser de nouveau sur Kahlan. Elle était si belle, même avec ses vêtements trempés et ses cheveux lourds d’humidité. Être si près d’elle sans pouvoir la serrer dans ses bras était une torture.

La réconforter, la protéger, lui assurer que tout irait bien…

Mais un autre homme la serrait dans ses bras, et elle ne parvenait pas à se dégager. Posant les mains sur les seins de sa proie, le soudard les pressa jusqu’à ce que Kahlan ne puisse s’empêcher de crier de douleur. Elle se débattait, mais le colosse n’en avait cure, riant de ses vains efforts tout en défiant Richard du regard.

Kahlan luttait contre le soldat. En même temps, elle l’ignorait superbement, comme si son existence importait moins que celle d’un papillon, à l’autre bout du monde. Les faits et gestes de ce chien ne comptaient pas. Un seul être valait qu’on lui accorde de l’attention : Richard, dont l’existence s’achèverait bientôt.

— Richard, je t’aime et tu me manques tellement ! Esprits du bien, aidez-le, je vous en prie ! Par pitié ! que quelqu’un vienne le secourir !

Sur la gauche de Richard, le condamné tenta d’échapper à la lame de son bourreau. Mais il ne recula pas assez, et l’acier lui trancha net la gorge.

Le cri d’agonie du malheureux s’acheva sur d’ignobles gargouillis.

Paniqué comme jamais dans sa vie, Richard n’avait pas la première idée de ce qu’il devait faire.

La magie ! Il pouvait invoquer son don ! Mais comment faire ? Son pouvoir ne lui obéissait pas, pourtant, par le passé, il lui avait plus d’une fois sauvé la mise.

La colère.

Jusque-là, son don avait toujours réagi à ce stimulus.

Le traitement qu’infligeait le soldat à Kahlan suffisait amplement à éveiller la fureur de Richard. L’arrivée d’un autre soudard, qui entreprit lui aussi de tripoter sa femme, transforma sa colère en folie furieuse.

Un brouillard rouge voila sa vision.

Mobilisant jusqu’à la dernière fibre de son être, le Sourcier tenta d’amener son don à la surface de sa conscience. Serrant les dents, il se concentra comme jamais, en attente de l’explosion de pouvoir qui serait à la hauteur de sa rage. À présent, il savait très exactement que faire. La magie frémissait en lui, si proche qu’il la sentait presque crépiter au bout de ses doigts. Cette force réduirait en bouillie les soldats. La tempête qui s’annonçait sèmerait la mort et le désespoir dans les rangs de l’Ordre Impérial.

Richard s’abandonna à la sensation de chute vertigineuse qui l’envahissait. Il sombrait dans un puits de pouvoir, sans rien pour le retenir, et il en ressortirait bientôt, plus puissant que jamais.

La pluie tombait toujours à verse, comme si elle tentait d’empêcher l’incendie pourtant imminent.

Aucun éclair ne jaillit pour aller foudroyer l’homme qui ceinturait Kahlan. La justice immanente ne frapperait pas sa cible.

Pourtant, si le Sourcier avait vraiment un pouvoir, c’était le moment ou jamais qu’il se manifeste. De sa vie, Richard n’avait jamais été dans une situation si dramatique. Et rien ne l’avait rendu plus furieux et ivre de vengeance que les ignobles attouchements imposés à sa femme par deux brutes indignes de vivre.

Pourtant, rien ne se passait. Le salut restait hors de portée.

Richard aurait tout aussi bien pu être né sans le don.

Il n’y avait plus rien en lui. Pas la moindre étincelle de magie.

Richard eut le sentiment que le monde s’écroulait autour de lui. Il implora le temps de ralentir, afin de lui laisser une chance de trouver une solution, mais tout sembla s’accélérer, bien au contraire. Les événements s’enchaînaient à une allure folle. Qu’il était injuste de mourir ainsi, sans avoir eu la moindre chance de vieillir aux côtés de Kahlan. Alors qu’il l’aimait plus que tout au monde, il n’avait jamais eu l’occasion de passer simplement du temps près d’elle, dans la paix et la tranquillité. Il aurait voulu rire et sourire avec elle, la tenir dans ses bras, traverser paisiblement la vie, s’asseoir près d’un bon feu avec elle par une soirée d’hiver. La sentir près de lui, au chaud et en sécurité, parler avec elle de leur avenir, des choses importantes à leurs yeux…

Ils devaient avoir un avenir !

Quelle injustice ! Richard demandait simplement à vivre sa vie. Et voilà qu’il allait mourir dans cet endroit affreux, pour rien, en plus de tout ! Après des années de combat en première ligne, il n’était même pas fichu de crever les armes à la main. Au lieu de périr dans un incendie – toute la gloire des flammes –, il allait mourir noyé dans son sang. Et dans la boue, pour ne rien arranger, entouré par ses pires ennemis et sous le regard désespéré de sa femme.

Kahlan ne devait pas voir ça ! Sinon, cette image la hanterait jusqu’à la fin de ses jours. Il refusait de lui laisser de lui cette vision sinistre qui effacerait toutes les autres.

Richard tenta une nouvelle fois de se lever. Presque tous les hommes agissaient ainsi, juste avant le coup de couteau.

Le soldat qui le tenait lui tira des coups de pied dans les mollets. Richard sentit à peine la douleur, tant il était déjà loin de certaines réalités de ce monde.

Une seule chose importait : libérer Kahlan des griffes de ses deux tortionnaires. Alors qu’ils la pelotaient, elle ne renonçait pas à lutter, mais ils étaient trop forts pour elle.

Richard essaya encore de briser ses liens et réussit seulement à s’entailler davantage les poignets. Comme un animal pris au piège, il n’avait plus l’ombre d’une issue.

Ses mains s’engourdissaient et il ne sentait déjà plus le sang chaud qui coulait le long de ses doigts.

Il ne voulait pas mourir, mais cette simple volonté de vivre ne suffirait pas à le sauver. Pour échapper à la mort, il devait agir. Certes, mais comment ? Jusque-là, la colère lui avait toujours donné accès à son pouvoir. Mais il n’y avait plus rien en lui qui ressemble de près ou de loin au don.

— Kahlan !

Emporté par la terreur et la panique, Richard ne pouvait plus s’opposer à l’impitoyable logique des événements. Il ne parvenait pas à reprendre le contrôle de son esprit et de son corps, et c’était normal, parce que tout lui échappait. Jusqu’à cet instant, il avait toujours cru avoir une influence sur sa vie. Quand on se préparait à vous égorger comme un mouton, toutes ces illusions pathétiquement humaines se dissipaient en un clin d’œil. Dans le jeu de la vie et de la mort, il n’existait pas de règles et tout se passait bien trop vite pour qu’on puisse simplement comprendre son propre destin.

— Kahlan !

— Richard ! Richard, je t’aime plus que tout au monde ! Tu es tout ce qui compte pour moi, depuis la minute même de notre rencontre. (Kahlan ravala les sanglots qui menaçaient de la réduire au silence.) Richard, j’ai tellement besoin de toi !

Et moi, je vais te décevoir, parce que je ne suis pas assez fort pour vaincre la mort…

Un soldat prit soudain Richard par les cheveux.

— Non ! cria Kahlan, une main tendue. Par pitié, non ! Que quelqu’un vienne à son secours ! Cela ne peut pas finir ainsi !

Le soudard se pencha vers sa victime et lui sourit.

— Ne t’inquiète pas, mon gars, je veillerai sur elle en personne… Tu peux me faire confiance !

— Par pitié, non…, gémit Richard.

— Par les esprits du bien ! il faut que quelqu’un l’aide ! s’écria Kahlan.

Ses appels ne seraient pas entendus, elle le savait. Richard n’avait pas une chance, et elle en était réduite à implorer un miracle.

Plus que tout le reste, ce calvaire imposé à Kahlan déchirait les entrailles de Richard, attisant encore les flammes de sa colère. Aucun être humain ne devrait jamais être condamné à assister ainsi à la fin de l’être qu’il aimait plus que tout. Un témoin impuissant, le cœur serré et l’âme dévastée…

— C’est qu’elle est bien roulée, la garce…, dit le soldat.

Il lâcha Richard et s’approcha de Kahlan avec une lenteur délibérée. Non, décidément, les miracles n’existaient pas et cette affreuse scène en était bien la preuve.

— S’il vous plaît, ne lui faites pas de mal…, gémit Richard.

Le bourreau qui se tenait derrière lui eut un ricanement triomphal. C’était exactement ce qu’il voulait entendre…

Kahlan était la seule femme que Richard eût jamais aimée. La personne en ce monde qui comptait le plus pour lui et la seule qu’il chérissait plus que la vie elle-même.

Sans elle, il n’existait pas vraiment, agissant plutôt à la manière d’un automate. Elle était tout pour lui.

Et si elle disparaissait, il ne serait plus qu’un fantôme.

Pareillement, s’il n’était plus, la vie de sa femme deviendrait un désert…

Près de Kahlan, des dizaines d’autres femmes, également ceinturées par des soldats, imploraient qu’on ne tue pas leur mari. Ces malheureuses criaient les mêmes mots d’amour, les mêmes suppliques, les mêmes serments balayés par la réalité. Et partout, des soudards torturaient les condamnés en décrivant ce qu’ils feraient sous peu à leur compagne.

Un des hommes agenouillés sur la droite de Richard réussit à se relever à demi. Histoire de le calmer, un soldat lui décocha dans le ventre un coup d’épée pas assez profond pour le tuer mais suffisamment appuyé pour le contraindre à attendre son tour de mourir sans bouger ni parler.

L’air hébété, l’homme baissa les yeux sur la masse rougeâtre qui sourdait lentement de la plaie, glissant hors de son corps avec des ondulations de reptile. Ses propres entrailles, condamnées à finir dans la boue comme un vulgaire bas morceau destiné à nourrir les chiens.

L’épouse du supplicié cria si fort que les cieux, s’ils s’étaient le moins du monde intéressés au sort des hommes, auraient dû s’en ouvrir en deux d’abomination.

L’homme placé à gauche de Richard venait d’être égorgé à son tour. Comme tous les condamnés, il eut quelques convulsions puis s’immobilisa pour l’éternité. Son travail terminé, le bourreau poussa le cadavre dans la tranchée – une ultime formalité qui dut lui coûter pas mal d’efforts, si on en jugeait par ses halètements.

Richard entendit le bruit sourd que produisit le cadavre en s’écrasant dans la boue – ou sur un autre mort, c’était impossible à dire.

Des gémissements et des gargouillis montaient de la tranchée. Beaucoup de prisonniers n’étaient pas encore tout à fait passés de l’autre côté du voile…

— À ton tour, mon gars, dit le soldat qui tenait Richard. J’ai hâte d’en avoir terminé, tu sais ? Dès que tu seras dans ton trou, j’irai rejoindre ton adorable épouse. Kahlan, c’est ça ? Ne te ronge pas les sangs, mon vieux, elle n’aura pas le temps de te pleurer, quand je m’occuperai d’elle. Elle m’accordera toute son attention, tu peux me croire. Et quand j’aurai eu mon plaisir, d’autres camarades viendront prendre ma place entre ses jambes.

Richard aurait donné dix ans de sa vie pour pouvoir briser la nuque de ce salaud.

— Pense à tout ça pendant que ton âme putride sombrera dans le puits glacé de la mort. Tu sais ce qui t’attend au fond, mon gars ? Le Gardien, qui s’occupera de toi jusqu’à la fin des temps !

» Tu ne dis pas merci ? Pourtant, nous sommes attentionnés, non ? Une éternité de souffrance, n’est-ce pas ce que méritent les déchets d’humanité dans ton genre ? Quand je pense à tout ce que mes compagnons et moi avons souffert pour venir apporter la Lumière du Créateur et la justice de l’Ordre à une bande de mécréants comme vous ! Votre façon de respirer est déjà une offense au Créateur et à la face de tous ceux qui Le vénèrent.

Peut-être pour se donner du cœur à l’ouvrage, l’homme se plongeait tout seul dans un juste courroux.

— Sais-tu ce que j’ai sacrifié pour venir sauver l’âme de dégénérés comme toi ? Au pays, ma famille meurt de faim pour qu’on puisse ravitailler correctement les troupes. Mon frère et moi nous sommes engagés pour défendre nos convictions et notre foi. Ensemble, nous avons marché vers le nord pour servir le Créateur et apporter Sa Lumière aux pécheurs. As-tu idée du nombre de batailles que nous avons dû livrer ? et du nombre de camarades que nous avons vus tomber ?

» Quand vous nous avez envoyé des magiciennes et des sorciers, la glorieuse armée de l’Ordre n’a pas failli. Pourtant, vous n’avez reculé devant aucune horreur, bande de chiens ! Mon frère est devenu aveugle à cause d’un de vos sortilèges. Les poumons brûlés, il a attrapé des infections qui l’empêchaient de tenir debout. Nous l’avons laissé mourir seul, derrière nous, afin de continuer le combat. C’était la bonne décision, mais penses-tu qu’elle fut facile à prendre ?

» Ta Kahlan et les femmes des autres condamnés vont maintenant se sacrifier pour nous donner un peu de plaisir – une maigre compensation, après tout ce que nous avons subi. Oui, tous les efforts consentis pour apprendre à des sauvages qu’il existe un ordre supérieur et des lois incontournables.

» Un jour, ta catin viendra te rejoindre dans les étendues désolées du royaume des morts. Mais avant, nous profiterons un peu d’elle. Ne l’attends pas trop vite, mon gars, parce qu’elle risque de passer pas mal de temps dans un de nos bordels de campagne. Quand nous touchons une belle pouliche – d’habitude, on les réserve plutôt aux officiers –, nous la faisons durer aussi longtemps que possible. Ta femme sera très demandée, crois-en un expert ! Dans l’armée de l’Ordre, le « repos du guerrier » n’est pas un vain mot. Nous ne sommes vraiment pas à la fête chaque jour… (Le type agita son couteau devant les yeux de Richard.) Rien que les exécutions, tu ne peux pas savoir ce que c’est crevant ! Grâce à ta femme, mes copains et moi retrouverons toute notre ardeur à la tâche. Ce n’est pas formidable ?

Une suite d’absurdités ! Richard avait du mal à croire que des hommes puissent tenir sincèrement des propos pareils. Mais il y avait de plus en plus de fanatiques comme celui-là – des maîtres du mépris et de la haine ravis de détruire la vie jour après jour.

Richard ravala les arguments qui lui venaient à l’esprit. Les brutes de ce genre détestaient qu’on évoque en leur présence la raison, la loyauté à la vie et la bonté. Des valeurs que ces soudards avaient justement juré de détruire. Sachant que toute polémique aggraverait encore le sort de Kahlan, après l’exécution, Richard choisit de s’en aller en silence. Tout ce qu’il pouvait encore faire pour la femme qu’il aimait.

Voyant que le condamné n’avait pas mordu à l’hameçon, le soldat eut un rire gras et envoya un baiser à Kahlan.

— J’arrive, ma belle ! Juste le temps de te divorcer d’un mari encombrant, et à nous les folles étreintes !

Cet homme était un monstre, pensa Richard. Et bientôt, Kahlan serait impuissante entre ses mains.

Un monstre !

Était-ce encore une de ces prédictions biaisées de Shota ?

La voyante s’était longtemps opposée au mariage entre Richard et Kahlan. Sous prétexte, si on l’écoutait, que la Mère Inquisitrice accoucherait d’un monstre.

Comme tout le monde, Richard avait pensé à un enfant mâle doté du don de son père et du pouvoir de sa mère. Un Inquisiteur, soit un des pires fléaux que la terre pouvait porter.

Mais une fois encore, Shota avait peut-être eu raison sans pour autant mettre dans le mille. Après tout, il en avait été ainsi pour toutes ses autres prédictions.

Exactes dans les grandes lignes, mais à côté du problème en ce qui concernait les détails.

Toute cette histoire au sujet d’un « monstre » visait-elle en réalité ce qui risquait maintenant d’arriver ? Bien entendu, la prédiction de Shota avait pour source une union entre les deux jeunes gens. Mais sans ce mariage, les événements qui atteignaient aujourd’hui leur dénouement, au moins pour Richard, se seraient-ils jamais déroulés ? Livrée aux soldats de l’Ordre, Kahlan tomberait peut-être enceinte. Et son enfant serait bel et bien un monstre engendré par un monstre.

La mort n’était pas le pire destin possible, dans cette affaire. Le destin de Kahlan serait cent fois plus cruel, surtout si elle devait devenir une « reproductrice » pour cette horde de sauvages.

— Richard, je t’aime, tu le sais, n’est-ce pas ? C’est tout ce qui compte !

— Je t’aime aussi !

Richard aurait voulu trouver mieux – des propos définitifs, assez justes et touchants pour être gravés dans le marbre ou répétés pour les siècles des siècles. Mais au fond, qu’y avait-il de mieux à dire, avant de tirer sa révérence ? « Kahlan, je t’aime ! » – et qu’un vent mauvais emporte tout le reste très loin, dans des pays où les hommes comme Jagang dictaient les lois et les faisaient appliquer par des brutes.

— Je sais, Richard, je sais…, murmura Kahlan avec un sourire qui parvint une fraction de seconde à se communiquer à ses yeux.

Richard vit la lame d’un couteau passer devant les siens. Il recula d’instinct, mais son bourreau avait prévu cette réaction, et il lui plaqua un genou entre les omoplates, l’empêchant de fuir l’arme.

Puis il lui inclina la tête en arrière.

— Fais comme si ces hommes n’étaient pas là ! cria Kahlan. Richard, regarde-moi et oublie leur présence ! Pense à moi ! Pense à la force de mon amour pour toi !

Richard comprit ce que voulait faire Kahlan.

— Tu te souviens de notre mariage ? Richard, je le revois comme si c’était hier…

Elle faisait son possible pour qu’il s’en aille sur des pensées agréables.

— Je me rappelle le jour où tu m’as demandé de t’épouser. Je t’aime, Richard ! Tu te souviens de la cérémonie ? Et après, dans la maison des esprits…

Kahlan voulait aider Richard à s’évader du présent – qui ne représentait plus qu’une poignée de secondes, pour lui. Hélas, elle venait de le faire repenser à la prédiction de Shota, au sujet du monstre…

— Comme c’est touchant, railla le soldat, dans le dos du condamné. C’est une sacrée passionnée, pas vrai ? Elle doit être géniale au lit !

Richard aurait aimé tordre le cou de l’homme, mais il ne trahit pas sa colère. Son bourreau voulait qu’il meure en suppliant ou en l’insultant, et il n’était pas question de lui faire ce plaisir. Une façon de combattre jusqu’au bout les soudards de Jagang…

— Richard, tu te souviens de notre premier baiser ?

Malgré la gravité de sa situation, Richard eut un petit sourire.

Fidèle à sa légende, Kahlan ne se souciait pas du destin qui l’attendait. Concentrée sur Richard, elle tentait d’adoucir sa fin.

Adoucir sa fin…

Ainsi, on y était ? La dernière heure de Richard Rahl ? Plus rien après ? Et l’oubli au bout du chemin ?

Tout était terminé. Il ne vieillirait pas avec Kahlan. Demain, elle serait seule à voir le soleil se lever.

En un sens, c’était la fin du monde…

— Richard, je t’aime ! Regarde-moi ! Oui, c’est ça ! Je n’ai jamais aimé que toi ! Tu m’entends ? Rien d’autre n’a d’importance. Et toi ? Dis-moi que tu m’aimes, je t’en prie ! Je veux t’entendre dire que tu m’aimes.

Richard sentit la lame se positionner très précisément sur sa carotide.

— Je t’aime, Kahlan ! Pour toujours. Et je n’ai aimé que toi !

— Vous allez me faire pleurer, cracha le bourreau. Quand tu finiras de crever, dans ton trou, pense que je serai en train de la peloter. Je vais la violer, mon gars ! Quand j’en serai là, tu auras rendu l’âme, mais je veux que tu imagines tout ce que je ferai à ta dulcinée. Rien ne m’arrêtera, pauvre crétin, parce que c’est la volonté du Créateur !

» Tu aurais pu t’incliner devant l’Ordre, mais il a fallu que tu résistes, attaché à tes vils péchés. Tu as cru malin de te détourner de la justice et de la vérité, pas vrai ? Aujourd’hui, tu vas mourir pour expier ton crime. Mais ton châtiment ne s’arrêtera pas là. Attends donc d’être entre les mains du Gardien !

» Pendant ton voyage vers l’obscurité, je veux que tu saches que ta Kahlan sera une de nos plus populaires catins ! Si elle survit, elle aura peut-être un fils, et il deviendra un grand guerrier de l’Ordre. Sois certain qu’il viendra un jour ici même pour cracher sur ta sépulture et te maudire. Grâce à nous, il saura que tu l’aurais empêché de consacrer sa vie aux autres et au Créateur !

» Pense à tout ça en agonisant, alors que ton corps commencera à refroidir. Pendant ce temps, je prendrai du bon temps avec ta femme, qui me réchauffera, tu peux me croire. Oui, mon gars, je voulais que tu saches la vérité avant de mourir !

À l’intérieur, Richard était déjà mort. La vie et le monde sombraient dans le néant… Tant de choses perdues…

Et le triomphe éternel des tenants de la mort et du néant sur les défenseurs de la joie et de l’amour.

— Je t’aime pour toujours, Kahlan, et tu as illuminé mon existence.

Richard vit sa femme hocher la tête. Elle l’avait entendu et murmurait encore son amour pour lui.

Comme elle était belle !

Et combien elle aurait de chagrin, jusqu’à la fin de ses jours.

Une fraction de seconde, le temps s’arrêta et les deux amoureux se regardèrent, conscients que le monde était sur le point de cesser d’exister.

Richard Rahl, sur le départ, vaincu et désespéré…

Kahlan Amnell, contrainte de rester en arrière, et aussi absente au monde que si elle s’en était allée aussi.

Richard voulut crier de rage, mais la lame s’enfonçait déjà dans sa gorge, le réduisant au silence pour toujours.

Cette fois, c’était la fin de tout.

Chapitre 18

— Assez ! cria Nicci.

Richard battit des paupières, émergeant de son cauchemar dans un état de totale confusion. Nicci avait pris le poignet de Shota, l’obligeant à éloigner sa main de lui. Mais la voyante l’enlaçait toujours avec son autre bras.

— Je ne sais pas ce que vous lui faites, dit la magicienne sur un ton qui aurait dû glacer les sangs à Shota, mais je vous ordonne d’arrêter !

Les sangs absolument pas glacés, la voyante ne se démonta pas :

— Je fais ce qui est nécessaire…

Nicci n’était pas du genre à se contenter de phrases creuses.

— Écartez-vous de lui, ou je vous tue sur place !

Agiel au poing, l’air encore moins commode que Nicci, Cara se tenait sur l’autre flanc de la voyante, prête à intervenir au moindre geste suspect.

Avant que Shota ait pu relever le défi lancé par les deux femmes, Richard se laissa lourdement tomber sur le muret de pierre qui entourait la fontaine.

Il haletait et bouillait toujours de rage. Dans son esprit, il voyait encore Kahlan entre les mains des soudards et sentait la lame trancher sa chair puis sa trachée-artère.

Il porta les doigts à sa gorge et ne trouva aucune plaie.

Il venait de voir Kahlan, et malgré tout ce qu’il avait vécu, il refusait que son image s’efface de sa mémoire. Mais s’il devait la savoir à jamais prisonnière des tueurs de Jagang, il préférait peut-être que cette scène se volatilise de son esprit comme s’il ne s’était rien passé.

Au fait, que s’était-il passé, exactement ? Et où était-il ? Dans ce tourbillon d’événements et de drames, comment distinguer le réel de l’imaginaire ?

Était-il en train d’agoniser, une illusion miséricordieuse l’arrachant à l’horreur de ses derniers instants ? Soudain rongé par le doute, il tendit une main, s’attendant à toucher un des autres cadavres qui gisaient avec lui au fond de la tranchée.

Alors que Cara venait se camper devant lui, afin de le protéger, Nicci se désintéressa de son conflit avec Shota, s’assit sur le muret et passa un bras autour des épaules de son ami.

— Richard, ça va ? demanda-t-elle. On dirait que tu viens de voir un fantôme.

Sans se soucier de la posture agressive de Cara, Shota croisa les bras et défia le Sourcier du regard.

Richard entendait toujours les cris de désespoir de Kahlan, et il lui semblait la voir devant lui. Ils étaient séparés depuis si longtemps… La revoir ainsi, par surprise, et dans des circonstances dramatiques, avait été une expérience dévastatrice.

— Richard, dit Nicci, tout va bien… Tu es en sécurité, avec moi et avec tes autres amis.

— Combien de temps ai-je été absent ?

— Absent ? Je ne comprends pas…

— Shota m’a fait quelque chose… Combien de temps ça a duré ?

— Je ne lui ai pas laissé le temps de te nuire… Richard, je l’ai neutralisée dès l’instant où elle t’a pris par le menton. Elle n’a pas eu l’occasion de te faire souffrir.

Pourtant, la terrible scène avait bien eu lieu, même si ce n’était qu’une illusion.

— Elle a pu agir, Nicci.

— Je suis navrée… J’ai vraiment cru être intervenue à temps.

Richard haussa les épaules, incapable d’ajouter un mot. Après tant d’épreuves, il était au bout du rouleau. La macabre illusion lui avait en quelque sorte porté le coup de grâce. Vidé de ses forces, le Sourcier de Vérité baissait définitivement les bras. Il en avait terminé avec tout.

Nicci le serra contre elle, cherchant à l’envelopper de sa chaleur et de son amour.

Plus rien n’avait de sens aux yeux de Richard. C’était la fin, voilà tout. Ne disait-il pas depuis un certain temps que l’armée de Jagang était invincible ? L’Ordre gagnerait la guerre, c’était inévitable. Richard ne pourrait rien faire pour éviter la catastrophe. Comme tous les autres, il ne lui restait plus qu’à attendre la mort, en espérant qu’elle soit rapide et sans douleur.

Shota contourna Cara, approcha du Sourcier et voulut lui poser une main sur l’épaule. Rapide comme l’éclair, la Mord-Sith saisit au vol le poignet de la voyante.

— Je suis désolée d’avoir dû faire ça, Richard, dit Shota, mais il fallait que tu comprennes…

— Taisez-vous, la coupa Nicci, et ne le touchez surtout pas ! Vous pensez ne pas l’avoir fait assez souffrir ? Faut-il que vous le torturiez dès que vos chemins se croisent ? Vous est-il impossible de l’aider sans lui faire du mal en même temps ?

Alors que Shota retirait son bras, Nicci prit le visage de Richard entre ses mains et écrasa deux grosses larmes sous ses pouces.

— Allons, Richard, tout va bien…

Toujours incapable de parler, le Sourcier se contenta de hocher la tête. Il voyait toujours Kahlan se débattre pour échapper aux soldats qui la pelotaient et le rejoindre au bord de sa tranchée. Aussi longtemps qu’il vivrait, cette image le hanterait, ça ne faisait pas de doute. Pour l’heure, il aurait tout donné pour éviter que Kahlan assiste à son exécution puis devienne le jouet impuissant des soudards de l’Ordre.

Il devait retourner à Ebinissia pour sauver sa femme. Il était impensable qu’elle assiste ainsi à l’exécution de son bien-aimé.

Sauf que rien de tout ça n’était vrai ! Richard ne pouvait pas être à la fois ici et là-bas… C’était tout simplement impossible. La scène n’avait eu lieu que dans son imagination.

Quel soulagement, tout à coup ! Rien n’était réel. Kahlan n’était pas prisonnière de l’Ordre et elle n’était pas contrainte d’assister à la mort de son mari.

Encore un des foutus trucs de Shota, voilà de quoi il s’agissait ! La cruauté de cette femme n’avait pas de limites…

Peut-être, mais de telles exécutions de masse avaient bien lieu en Galea et dans des dizaines d’autres cités conquises par l’Ordre. Même si la mort de Richard était une illusion, des milliers d’hommes avaient péri ainsi. Et maintenant, le Sourcier savait de l’intérieur ce qu’ils avaient éprouvé, y compris à l’ultime instant où l’acier tranchait la chair… La souffrance de ces malheureux était sienne – il la partageait totalement, à part qu’il était revenu de l’enfer, contrairement à eux.

Combien d’innocents avaient perdu la vie pour rien, sinon servir les ambitions absurdes de l’Ordre Impérial – sa ridicule aspiration à un autre monde, alors que celui-ci avait tant besoin qu’on s’occupe de lui ?…

Une idée angoissante traversa l’esprit de Richard.

Il avait le don ! Oui, il était un sorcier de guerre… Toutes les créatures magiques avaient en quelque sorte une… spécialité. Mais un sorcier de guerre, surtout quand il était également le Sourcier de Vérité, avait accès à pratiquement toutes les variantes du pouvoir. Et les prophéties faisaient partie de la palette magique de base…

Et s’il avait eu une vision ? La terrible scène se produirait peut-être dans un avenir plus ou moins proche. Au fond, c’était un dénouement assez logique.

Cela dit, Richard refusait de croire à la prédestination. Certains événements étaient inévitables – la mort, par exemple –, il ne lui serait pas venu à l’esprit de le contester. Mais ça ne signifiait pas que tout était écrit. À condition de ne pas baisser les bras, on pouvait modifier le cours des choses.

Pour le Sourcier, toute prophétie, prédiction ou vision n’était qu’une représentation virtuelle de l’avenir. Si on désirait modifier le futur, on avait toutes les chances d’éviter les malheurs…

Les prédictions de Shota, qui se développaient toujours dans une direction inattendue, ressemblaient pas mal à l’expérience qu’il venait de vivre. Il n’avait pas vu l’avenir tel qu’il se produirait, mais tel qu’il risquait d’être. La différence était énorme…

Richard prit la main libre de Nicci et la serra doucement. Il appréciait ce que la magicienne faisait pour lui, et il fallait absolument qu’elle le sache.

L’ancienne Maîtresse de la Mort sourit, ravie de voir que son protégé reprenait du poil de la bête.

Son énergie recouvrée, Richard se leva d’un bond et se campa devant Shota. En voyant la détermination qui brillait dans les yeux du Sourcier, plus d’un colosse aurait reculé d’un pas.

La voyante ne broncha pas.

— De quel droit m’as-tu infligé ça ? Et comment as-tu osé m’envoyer dans cet enfer ?

— Je ne t’ai envoyé nulle part, Richard. C’est ton esprit qui t’a emmené en voyage. Je n’ai rien fait, sinon rendre leur liberté à des idées que tu opprimais au plus profond de toi. Si je n’étais pas intervenue, tes cauchemars auraient fini par te rendre fou…

— Je ne me rappelle pas mes rêves, navré de te décevoir…

— Celui-là, tu ne l’aurais pas oublié, crois-moi ! En fait, l’épreuve que tu viens de traverser n’aura rien été comparée à ce que tu aurais dû subir. Mieux vaut affronter ces visions en connaissance de cause et en pouvant glaner au passage des vérités parfois fort utiles.

Richard sentit qu’il s’empourprait de colère et ne trouva pas ça bien surprenant.

— Ce que j’ai vu à Ebinissia – ou dans mon rêve – au sujet de Kahlan… Eh bien, est-ce le véritable sens de ta prophétie sur le monstre qu’elle engendrera ? Est-ce ça que tu cherchais à nous dire lors de chacune de nos rencontres ?

— Ce que je cherchais à dire, je l’ai dit, lâcha Shota, imperturbable.

Richard entendait toujours le bourreau de Jagang lui décrire ce qu’il ferait à Kahlan. Puis lui parler des « héros de l’Ordre » auxquels elle donnerait la vie…

Fou de rage, Richard bondit sur Shota et la prit à la gorge. Emporté par son élan, il bascula en avant et entraîna la voyante dans sa chute. Basculant par-dessus le muret, le Sourcier et sa proie tombèrent dans la fontaine et disparurent un court instant sous l’eau.

Quand ils émergèrent, Richard tenait toujours Shota à la gorge.

— C’était ça, le sens de ta prédiction ? rugit-il.

Ayant inhalé de l’eau, la voyante eut une quinte de toux.

— C’était ça ? répéta Richard.

Il écarquilla les yeux, stupéfié. Il n’était plus dans l’eau – en fait, il était parfaitement sec, comme Shota – et il n’avait visiblement pas encore attaqué sa Némésis.

— Si tu te comportais convenablement, Richard ? le tança Shota. On dirait que tu es toujours dans ton rêve !

Richard s’étudia de la tête aux pieds et fit subir le même examen à la voyante. Elle n’avait pas un poil de mouillé – ni même une mèche de sa splendide crinière rousse…

Nicci plissa le front quand son ami l’interrogea du regard. Elle le trouvait bizarre, ça ne faisait aucun doute, mais elle n’aurait su dire ce qui lui arrivait.

Richard se demanda si Shota n’avait pas raison, pour une fois. N’étant pas encore tout à fait sorti de son rêve, il avait cru bondir sur la voyante pour la prendre à la gorge.

Franchement, il regrettait de ne pas l’avoir fait.

— Que signifiait ta prédiction au sujet de Kahlan ? demanda le Sourcier, un peu plus calme mais tout aussi menaçant.

— J’ignore qui est cette Kahlan !

— Assez d’esquives sournoises, Shota ! Réponds-moi !

— Richard, il n’est jamais sage de mettre une voyante en colère, tu peux me croire…

— Énerver un Sourcier n’est guère plus recommandé, alors réponds-moi : c’était ça, le sens de ta vision ?

Tirant sur les manches de sa robe pour se donner une contenance, Shota prit le temps de peser soigneusement ses mots.

— Depuis que nous nous connaissons, je t’ai souvent fait bénéficier des informations que je collecte en sondant le flot du temps. Richard, je ne me souviens pas de cette femme ! Du coup, je ne saurais dire de quelle prédiction tu me parles…

Shota se rembrunit très nettement – la voyant ainsi, Richard se remémora qu’il s’adressait à une magicienne dont le nom seul inspirait la terreur aux peuples des Contrées.

— Tout ce que je sais, c’est que l’avenir te réserve bien des périls, Richard Rahl ! Que veux-tu dire exactement, avec ton histoire de monstre ?

Richard se tourna de nouveau vers la fontaine et contempla ses eaux limpides. Tout juste revenu de l’enfer, il ne pouvait supporter l’idée de raconter son histoire à haute voix. Personne ne devait savoir que Kahlan, séparée de lui, risquait de donner le jour à un des soudards de l’Ordre Impérial. Et quand on disait tout haut ces choses-là, ça les faisait parfois arriver…

Cette idée lui donnant le tournis, Richard s’efforça de passer à la question suivante.

— Comment se fait-il que la colère n’ait pas suffi à éveiller mon don ?

— Richard, s’il te plaît, comprends que je ne t’ai pas fait avoir une vision ! Je t’ai simplement permis d’exprimer clairement des idées et des sentiments qui te sont très intimes. Je ne t’ai pas transporté dans une illusion de ma fabrication, et je ne t’ai pas hypnotisé non plus.

» Je t’ai rendu conscient de tes angoisses les plus profondes, c’est tout. Ne l’ayant pas créée, je ne sais pas grand-chose de ta vision…

— Alors, pourquoi as-tu… ?

— J’ai une seule certitude : c’est toi qui mettras hors d’état de nuire ce maudit Ordre Impérial. Pour t’aider à comprendre, j’ai fait en sorte que des pensées depuis longtemps censurées reviennent à ta conscience…

— Pour m’aider à comprendre quoi, par tous les démons du royaume des morts ?

— Ce que tu dois comprendre… Je n’en sais pas davantage, Richard. Pareillement, j’ignore ce qui t’a perturbé à ce point dans ta vision. Dis-toi que je ne suis qu’une messagère dans cette affaire. Et je n’ai pas lu la missive que je t’ai remise.

— Mais tu m’as fait voir des choses qui…

— Non, je ne t’ai rien fait voir du tout ! J’ai écarté le rideau pour toi, Richard. Mais si tu as vu de la pluie, par la fenêtre, ce n’est pas ma faute. Tu m’accuses d’être responsable du mauvais temps au lieu de te réjouir que j’aie écarté le rideau !

Richard regarda Nicci, qui resta impassible. Puis il tourna la tête vers son grand-père, qui écoutait en silence l’étrange dialogue entre son petit-fils et une voyante.

Zedd lui avait toujours enseigné à voir la vérité en face. Se lamenter parce que la « main invisible du destin » vous jouait des tours n’était pas intellectuellement justifiable.

Richard transformait-il Shota en bouc émissaire ? Tombait-il dans le vieux travers consistant à blâmer le messager parce qu’on n’appréciait pas le message ?

— Désolé, Shota, je me suis emporté… Tu m’as montré le mauvais temps, c’est tout. Je n’ai aucune idée de ce que je dois faire, mais au moins, je sais de quoi il retourne. Il est injuste de t’accuser des crimes des autres, et je te prie de m’excuser.

La voyante eut un petit sourire.

— C’est en partie pour ça que tu es l’élu, Richard. Le seul homme capable de mettre un terme à la folie. Tu ne te détournes jamais de la vérité. Jebra était là pour te raconter ce qui se passe dans les royaumes conquis par l’Ordre Impérial. Tu devais le savoir !

Richard acquiesça sombrement. Il savait, certes, mais ça ne l’aidait pas à trouver un moyen de vaincre Jagang.

— M’amener Jebra était une excellente initiative, dit-il. Pour ça, tu as fait un long voyage. Ton avenir et ta vie sont en jeu dans ce conflit, comme les miens, ceux de tous les pratiquants de la magie et ceux des hommes et des femmes libres du monde entier. Si l’Ordre triomphe, toi et moi serons parmi les premiers à mourir…

» Ne peux-tu vraiment rien me dire pour m’aider à éliminer la menace ? Toute contribution, même modeste, me sera utile. Alors, n’as-tu pas un indice à me donner ?

Shota dévisagea un moment Richard. Mais on eût dit que son esprit était très loin de là, quelque part où l’avenir semblait peut-être moins sombre…

— Quand je te fournis des informations, tu te mets en colère contre moi, comme si j’étais responsable des événements, et pas un simple témoin.

— Nous sommes menacés de mourir dans d’atroces tortures, et tu me fais le coup de la susceptibilité froissée ?

Amusée par cette façon de présenter les choses, Shota ne put s’empêcher de sourire.

— Tu crois qu’il me suffit de me baisser pour ramasser des prédictions ? ou qu’elles se cueillent sur un arbre, comme les poires ? (Le sourire s’effaça.) Tu n’imagines pas ce que me coûte la moindre prédiction, Richard ! Et je ne parle pas de ressources matérielles, mais de sacrifices personnels. Je ne m’imposerai pas une telle épreuve pour que les précieuses connaissances douloureusement gagnées servent à alimenter une querelle personnelle.

— Oui, je vois ce que tu veux dire… Si tu consens à cet effort, tu exiges que j’agisse comme tu l’entends. Mais nous sommes tous dans la même situation désespérée, Shota ! Tout ce que tu peux dire me sera utile.

Richard ne doutait pas un instant de la loyauté de la voyante. Elle ne lui mentait pas et n’avait jamais cherché à l’orienter vers le mauvais chemin. Mais ses propos, bien souvent, ne pouvaient pas être pris littéralement. Capricieuse par nature, la réalité adorait faire des pieds de nez aux prophéties de tout poil.

Cela posé, Shota fournissait depuis toujours à Richard des informations qui changeaient le cours de l’histoire. La dernière révélation en date concernait le sort d’oubli. Même si elle avait été avare de détails, Shota l’avait lancé sur la piste du grimoire intitulé La Chaîne de Flammes. Grâce à cet indice, Richard avait pu orienter sa réflexion dans le bon sens. Une fois l’ouvrage en sa possession, reconstituer ce qui était arrivé à Kahlan s’était révélé assez facile.

Quatre mots avaient suffi à tout changer…

Shota eut soudain un soupir plein de lassitude.

— Ce que j’ai à dire ne peut être entendu que par toi, murmura-t-elle en se penchant vers Richard.

Chapitre 19

Richard regarda Cara et Nicci. À leur expression, il ne douta pas un instant qu’elles n’avaient aucune envie de le laisser en tête à tête avec Shota. Il les comprenait, et se sentait lui-même beaucoup mieux quand elles n’étaient pas trop loin de lui. Mais quelques pas de plus ou de moins, il en était convaincu, ne feraient guère de différence. Un peu plus tôt, la voyante avait démontré que ça ne limitait en rien sa capacité de nuire.

Le Sourcier tenta néanmoins de proposer un compromis qui satisferait tout le monde.

— Elles combattent dans le même camp que toi, Shota. En quoi est-il gênant qu’elles…

— C’est gênant parce que j’en ai décidé ainsi. (La voyante tourna le dos à Richard, croisa les bras et se perdit dans la contemplation de la fontaine.) Si tu veux savoir ce que j’ai à dire, tu dois accéder à mon désir.

Shota avait-elle des raisons de se comporter ainsi ? Ou était-ce une sorte de caprice ? Le Sourcier n’en savait rien, et ce n’était peut-être pas le moment d’essayer de le découvrir. S’il voulait que Shota l’aide, il devait lui faire confiance. Et dans le même ordre d’idées, Nicci et Cara allaient être obligées de se fier à lui.

— S’il vous plaît, allez toutes les deux rejoindre Zedd et Jebra, et attendez-moi près d’eux.

Nicci fut la première à se rendre à la raison – de mauvaise grâce, mais seul le résultat importait.

— Si je pense que vous envisagez de lui faire du mal, dit-elle en foudroyant du regard la nuque de la voyante, je vous réduirai en cendres avant que vous ayez eu le temps de lever le petit doigt.

— Pourquoi lui ferais-je du mal ? Richard est la seule personne susceptible de vaincre l’Ordre.

— C’est exactement ça, oui…

Le Sourcier regarda ses deux amies monter les marches en silence. Il s’attendait à plus de résistance chez Cara, mais il n’allait pas se plaindre parce que les choses se passaient trop bien.

Zedd sourit à son petit-fils. Le Premier Sorcier était étrangement calme, aujourd’hui, tout comme Anna et Nathan. Ils avaient une façon de regarder Richard qui lui donnait des frissons – comme s’il était un fragment de poterie découvert sous une pierre.

D’un signe de tête, Zedd encouragea le Sourcier à aller de l’avant sans perdre de temps.

Richard entendit dans son dos le bruit caractéristique de l’eau. Se retournant, il vit que la fontaine fonctionnait de nouveau, produisant la couverture sonore dont Shota avait besoin.

Assise sur le muret de marbre, lui tournant aux trois quarts le dos, la voyante faisait glisser le bout de ses doigts dans l’eau limpide. Quelque chose dans sa posture donna la chair de poule à Richard.

Lorsqu’elle se tourna vers lui, il sursauta en reconnaissant le visage adoré de sa mère.

— Richard…, murmura-t-elle.

Une voix si vibrante d’amour… Depuis la dernière fois qu’il l’avait vue, elle n’avait pas pris une ride…

Voyant que son fils ne bougeait pas, la splendide femme se leva.

— Richard, dit-elle d’une voix aussi mélodieuse que le chant de la fontaine, tu m’as tellement manqué ! (Enlaçant son fils d’un bras, elle lui glissa son autre main derrière la nuque et plongea son regard dans le sien.) Oui, tellement manqué !

Richard se secoua intérieurement, chassant au loin des émotions absurdes, car il avait parfaitement conscience de ne pas être en présence de sa mère.

Lors de leur première rencontre, dans l’Allonge d’Agaden, Shota avait eu recours au même stratagème. Elle avait adopté l’apparence de la mère du Sourcier, morte dans un incendie alors qu’il était encore très jeune. À l’époque, Richard avait eu envie de décapiter la voyante avec son épée, car il trouvait abjecte la ruse de son interlocutrice. Ayant lu dans son esprit qu’il voulait la tuer, Shota lui avait reproché de ne rien comprendre à rien. L’apparence qu’elle avait choisie, à l’en croire, était un hommage vibrant à l’amour éternel qui unissait Richard et sa mère. Pour faire cette joie à son visiteur, elle avait consenti un sacrifice dont il ne mesurerait jamais la valeur.

Cette fois, Richard doutait beaucoup qu’il puisse s’agir d’un hommage – ou d’une gentillesse à son égard. Instruit par l’expérience, il décida de garder son calme et d’attendre de plus amples explications.

— Shota, merci de me restituer de touchants souvenirs, mais pourquoi est-il indispensable de te présenter à moi sous cette apparence ?

La voyante plissa le front – sans reprendre son visage habituel.

— Baraccus… Ce nom te dit-il quelque chose ?

Richard eut de nouveau la chair de poule. Posant délicatement les mains sur les hanches de Shota, il l’écarta en douceur de lui.

— Au temps des Grandes Guerres, il y avait un Premier Sorcier de ce nom… (Du bout d’un doigt, Richard souleva l’amulette qui pendait à son cou.) Ce bijou lui appartenait.

La « mère » du Sourcier acquiesça.

— C’est bien cet homme… Un grand sorcier de guerre.

— Oui.

— Comme toi.

Richard s’empourpra de s’entendre qualifier de « grand » par sa mère, même si ce n’était qu’un simulacre.

— Il savait utiliser ses pouvoirs. Moi, j’en suis incapable.

Un petit sourire, image fidèle de ses plus lointains souvenirs d’enfance, s’afficha sur le visage revenu du fin fond des temps. La véritable mère de Richard le gratifiait toujours de ce sourire quand il avait bien négocié les difficultés d’une leçon plus complexe que la moyenne.

Shota pensait-elle que ce souvenir avait un sens particulier aujourd’hui ? Ou voulait-elle simplement lui faire plaisir ?

— Sais-tu ce qui est arrivé à Baraccus ?

— Eh bien, oui, en un certain sens… Il y avait des problèmes avec le Temple des Vents… Pour le protéger, et préserver son précieux contenu, le monument avait été envoyé dans un autre monde…

— Dans le royaume des morts, corrigea la mère de Richard.

— C’est ça, oui… Baraccus est allé tenter de résoudre le problème…

— Comme toi, bien longtemps après lui.

— Eh bien, oui…

La mère de Richard lui ébouriffa les cheveux comme s’il était encore un petit garçon. Puis elle le regarda de nouveau dans les yeux.

— Baraccus est allé dans le temple pour toi.

— Pour moi ? Que veux-tu dire ?

— La Magie Soustractive était enfermée dans le Temple des Vents, au cœur du royaume des morts. Aucun sorcier de guerre n’aurait pu naître avec les deux variantes du don…

Richard se demanda si la voyante puisait les informations dans son esprit ou croyait sincèrement lui apprendre du nouveau sur cette histoire.

— Après avoir étudié les écrits de l’époque, dit-il, c’est ce que j’en étais venu à soupçonner… Si plus personne ne naissait avec le don soustractif, c’était donc bien à cause du temple.

— Pourtant, tu es venu au monde…

— Tu veux dire que Baraccus, pendant qu’il était dans le temple, a fait en sorte que quelqu’un puisse un jour naître avec les deux facettes du don ?

— Quand tu dis « quelqu’un », tu as bien conscience qu’il s’agit de toi ?

— Encore une fois, que veux-tu dire ?

— Depuis le « départ » du temple, personne n’est né avec le don soustractif, et aucun sorcier de guerre n’avait plus arpenté le monde.

— Je ne suis pas sûr que ce soit vrai, et même dans ce cas…

— Sais-tu ce qu’a fait Baraccus après son retour du Temple des Vents ?

Richard fut pris de court par cette question. Quel rapport avait-elle avec tout le reste ?

— Oui, il s’est suicidé en se jetant dans le vide.

— Depuis des créneaux qui dominaient l’endroit où serait plus tard construit le Palais des Inquisitrices ?

— Probablement, oui…

— Mais avant de se tuer, il a laissé quelque chose pour toi.

— Pour moi ? répéta Richard, comme s’il n’était pas sûr d’avoir bien compris. Tu en es certaine ?

— Les documents que tu as consultés ne disaient pas tout… À son retour du temple, avant de se suicider, Baraccus a confié un livre à sa femme et il lui a demandé de le cacher dans sa bibliothèque.

— Sa bibliothèque ?

— Sa bibliothèque secrète, oui…

Richard eut l’impression de s’engager sur un terrain très glissant.

— J’ignorais qu’il avait une femme…

— Au contraire, tu la connais !

Voyant l’étrange sourire de sa mère, Richard eut des frissons glacés, cette fois.

— Comment ça, je la connais ?

— Si je te le dis ! Sais-tu quel sorcier a créé la première Inquisitrice ?

— Oui, répondit le Sourcier, désorienté par le brusque changement de sujet. La première Inquisitrice, Magda Searus, fut « créée » par un sorcier nommé Merritt. Ils sont représentés tous les deux sur un plafond du Palais des Inquisitrices.

— Eh bien, c’est cette femme, l’épouse de Baraccus.

— Pardon ?

— Magda Searus !

— Non, non… Tu te trompes. Elle était mariée à Merritt, celui qui l’a transformée en Inquisitrice.

— Après, oui ! Mais Baraccus était son premier mari.

— Tu en es certaine ?

— Oui ! Lorsque Baraccus est revenu du Temple des Vents, Magda Searus l’attendait dans l’enclave privée, comme c’était entendu. Elle s’était rongé les sangs pendant des jours, craignant de ne plus jamais le revoir. Mais il finit par se remontrer. Il l’embrassa, l’assura qu’il l’aimerait toujours, puis, après lui avoir fait jurer de se taire, l’envoya déposer un livre dans sa bibliothèque secrète.

» Dès qu’elle fut partie, il laissa sa tenue complète – amulette comprise – à l’attention du sorcier de guerre qui naîtrait un jour, puisqu’il avait fait ce qu’il fallait pour ça. Cet héritage t’était destiné, Richard.

— Pourquoi moi ? Je veux dire : spécifiquement ? C’est absurde…

— Vraiment ? Pourquoi penses-tu que tant de prophéties parlent de toi ? « Le caillou dans la mare », « l’élu », « le messager de la mort » et même « le Caharin » ? Si toutes ces prédictions te concernent, serait-ce parce que tu es un individu sans importance ni spécificité ?

» D’après toi, comment se fait-il que tu aies interprété des textes sur lesquels des experts se cassaient les dents depuis des siècles ? et que tu aies réalisé les quelques prédictions qu’ils étaient parvenus à déchiffrer ?

— Certes, mais ça ne veut pas dire que tout ça m’était destiné.

La mère de Richard eut un geste fataliste.

— Qui peut savoir dans quel sens ça fonctionne ? La Magie Soustractive a-t-elle fini par trouver un enfant capable de l’accueillir ? ou a-t-elle reconnu celui qui était de toute éternité destiné à lui permettre de revenir dans le monde ? Les prophéties ont besoin de se développer autour d’un solide noyau. Il faut un point d’ancrage pour que ce qui doit être existe enfin – et tant pis si ce « noyau » est simplement la couleur de tes yeux, transmise par tes ancêtres. Un déclencheur est nécessaire, Richard. Dans le cas qui nous occupe, tu crois que c’est le hasard ou la destinée ?

— Je pencherais pour une série d’événements aléatoires…

— Si ça peut te faire plaisir… Mais au point où nous en sommes, est-ce vraiment important ? C’est toi qui es né avec le pouvoir soustractif que Baraccus s’était arrangé pour libérer de sa prison, dans le royaume des morts. Tu es le sorcier de guerre qu’il voulait voir naître. Destin ou hasard, on s’en fiche ! Le résultat est là.

Richard dut admettre que c’était exact. La façon dont arrivaient les choses ne changeait rien au résultat final.

Sa mère soupira puis reprit le fil de son récit :

— Lorsqu’il eut préparé ce qui se passerait tôt ou tard dans l’avenir, Baraccus sortit de son enclave et alla se jeter dans le vide. Les rédacteurs des différents textes que tu as lus ignoraient qu’il était revenu depuis assez longtemps pour confier une mission secrète à sa femme.

» Lorsqu’elle fut de retour, Magda Searus découvrit que son mari s’était donné la mort.

Richard en avait le tournis. Il n’en croyait pas ses oreilles, tant ces révélations le perturbaient, mais il savait d’expérience, pour avoir été dans le temple, que de telles choses étaient possibles.

Afin de retourner dans le monde des vivants, le Sourcier avait dû renoncer aux connaissances glanées dans le temple. Il gardait cependant le souvenir de l’incroyable richesse de ce savoir.

Le fantôme de Darken Rahl, son véritable père, avait exigé qu’il se défasse de ces trésors avant de revenir près de Kahlan…

— Le cœur brisé, Magda Searus se porta volontaire pour être le cobaye d’une expérience imaginée par le sorcier Merritt. Elle savait que ses chances de survie étaient très minces, mais après la perte de son mari adoré, elle n’en avait rien à faire. Vivre ne l’intéressait plus, son ultime désir étant de trouver les responsables de la mort de Baraccus – car elle savait que son suicide n’avait pas de motifs personnels…

» Contre toute attente, Magda survécut. Beaucoup plus tard, elle tomba amoureuse de Merritt, qui lui rendit ses sentiments. Alors, cette femme si triste revint à la vie. Les écrits de cette époque sont souvent imprécis sur la chronologie, mais je peux t’assurer que Merritt fut son second époux.

Richard se laissa tomber sur le muret de marbre, les jambes presque coupées. Ces révélations bouleversaient sa vision du monde. Le hasard, insidieusement, devait laisser sa place au destin.

La liste des « coïncidences » donnait le vertige.

Alors que Baraccus était le dernier sorcier de guerre à avoir exploré le Temple des Vents, Richard Rahl, des millénaires plus tard, était né avec les deux facettes de la magie et avait également séjourné dans le temple. Alors que Baraccus était marié à la première Inquisitrice, Richard avait aimé et épousé une autre Inquisitrice – la dernière survivante de toutes, pour ne rien simplifier.

— Lorsque Magda Searus utilisa son pouvoir sur le traître Lothain, les sorciers de l’époque découvrirent ce qu’il avait fait dans le Temple des Vents. Jusque-là, seul Baraccus l’avait su…

— Et qu’avait-il fait, ce traître ?

Richard releva les yeux et eut le sentiment que ceux de sa mère lisaient jusqu’au plus profond de son âme.

— Lorsqu’il était dans le temple, Lothain a trahi en s’assurant qu’une certaine magie, censément emprisonnée à jamais dans le royaume des morts, puisse revenir un jour dans le monde des vivants. L’empereur Jagang est né avec ce pouvoir très particulier. Celui de quelqu’un qui marche dans les rêves…

— Mais pourquoi Lothain, un procureur en chef, aurait-il commis un forfait pareil ? N’était-ce pas lui qui avait fait condamner à mort l’équipe du temple, à cause des ravages qu’elle avait perpétrés ?

— Comme les gens de l’Ancien Monde, il devait s’être peu à peu convaincu qu’il fallait rayer la magie de la carte de l’Univers. Sa tendance au fanatisme a ainsi trouvé un nouvel ancrage, et il s’est pris pour le sauveur de l’humanité. Afin d’en terminer avec la magie, il s’est assuré qu’un être comme Jagang vienne un jour au monde pour se lancer dans une guerre sainte.

» Pour une raison inconnue, Baraccus fut incapable de fermer la brèche créée par Lothain. Ne pouvant pas corriger la trahison, il décida de la contrebalancer. En d’autres termes, de permettre la venue au monde d’un adversaire à la hauteur de celui qui marche dans les rêves.

» Toi, Richard ! Baraccus a tout prévu pour que tu sois en mesure de t’opposer au fléau déchaîné par Lothain. C’est pour ça que nul autre que toi ne peut terrasser l’Ordre.

Richard se demanda s’il n’allait pas vomir… Ainsi, il n’était donc qu’un pion dans une partie d’échecs cosmique ? une marionnette qui jouait docilement le rôle que d’autres avaient écrit pour elle des milliers d’années plus tôt ?

Comme si elle lisait dans son esprit, Shota, toujours la fidèle image de sa mère, lui posa tendrement une main sur l’épaule.

— Baraccus s’est assuré qu’il y aurait un sorcier de guerre pour s’opposer à Jagang. Il n’a pas décidé à l’avance de la façon dont tu te comporterais, ni pris les décisions à ta place. Le libre arbitre fait partie de l’équation, Richard !

— Tu en jurerais ? Moi, j’ai l’impression d’avoir été manipulé depuis le début. Je ne vois pas ce que j’ai choisi là-dedans. À chaque intersection, d’autres ont déterminé le chemin que je prendrais…

— C’est faux, Richard… On pourrait plutôt dire que tu as été entraîné à la bataille comme un soldat. Grâce à cette formation, tu as toutes tes chances de vaincre si tu dois un jour te retrouver au milieu d’une guerre. Mais qui empêche un soldat, même entraîné à la perfection, de déserter lorsque le danger se profile ? Qui peut garantir qu’il fera face ? Et s’il ne se dérobe pas, comment être sûr qu’il gagnera ? Baraccus a fait en sorte que tu aies le potentiel, Richard. Il t’a fourni l’équipement, les armes et les compétences requises pour défendre ta liberté et celle du monde si le besoin s’en faisait sentir. Il t’a aidé, rien de plus…

Une main tendue à travers le gouffre du temps…, pensa Richard.

Désorienté et épuisé, il avait l’impression de ne plus savoir ce qu’il était, qui il était, et dans quelle mesure sa propre vie lui appartenait.

L’avait-il forgée librement ou n’était-il qu’un pantin dont on tirait les ficelles ?

Baraccus lui apparaissait désormais sous les traits d’un fantôme revenu de la poussière afin de le hanter à chaque seconde de sa vie.

Chapitre 20

Un point tracassait Richard – quelque chose qui n’avait pas de sens, il fallait bien l’admettre. Comment le procureur en chef Lothain avait-il pu renier ses convictions et trahir le Nouveau Monde ? Parce qu’il était tombé soudain sous la coupe de l’Ancien ? Comme on attrape une maladie contagieuse ?

Non, ce n’était pas ça ! La réalité s’imposa à l’esprit du Sourcier avec la brutalité d’une révélation, au sens mystique du terme. Rudement secoué, il en eut presque le souffle coupé.

Depuis toujours, il trouvait une… faille… dans les antiques récits. En ramenant tout cela à sa mémoire, Shota venait de lui permettre de remettre en place la pièce manquante du puzzle. Maintenant, il comprenait ce qui le gênait depuis le début. Et bien sûr, après avoir trouvé la solution, il se demandait comment il avait pu passer à côté pendant si longtemps.

— Lothain était un procureur très rigoureux, dit-il, parlant tout seul. (La solution de l’énigme sortait de ses lèvres sans qu’il ait besoin d’y penser.) Il n’a pas fixé son fanatisme sur un autre sujet. Et il n’a jamais trahi personne.

» Ce n’était pas un félon, mais un espion ! une taupe infiltrée depuis des décennies dans les sphères dirigeantes du Nouveau Monde. Pendant très longtemps, son activité s’est limitée à gravir les échelons du pouvoir. Bien évidemment, des complices travaillaient pour lui – des agents sous couverture, ça va sans dire.

» Le sorcier Lothain était un homme respecté et très puissant. À force d’intrigues, il avait obtenu une place de choix dans la hiérarchie de la forteresse. Quand l’occasion qu’il attendait s’est présentée, il a agi avec une rare efficacité. Pour commencer, il s’est arrangé pour que ses agents fassent partie de l’équipe du temple. Comme les fanatiques de l’Ordre aujourd’hui, Lothain et ses séides croyaient dur comme fer à leur cause. L’équipe du temple échoua à cause d’un sabotage ! Il ne s’est jamais agi d’une erreur due à des tourments de conscience. Tout était prévu dès le début.

» Ces gens étaient prêts à se sacrifier pour leurs convictions. J’ignore combien de membres de l’équipe étaient des espions – peut-être tous, qui sait ? – mais ils ont réussi leur coup. Ont-ils convaincu les autres de collaborer avec eux en usant d’arguments biaisés ? Franchement, je n’en sais rien.

» Bien entendu, il était inévitable que les autres sorciers de la forteresse s’avisent de l’échec du projet « Temple des Vents ». Dès cet instant, Lothain fit montre d’un zèle inlassable dès qu’il s’agissait de poursuivre les « criminels ». Il fit le nécessaire pour que tous soient exécutés. La garantie que personne ne resterait en arrière pour raconter la vérité.

» Depuis le début, Lothain savait que le secret, au cours de cette opération, interdirait que des contre-mesures efficaces soient prises. Les espions qu’il avait désignés se sont sacrifiés volontairement, emportant leur secret dans la tombe. En faisant condamner à mort toute l’équipe du temple, le manipulateur parvint à dissimuler ses machinations. Plus personne n’avait conscience de l’étendue des dégâts. Un jour, tôt ou tard, la cause que défendait Lothain balaierait toute opposition et dominerait le monde. Et lorsque ça arriverait, il serait tenu pour le plus grand héros de la guerre…

» Il restait un petit problème… Après le procès, les sorciers qui dirigeaient la forteresse décrétèrent que quelqu’un devait aller remettre les choses en place dans le Temple des Vents. L’âme de la conspiration devait s’y rendre en personne, bien entendu. Sinon, informés de la nature du sabotage, les sorciers auraient pu intervenir et réparer les dégâts.

» Depuis le début, Lothain avait prévu de passer derrière ses agents pour finir de dissimuler la vérité.

» Son titre de procureur en chef avait tout pour inspirer confiance, bien entendu… Une fois dans le temple, il ne se contenta pas d’éviter qu’on agisse sur le sabotage. Utilisant les informations qu’il découvrit sur place, il aggrava les choses, afin qu’il soit pratiquement impossible de réparer la brèche. Puis il maquilla son intervention, pour qu’elle ait l’air d’être le contraire de ce qu’il avait fait.

» Il y eut hélas un grain de sable dans sa belle mécanique. Ses interventions furent assez importantes pour déclencher l’alarme qui défendait l’intégrité du temple. Alors qu’il était à l’intérieur de l’édifice, il ne s’aperçut pas que la lune rouge était apparue dans le monde des vivants. À son retour, il se fit cueillir comme une fleur. Mais il s’en fichait, car il avait hâte de mourir et de connaître la gloire et la béatitude dans l’autre monde – exactement la façon de penser des fanatiques de l’Ordre, comme nous l’a expliqué Nicci.

» Les sorciers de la forteresse devaient absolument connaître l’étendue des dégâts. Mais Lothain ne parla pas, même sous la torture. Afin de découvrir la vérité, Magda Searus se métamorphosa en Inquisitrice. Mais elle maîtrisait mal ses pouvoirs et manquait d’expérience. Lorsqu’elle arracha une confession à Lothain, elle n’accorda pas assez d’importance à un détail capital : savoir poser la bonne question.

Richard regarda sa mère dans les yeux.

— Un jour, Kahlan m’a dit qu’obtenir des aveux était facile. Tout l’art d’une Inquisitrice, c’est de mener son interrogatoire de façon à obtenir l’entière vérité. Merritt venant à peine d’imaginer les Inquisitrices, personne ne pouvait en savoir aussi long sur le mode de fonctionnement de leur pouvoir.

» Pour être parfaitement au point, Kahlan a été entraînée depuis sa plus tendre enfance. À l’époque, Magda tâtonnait. Persuadée que Lothain lui avait tout dit, elle le laissa dissimuler la véritable profondeur de sa trahison. Personne ne se douta qu’il était une taupe et on sous-estima la gravité de son intervention dans le temple – et de celle de ses agents, par la même occasion.

— Tu es sûr de ce que tu dis, Richard ? Vraiment sûr ?

— Oui, et maintenant, tout est clair dans mon esprit. Avec les nouveaux éléments que tu m’as fournis, tout s’est enfin mis en place. Lothain était un espion, mais il réussit à mourir en se faisant passer pour un vulgaire traître. Ses séides étant morts sans parler, personne ne mesura l’importance des dommages. Et Baraccus lui-même se laissa abuser.

La mère de Richard soupira et détourna les yeux.

— Voilà qui m’explique beaucoup de choses… (Elle regarda de nouveau son fils, comme si elle le voyait pour la toute première fois.) Du très bon travail, Richard… Excellent, vraiment.

Richard massa un instant ses yeux gonflés de fatigue. Fouiller dans les poubelles de l’histoire pour en extirper de telles choses ne le rendait pas particulièrement fier, même si c’était un travail qu’il devait faire…

— Baraccus aurait laissé un livre pour moi ?

— Magda s’est chargée de mettre l’ouvrage en sécurité. Ce livre t’est destiné, Richard.

— Tu crois vraiment ?

— Oui ! Alors qu’il était encore dans le temple, Baraccus a rédigé ce texte en se servant des connaissances collectées dans l’édifice. Personne ne l’a lu depuis que le sorcier de guerre a écrit le dernier mot et refermé la couverture. Depuis des millénaires, ce grimoire t’attend dans une bibliothèque secrète.

Cette seule idée fit frissonner Richard. Où pouvait être la bibliothèque en question ? Et même s’il la trouvait, comment saurait-il de quel livre il s’agissait ?

Presque certain de ne pas obtenir de réponse, il posa quand même la question.

— Connais-tu le titre de ce livre ? Ou sais-tu au moins de quoi il parle ?

La mère du Sourcier hocha gravement la tête.

— Les Secrets du pouvoir d’un sorcier de guerre…

— Par les esprits du bien…, soupira Richard.

Posant les coudes sur ses genoux, il se prit la tête à deux mains. Submergé par un flot d’informations, il était sonné, comme s’il avait reçu un coup de poing dans la figure.

Le dernier homme qui était entré dans le Temple des Vents, trois mille ans plus tôt, s’était assuré que la Magie Soustractive soit un jour libérée du royaume des morts. Grâce à lui, Richard avait pu naître avec les deux facettes du don. Ainsi, il avait pu lui aussi pénétrer dans le temple et endiguer une épidémie de peste déclenchée par Jagang, un tyran doté du pouvoir de marcher dans les rêves.

Mais sans Lothain, un espion au service de l’Ancien Monde – et un contemporain de Baraccus –, l’empereur n’aurait jamais pu naître avec ce pouvoir…

Enfin, ce même Baraccus avait laissé à l’attention de Richard un livre qui lui expliquait sans doute comment vaincre Jagang.

Après le suicide de Baraccus, les autres sorciers avaient conclu qu’il était désormais impossible de pénétrer dans le temple, que ce soit pour répondre à l’appel de la lune rouge ou pour toute autre raison. Du coup, ils n’avaient jamais eu la possibilité de réparer les dégâts causés par l’équipe du temple puis par le procureur en chef.

Baraccus, lui, avait pu agir. Au fond, c’était peut-être lui qui avait scellé à jamais – apparemment – le Temple des Vents. Une précaution judicieuse, afin que personne ne puisse neutraliser la contre-mesure qu’il avait prévue – en d’autres termes, la naissance de Richard.

Le Sourcier releva les yeux et constata que sa mère s’était volatilisée. Shota se tenait de nouveau devant lui, l’ourlet et les manches de sa robe ondulant sous les effets d’une improbable brise.

Richard eut le cœur brisé par le départ de sa mère. En même temps, il dut reconnaître que la suite du dialogue avec la voyante en serait sans nul doute facilitée.

— Sais-tu où est la bibliothèque secrète de Baraccus ?

— Désolée, mais j’ai peur que non… Seul le sorcier de guerre et sa femme connaissaient cette information.

Vêtu de la tenue de Baraccus, portant autour du cou l’amulette de Baraccus, et doué pour la Magie Soustractive grâce à Baraccus, Richard devait maintenant trouver l’ouvrage initiatique que lui avait laissé Baraccus…

— Shota, il y a des dizaines et des dizaines de bibliothèques dans la forteresse. Si celle de Baraccus est cachée dans le lot, il peut me falloir une vie pour la trouver.

— Non, cette bibliothèque n’est pas dissimulée parmi les autres… Je sais au moins ça. Le lieu est unique et tous les ouvrages qu’il contient existent en un seul exemplaire. Jusqu’à ce jour, personne n’a posé les yeux dessus.

— Pourquoi n’a-t-il pas choisi de laisser ces trésors en sécurité dans l’enclave privée ?

— En sécurité ? Il y a quelque temps, des Sœurs de l’Obscurité au service de Jagang ont violé ce « sanctuaire ». Elles ont volé des artefacts et des livres. Jagang les accumule, car ils contiennent des connaissances qui peuvent l’aider à conquérir le monde. Si l’ouvrage de Baraccus avait été caché ici, il serait peut-être déjà entre les mains de Jagang. Le sorcier de guerre a eu raison de le mettre à l’abri d’adversaires susceptibles d’en tirer avantage. Ou d’alliés contraints de le détruire pour qu’il ne tombe pas entre de mauvaises mains.

Le sort qu’avait connu le Grimoire des Ombres Recensées. À cause d’une prophétie, Anna et Nathan avaient aidé George Cypher à rapporter l’ouvrage en Terre d’Ouest. L’idée de départ était que Richard l’apprenne par cœur avant de le jeter dans les flammes…

Mais il était vite apparu que Darken Rahl avait besoin du texte pour ouvrir les boîtes d’Orden – les trois artefacts que détenaient aujourd’hui des Sœurs de l’Obscurité. Celles-là mêmes, pour compliquer les choses, qui avaient enlevé Kahlan, la dernière Inquisitrice. Et la fidèle alliée de Richard, au début de leur histoire, en partie à cause d’une phrase du grimoire…

Richard prit entre le pouce et l’index l’amulette que lui avait léguée Baraccus. Un moment, il étudia le symbole qui représentait la danse avec les morts.

Une telle série d’événements ne pouvait pas reposer sur des coïncidences…

— Shota, tu insinues que Baraccus, ayant prévu tout ce qui se passerait, a pris des dispositions très particulières pour cacher le livre ?

— Navrée, Richard, mais je suis dans l’incapacité de te répondre. Il était peut-être simplement prudent de nature… Quand on pense à l’enjeu, ce luxe de précautions paraît logique et… judicieux.

» Je t’ai dit tout ce que je savais… Bien sûr, il peut tout à fait y avoir une multitude d’autres choses, par exemple les informations que tu as collectées à d’autres sources. En fait, tu en sais désormais plus long que moi – et que quiconque ayant jamais arpenté ce monde, à part le sorcier de guerre nommé Baraccus.

Quoi que puisse dire Shota, rien ne rassurerait Richard tant qu’il n’aurait pas trouvé le livre de son prédécesseur – et père spirituel, en un sens… Sans cet ouvrage, le Nouveau Monde n’avait pas une chance de vaincre, voire de simplement repousser, les hordes de Jagang. Sous le règne de l’Ordre, la magie disparaîtrait et l’espion Lothain triompherait trois mille ans après sa mort.

Sans le livre, le plan de Baraccus ne fonctionnerait pas et Jagang remporterait la victoire.

Richard leva les yeux et vit à travers le toit vitré qu’il faisait presque nuit dehors. Jusque-là, il ne s’en était pas aperçu à cause de la vive lumière des lampes. Mais qui donc les avait allumées ?

— Shota, j’ai besoin d’informations ! Si je ne sais pas utiliser mes pouvoirs de sorcier de guerre, comment arrêterai-je l’Ordre Impérial ? Tu ne peux pas me donner au moins un indice ? Si je ne trouve pas très vite le livre, je serai fichu, et tout le Nouveau Monde avec moi.

Shota prit le menton du Sourcier et le regarda dans les yeux.

— Tu as conscience, j’espère, que je ne te cache rien ? Si je savais où est cet ouvrage, je te le dirais ! Tu sais combien je redoute l’Ordre Impérial…

— Mais d’où tiens-tu des informations si précises, au moins sur certains points ? Et pourquoi les distilles-tu au compte-gouttes ? N’aurais-tu pas pu me dire tout ça lors de notre première rencontre ? ou quand je tentais d’entrer dans le temple pour enrayer l’épidémie de peste ?

— Quand tu réfléchis à un problème, la réponse jaillit dans ton esprit sans crier gare, pas vrai ? Tu ne peux pas programmer cette inspiration. C’est pareil pour moi. Je me penche sur un problème, et une idée me vient. Tout le monde procède ainsi, n’était qu’une voyante a des « idées » bien particulières qui sont intimement liées au flot du temps. Tout à l’heure, tu as soudain trouvé la solution de l’énigme Lothain. Aurais-tu pu le faire sur demande ? Non ? Eh bien, c’est pareil pour moi…

» Si je pouvais t’aider à trouver le livre, je n’hésiterais pas une seconde, crois-moi !

Richard se leva en soupirant.

— Je sais, Shota… Merci pour tout. Je tenterai d’utiliser au mieux tes informations…

La voyante posa une main sur l’épaule du Sourcier et la pressa gentiment.

— Je dois partir… J’ai une « collègue » à traquer… Au moins, grâce à Nicci, je connais son identité…

— Six ? C’est étonnant, comme nom…

La voyante se rembrunit.

— C’est péjoratif… Une voyante distingue beaucoup de choses dans le flot du temps, en particulier au sujet des filles qu’elle met éventuellement au monde. Pour nous, la septième est très spéciale. En revanche, baptiser une enfant « Six » est une façon de la stigmatiser – de signifier clairement son imperfection. C’est une insulte directe, la preuve que la mère prévoit un avenir peu glorieux à sa fille. En d’autres termes, ça annonce au monde que l’enfant est tarée !

» Pour laver cet affront, Six a certainement dû assassiner sa mère dès qu’elle en a eu l’occasion.

— Pourquoi avoir choisi ce nom, dans ce cas ? Pour éviter d’être tuée, la mère aurait pu ne pas insulter sa fille.

Shota eut un sourire mélancolique.

— Certaines voyantes croient à la vérité, Richard… Cette vérité qui permet d’épargner des malheurs aux autres… Aux yeux de ces femmes, un mensonge est souvent la source d’une série de drames qui auraient pu être évités. Pour nous, la vérité est le seul espoir de l’avenir. Et l’avenir, Richard, reste notre bien le plus précieux.

— Je comprends… Eh bien, cette « Six » est à la hauteur de son nom, dirait-on…

Shota se rembrunit encore et leva un index en guise d’avertissement.

— Une voyante ainsi nommée peut adopter un pseudonyme. C’est en général ce qui se passe. Celle-là, en revanche, montre son nom comme un serpent exhibe ses crochets… Mais occupe-toi de tes affaires et laisse-moi régler ce conflit entre consœurs… Une voyante peut être trop dangereuse, même pour un Sourcier.

— Comme toi ? demanda Richard avec un petit sourire.

— Comme moi, oui, répondit Shota, parfaitement sérieuse.

Tandis qu’elle gravissait la volée de marches, Richard resta près de la fontaine. En haut du court escalier, Nicci, Cara, Zedd, Nathan, Anna et Jebra étaient en grande conversation et ils n’accordèrent pas la moindre attention à la voyante lorsqu’elle passa à côté d’eux.

Richard monta à son tour les marches et raccompagna Shota jusqu’à la sortie. Alors que sa silhouette se découpait dans l’encadrement de la porte ouverte, la voyante se retourna soudain comme si elle venait de voir un spectre. Tendant une main, elle s’appuya au chambranle comme si elle avait du mal à rester sur ses jambes.

— Une dernière chose, Richard… Ta mère est morte dans un incendie lorsque tu étais jeune, n’est-ce pas ?

— C’est ça, oui… Un homme est venu chercher querelle à George Cypher, mon beau-père… Dans la bagarre, une lampe renversée a mis le feu à la maison. Ce soir-là, comme d’habitude, mon frère et moi dormions dans la chambre du fond. Alors que l’homme entraînait George dehors en le frappant, ma mère nous a sortis de là juste à temps…

Richard eut le cœur serré, comme chaque fois qu’il racontait cette histoire. Heureuse que les enfants soient sauvés, sa mère leur avait souri, puis elle avait embrassé Richard sur le front.

— Après nous avoir secourus, elle est retournée dans la maison pour aller chercher quelque chose – nous n’avons jamais su quoi. Quand elle a été piégée, ses cris ont ramené l’adversaire de mon père à la raison. George et lui ont essayé de sauver ma mère, mais il était trop tard. La chaleur était déjà insupportable… Désespéré d’avoir provoqué une telle catastrophe, le type a éclaté en sanglots en demandant pardon.

» Une affreuse tragédie… D’autant plus qu’il n’y avait personne d’autre dans la maison et aucun objet méritant qu’on risque sa vie… Ma mère est morte pour rien, et c’est dur à accepter.

D’une parfaite immobilité, Shota dévisagea Richard pendant ce qui sembla une petite éternité.

Le Sourcier attendit en silence, tendu comme un arc, car quelque chose dans la posture de la voyante – et une lueur au fond de ses yeux en amande – augurait d’une nouvelle surprise.

— Ta mère n’a pas été la seule à mourir dans cet incendie, dit-elle enfin d’une voix très douce.

Richard en eut la chair de poule le long de tous les membres. Tout ce qu’il croyait depuis sa plus tendre enfance venait d’être réduit en miettes par quelques mots…

— Que veux-tu dire ? De quoi parles-tu, bon sang ?

— Richard, je ne sais rien de plus, je te le jure sur ma vie.

Le Sourcier avança et prit le bras de la voyante. En prenant garde à ne pas le serrer aussi fort qu’il en avait envie, pour ne pas le broyer dans son poing.

— Comment ça, tu ne sais rien de plus ? Comment peux-tu proférer des énormités pareilles et laisser les gens se débrouiller avec ? Tu balaies en quelques mots tout ce que je croyais sur la mort de ma mère, et tu prétends ne rien pouvoir préciser ? C’est se moquer du monde, Shota ! Tu dois en savoir davantage !

La voyante tendit les bras et prit entre ses mains le visage de Richard.

— Lors de ta dernière visite dans l’Allonge d’Agaden, tu as fait quelque chose pour moi que je n’ai pas oublié. Tu as refusé de rester, mais parce que je méritais mieux, selon toi, qu’un compagnon contraint de s’installer chez moi. Tu as même ajouté qu’il me fallait quelqu’un qui m’apprécie à ma juste valeur…

» Sur le moment j’étais furieuse, puis j’ai commencé à réfléchir. Si personne ne m’avait jamais éconduite, tu l’as fait pour une bonne raison : parce que tu te soucies de moi et de mon bonheur. Au risque de braver ma colère, ce qui n’est pas une mince affaire…

» Quand j’ai adopté l’apparence de ta mère, cela a modifié la nature du flot d’informations que je perçois en permanence. Il y a quelques minutes, alors que j’allais partir, une pensée a traversé mon esprit. Je te l’ai fidèlement transmise : ce jour-là, ta mère n’a pas été la seule à mourir dans cet incendie.

» Comme tout ce que je « pêche » dans le flot du temps, si tu m’autorises cette métaphore, cette révélation se présente sous la forme d’une intuition. Je ne peux pas la décortiquer ni en apprendre plus à son sujet. Ça fonctionne ainsi, Richard. Je n’y peux rien.

» Dans des circonstances normales, je ne t’aurais pas communiqué un fragment d’information si lourdement chargé de virtualités et de remises en question. Mais nous ne sommes pas dans des circonstances normales ! J’ai donc décidé que tu devais être informé de tout ce que je savais. Les données que je collecte ne se révèlent pas toutes exploitables, loin de là. C’est pour ça que je garde certaines choses pour moi. Aujourd’hui, j’ai fait une exception parce que tu as besoin de tout ce qui pourrait t’aider.

Toujours désorienté, Richard ne parvenait toujours pas à donner un sens à la révélation de Shota.

— Une part de tous ses proches est morte avec ma mère, ce soir-là… Tu crois que c’est le sens de ton intuition ? Nous dire que nos cœurs n’ont plus jamais été vraiment légers. Une sorte d’image, pas une affirmation à prendre au pied de la lettre…

— Je n’en sais rien, Richard, mais c’est possible… Il peut s’agir de quelque chose de « banal », comme ce que tu suggères, ou d’un élément qui peut énormément t’aider. Je n’ai aucun moyen d’établir une hiérarchie entre mes visions. Rien ne me permet de les classer par ordre d’importance…

» Ma tâche est de transmettre les informations avec une grande précision, et je m’en suis acquittée…

Richard sentit une larme rouler sur sa joue.

— Shota, je me sens si seul… Tu m’as amené Jebra, et son récit me donnera des cauchemars pendant longtemps. À part ça, je ne suis pas plus avancé. Beaucoup de gens croient en moi et dépendent de moi. Tu ne peux vraiment me fournir aucun indice qui me mettrait sur la bonne piste ?

Du bout d’un index, Shota essuya la larme de Richard.

Un geste très simple qui réconforta un peu le Sourcier.

— Je pleure de ne pas connaître les réponses qui pourraient te sauver. Si je les détenais, sois certain que je te les livrerais de bon cœur. Mais je sais qu’il n’y a que du bon en toi et je te fais confiance. Tu as ce qu’il faut pour réussir. Quand viendra le temps où tu douteras de toi-même, ne renonce pas. Souviens-toi que je croyais en toi et en tes chances de succès. Tu es un être d’exception. Aie confiance en toi !

Shota franchit la porte et se retourna, fine silhouette presque dévorée par la pénombre.

— Que Kahlan ait existé ou non n’importe plus, dit-elle. La survie du monde des vivants est en jeu. Oublie une vie afin de sauver toutes les autres. Je t’en conjure, détourne-toi de ce chemin qui ne te mène à rien !

— Une nouvelle intuition, Shota ? glanée dans le flot du temps ?

Il n’y avait aucune ironie dans la question de Richard, bien trop accablé pour jouer à de stupides petits jeux.

La voyante secoua la tête.

— Non, l’opinion d’une voyante, c’est tout… (Shota se dirigea vers l’enclos où l’attendait son cheval.) Les enjeux sont trop importants, Richard. Tu dois cesser de poursuivre un fantôme.

Quand il fut retourné dans le hall, Richard constata que Jebra était le centre de l’attention générale. Tout le monde lui soufflait des encouragements et des propos compatissants…

Apercevant son petit-fils, Zedd changea de sujet au milieu d’une phrase.

— Plutôt bizarre, non, mon garçon ?

— Quoi donc ?

— Eh bien, que Shota se soit volatilisée pendant que Jebra nous racontait son histoire.

— Volatilisée ? répéta le Sourcier, sur ses gardes.

— Exactement, confirma Nicci. J’aurais pourtant parié qu’elle nous tiendrait un petit discours lorsque Jebra en aurait terminé.

— Elle a peut-être dû partir d’urgence, marmonna Cara, histoire de se trouver quelqu’un à intimider.

— Ou elle s’est déjà lancée sur la piste de l’autre voyante, avança Anna.

Richard n’émit aucun commentaire. Il avait déjà vu Shota réussir ce petit tour. Le jour de son mariage, lorsqu’elle était venue offrir un collier très spécial à Kahlan. Personne ne l’avait entendue parler aux jeunes mariés, ni vue s’en aller…

La conversation reprit, mais sans la participation de Zedd, visiblement troublé.

— Je ne sais pas pourquoi, mais je pense à ta mère depuis tout à l’heure, mon garçon…

— Oui, ma mère…

— Si tu savais ce qu’elle me manque !

— C’est pareil pour moi, tu sais… Maintenant que tu en parles, je crois que j’ai pensé à elle, il y a quelques minutes.

— Une part de moi est morte avec elle, ce jour-là…

Richard en resta un moment incapable de parler. Quelle étrange… concordance.

— Sais-tu pourquoi elle est retournée dans la maison ? Y gardait-elle un objet précieux ? Ou y cachait-elle quelqu’un que nous ne connaissions pas ?

— J’étais sûr qu’elle n’avait pas agi sans raison, fiston… Mais j’ai fouillé les cendres moi-même, et il n’y avait rien, à part les siennes…

Jetant un coup d’œil par la porte, Richard aperçut Shota, qui s’éloignait déjà sur son cheval.

Chapitre 24

Alors qu’il se frayait un chemin parmi les soldats, Richard répondait à leurs saluts d’un sourire ponctué d’un hochement de tête. Bien que n’étant pas d’humeur joyeuse, il craignait que les hommes interprètent mal une attitude plus réservée.

Dès qu’ils l’apercevaient, les guerriers redressaient le torse, soudain pleins de fierté et d’espoir. Plus d’un restait un long moment immobile après son passage, le poing plaqué sur le cœur. Refusant de leur faire partager l’horrible vision de Shota, Richard se forçait à redonner du cœur au ventre à ces braves.

Dans le lointain, des éclairs zébraient le ciel. Malgré le vacarme habituel d’un camp – les cris des hommes et des bêtes, le boucan des maréchaux-ferrants, la cacophonie des ordres parfois contradictoires beuglés aux quatre coins du périmètre –, Richard entendait les roulements du tonnerre, au-dessus des plaines d’Azrith.

Des nuages s’accumulaient à l’horizon. Bientôt, le vent les pousserait vers le camp et il faudrait songer à se mettre à l’abri. Mais pour l’instant, personne ne se souciait des petits tracas météorologiques. Tous les hommes voulaient apercevoir Richard sur son passage. Quelques années plus tôt, ces soldats rêvaient de le capturer ou au moins de le tuer. Mais à cette époque, il n’était pas encore le seigneur Rahl…

Depuis qu’il remplaçait son tyran de père, Richard avait donné à ces hommes l’occasion de se battre pour une cause respectable. Si la plupart s’en réjouissaient, certains s’étaient ralliés à l’Ordre Impérial, car ils vomissaient la simple idée qu’un homme puisse avoir le droit de mener sa vie comme il l’entendait.

Ces renégats n’étaient pas légion, bien au contraire. Presque tous les D’Harans, instruits par l’expérience après avoir vécu longtemps sous le joug d’un tyran, avaient embrassé avec enthousiasme la cause de la liberté. Après des générations de servitude, ces hommes et ces femmes comprenaient qu’une chance unique s’offrait à eux. Grâce à Richard, ils savaient désormais qu’une autre vie était possible, dans un monde apaisé et heureux.

Le plus beau cadeau qu’on pouvait faire à ses proches, c’était la possibilité de vivre libres. Pour atteindre cet idéal, beaucoup de soldats étaient tombés au champ d’honneur…

Un peu comme les Mord-Sith, les anciens guerriers de Darken Rahl suivaient Richard parce qu’ils l’avaient décidé, pas parce qu’on les y contraignait. Et les mots « seigneur Rahl », pour eux, avaient un sens nouveau qu’on leur aurait en vain cherché à d’autres moments de l’histoire.

Mais ces hommes allaient devoir affronter une horde bardée d’acier qui entendait écraser la liberté partout où elle osait lui résister. Si courageux que fussent les D’Harans et leurs alliés, ils n’avaient pas une chance contre le raz-de-marée de l’Ordre.

En ce jour plus que jamais, Richard devait être le seigneur Rahl dont ces hommes écoutaient religieusement les propos. Pour que l’avenir ait une chance de ne pas être un cauchemar, il aurait la tâche écrasante de communiquer à ces braves ce qu’il savait, ce qu’il avait vu et ce qu’il pensait. Loin d’être un chef de guerre, ce seigneur-là était un dirigeant qui se souciait de la vie et du bien-être de tous ceux qui se fiaient à lui.

Marchant à côté de lui, agrippée à son bras comme à une bouée de sauvetage, Verna tendit un peu le cou pour lui parler à l’oreille.

— Richard, te voir juste avant la bataille finale met du baume au cœur à ces hommes ! Tu imagines ? Une prophétie vieille de plusieurs millénaires se réalise sous leurs yeux !

N’était un détail : les soldats ne s’attendaient sûrement pas au discours que leur tiendrait bientôt leur chef.

L’armée avançant régulièrement vers le sud pour se dresser face à l’Ordre Impérial, Richard et ses compagnes avaient dû chevaucher plus longtemps que prévu après avoir quitté le Palais du Peuple.

Dès que l’Ordre entrerait en D’Hara, cette force serait l’ultime rempart contre la barbarie de Jagang. Dernier espoir de l’empire d’haran, ces combattants étaient prêts à se battre jusqu’à la mort.

Pour rien, parce qu’ils n’avaient pas une chance de vaincre. Richard l’aurait juré sous la torture, et il allait devoir les persuader de ne pas se sacrifier en vain.

Cara et Nicci le suivaient comme son ombre, marchant littéralement sur ses talons. Pour le protéger, elles n’avaient sûrement pas besoin de le serrer de si près, mais il n’avait même pas essayé de le leur dire – autant vouloir convaincre le ciel de ne plus flotter au-dessus de sa tête !

Quand il jeta un coup d’œil derrière lui, Nicci lui fit un petit sourire tendu.

Que dirait-elle lorsqu’elle aurait entendu le discours qu’il s’apprêtait à tenir aux soldats ? Richard pariait qu’elle comprendrait. Parmi tous ceux qui l’écouteraient, elle était la mieux placée pour ça, et il espérait bien qu’elle ne le décevrait pas. Ces derniers temps, sans son soutien, il aurait probablement renoncé en plusieurs occasions. Mais chaque fois qu’il se résignait à laisser tomber son fardeau, elle lui donnait la force de le porter un peu plus loin.

Cara aussi comprendrait et approuverait ce qu’il prévoyait de dire. Mais pour des raisons bien différentes…

L’air aussi peu commode que d’habitude, comme si elle était prête à tuer l’armée entière en cas de trahison – à vrai dire, c’était tout à fait le cas –, Cara paraissait telle qu’en elle-même, mais c’était une illusion d’optique. Quand on la connaissait bien, certains signes ne trompaient pas. Trépignant d’impatience, elle attendait de revoir enfin le général Meiffert – autrement dit, son Benjamin.

Depuis quelque temps, la terrible Mord-Sith semblait un peu moins réticente à laisser paraître son « attachement » pour le bel officier d’haran. Selon Richard, Nicci ne devait pas être étrangère à cette évolution.

Alors même que le monde semblait s’écrouler autour de lui – son monde ayant déjà perdu tout ce qui l’embellissait et le rendait tolérable –, Richard se réjouissait qu’une Mord-Sith puisse éprouver de tels sentiments et consentir à ne plus les cacher, au moins à son seigneur.

Exactement comme Richard l’avait deviné des années plus tôt, les femmes en rouge, transformées en monstres par un entraînement impitoyable, restaient des êtres humains dont les aspirations et les désirs, si étouffés fussent-ils, survivaient sous le masque de la cruauté et de l’indifférence. Et si une femme comme Cara pouvait changer, tous les espoirs restaient ouverts pour l’avenir, ça ne faisait aucun doute.

À condition qu’il en existe un, d’avenir…

Alors qu’il passait devant des tentes, des chariots, des chevaux attachés à des piquets et des cuisines ambulantes, des centaines d’hommes abandonnaient leur tâche en cours pour venir saluer le seigneur Rahl.

Jetant un coup d’œil au ciel de plus en plus menaçant, Richard songea qu’ils devaient plutôt accélérer le mouvement. Sinon, le camp ne serait pas dressé assez tôt pour épargner une bonne douche aux soldats…

Richard aperçut soudain le général Meiffert au milieu d’un océan d’hommes en uniforme noir. Au centre d’un cercle d’officiers qu’il dominait presque tous d’une bonne tête, le chef de l’armée d’harane attendait calmement son seigneur.

Jetant un coup d’œil par-dessus son épaule, le Sourcier vit le sourire presque épanoui de Cara. À l’évidence, elle avait également aperçu Benjamin.

Aucun pavillon n’étant assez grand pour accueillir autant d’hommes, Richard allait tenir son discours dans une grande clairière hérissée de rochers. En prévision de l’orage, Meiffert et ses principaux officiers s’étaient installés sous un auvent arrimé à quatre énormes pierres. Si le vent se mettait de la partie, cette protection se révélerait vite dérisoire. Mais au moins, les têtes pensantes de l’armée seraient au sec tandis qu’elles réfléchiraient aux ordres à donner et aux mesures à prendre.

Alors que les premiers coups de tonnerre faisaient vibrer le sol, Richard baissa les yeux sur Verna :

— Vos sœurs seront-elles présentes ?

— Oui, j’ai envoyé des messagers les prévenir qu’elles étaient convoquées ici comme tous les officiers. Quelques-unes n’auront pas eu le temps de rentrer de leur patrouille, mais les autres honoreront le rendez-vous.

— Seigneur Rahl, je te salue ! lança Meiffert en se tapant du poing sur le cœur.

— Salutations, général ! Content de te voir en bonne forme, mon ami… Les hommes paraissent avoir le moral, comme d’habitude… On voit qu’ils sont bien commandés.

— Merci du compliment, seigneur… (Les yeux bleus de l’officier se rivèrent sur Cara.) Maîtresse Cara…

— Te revoir me ravit les yeux et le cœur, Benjamin ! lança la Mord-Sith avec un grand sourire.

Dans d’autres circonstances, Richard aurait pris un grand plaisir à voir les deux amoureux se regarder comme s’ils étaient seuls au monde.

À chacune de ses retrouvailles avec Kahlan, il avait éprouvé la même chose. Mais la guerre lui avait tout pris, à part ses souvenirs…

Impressionnant dans sa cuirasse soigneusement lustrée, le capitaine Zimmer se tenait aux côtés du général. D’autres officiers supérieurs attendaient un peu en retrait, peut-être pour mieux profiter des avantages de l’auvent.

Oubliant leur conversation en cours, tous les hommes se turent et tournèrent la tête vers le chef suprême de l’empire d’haran.

N’ayant pas de temps à perdre en ronds de jambes, Richard entra dans le vif du sujet :

— Général, tous les officiers et les sous-officiers sont-ils réunis ?

— Oui, seigneur, à part quelques éclaireurs partis en patrouille. Si j’avais été prévenu plus tôt de votre arrivée et de vos intentions, j’aurais sonné le rappel, mais le temps m’a manqué. Si vous le souhaitez, je leur enverrai des messagers.

— Non, ce ne sera pas nécessaire, puisqu’ils reviendront bientôt. Leurs camarades leur répéteront ce que je suis venu vous dire…

De toute façon, il y avait trop de soldats devant le Sourcier pour que tous puissent entendre son discours. Les officiers et les sous-officiers leur feraient passer le mot plus tard. Par bonheur, ils étaient assez nombreux pour que ça ne prenne pas trop longtemps.

D’un geste plein d’autorité, Meiffert indiqua aux simples soldats de retourner à leurs occupations pendant que leurs chefs en apprendraient plus sur leur avenir immédiat.

Puis le général invita Richard et son escorte à se réfugier sous l’auvent. Un coup d’œil au ciel confirma au Sourcier qu’il n’en aurait pas terminé avant l’averse.

Une fois sous l’abri de toile goudronnée où se pressaient des centaines d’hommes, Richard se tapa du poing sur le cœur et se jeta à l’eau sans plus attendre :

— Je suis ici pour vous parler d’un sujet très grave, déclara-t-il alors que tous les regards se rivaient sur lui. La bataille finale contre l’Ordre Impérial est imminente, tout le monde le sait… Quand j’aurai fini ce discours, il ne devra plus y avoir le moindre doute dans votre esprit. Je veux que vous mesuriez les enjeux et que vous compreniez pourquoi je vous demande… eh bien, ce que je vais vous demander…

» C’est notre avenir à tous qui est en jeu. Dans ce contexte, je ne vous dissimulerai aucune information et je répondrai de mon mieux à toutes vos questions. S’il vous plaît, n’hésitez pas à en poser. Faites-moi part de vos objections, voire de vos désaccords, le cas échéant. J’ai la plus haute estime pour votre expérience collective et vos compétences. Sincèrement, je me fie à vous, soldats, et je vous confierais ma vie sans hésiter.

» Mais j’ai dû intégrer à l’équation des variables qui n’entrent pas dans votre domaine d’expertise. Lorsque toutes ces données furent clairement hiérarchisées dans ma tête, j’ai fini par arrêter une décision. Puisque vous n’êtes pas en possession de toutes les informations pertinentes, j’imagine très bien qu’il puisse vous être difficile d’adhérer à mon raisonnement. Aujourd’hui, je ferai de mon mieux pour vous expliquer ma démarche. Mais ne vous y trompez pas, je ne reviendrai pas sur mes conclusions.

» Au bout du compte, vous devrez exécuter mes ordres.

Les officiers se dévisagèrent, déconcertés. Contrairement à tous ses prédécesseurs, ce seigneur Rahl ne les avait pas habitués à de telles manifestations d’autorité.

Dans un silence de plomb, Richard fit quelques pas de long en large en réfléchissant à ce qu’il allait dire ensuite.

Il se campa soudain devant les hommes rendus muets par la surprise.

— Des officiers et sous-officiers ont quelle préoccupation essentielle ? En d’autres termes, à quoi pensent-ils presque en permanence ?

Après un long silence tendu, un officier placé sur la droite de Richard se décida à foncer tête baissée :

— Seigneur Rahl, comme vous, nous sommes fascinés par la bataille finale.

— C’est la réponse que j’attendais, dit Richard. (Il s’immobilisa et se campa fièrement devant ses hommes.) Nous en sommes tous là, et il nous paraît sûr et certain que tout se dénouera un jour sur un champ de bataille. Un camp l’emportera, et tout sera décidé. Soit dit en passant, Jagang voit les choses exactement comme ça.

— Dans le cas contraire, il ne dirigerait pas l’Ordre, marmonna un vieil officier.

Quelques rires saluèrent cette saillie.

— Très bien vu, dit Richard. L’objectif de l’empereur est de nous contraindre à cet ultime affrontement afin de nous écraser à tout jamais. Croyez-moi, c’est un adversaire redoutable, car il nous contraint à nous concentrer aussi sur cette fameuse bataille. Jusque-là, sa stratégie fonctionne à cent pour cent.

Les rires s’étaient tus. Assez logiquement, les militaires n’appréciaient pas beaucoup que leur chef accorde autant de crédit à l’ennemi. Un bon officier veillait toujours à ne pas trop louanger le camp adverse, car ça risquait de briser le moral de ses propres hommes.

Richard, lui, n’avait aucun intérêt à décrire Jagang sous un jour moins menaçant. Au contraire, il était là pour donner à ses officiers une idée précise de ce qu’ils affrontaient et de la gravité de la situation.

— Jagang adore un jeu nommé le Ja’La dh Jin, annonça-t-il. (Voyant plusieurs officiers hocher la tête, il comprit qu’ils avaient entendu parler du loisir favori de l’empereur.) Il possède sa propre équipe, un peu comme l’Ordre Impérial a son armée.

» Chaque fois que son équipe dispute une rencontre, il entend qu’elle gagne. Pour ça, il a recruté les meilleurs joueurs – les plus doués, bien sûr, mais aussi les plus impitoyables. En fait, il n’a pas du tout l’esprit de compétition, contrairement à ce qu’on pourrait croire. Son principal souci, c’est d’écraser l’opposition.

» Malgré tout, son équipe a un jour connu la défaite. Logique avec lui-même, Jagang n’a pas décidé de mieux entraîner ses joueurs, afin qu’ils se surpassent lors de la revanche. Non, il a formé une autre équipe, avec des athlètes plus grands, plus forts et plus rapides.

» Au fait, dans notre langue, Ja’La dh Jin se traduit par « Jeu de la Vie »…

» Au début de sa fulgurante carrière, quand il travaillait à unifier les divers pays de l’Ancien Monde, Jagang a perdu quelques batailles. De ses défaites, il a tiré le même enseignement que de sa mésaventure au Ja’La. Pour ne plus risquer de revers de fortune, il a levé la plus grande armée que le monde ait connue. Et quand a sonné l’heure d’envahir le Nouveau Monde, il s’est assuré que cette force serait suffisante pour l’emporter à coup sûr.

» À sa place, nous aurions tous fait la même chose, n’est-ce pas ?

» Encore aujourd’hui, il arrive à l’empereur de perdre une bataille. Chaque fois, sa réponse est la même : gonfler les rangs de son armée, afin que le nombre soit de plus en plus en sa faveur. À l’heure où je vous parle, les hordes de Jagang sont assez puissantes pour écraser n’importe quelle résistance. L’empereur sait qu’il gagnera, donc il est pressé de livrer la bataille finale.

» En plus de tout, il a le pouvoir de marcher dans les rêves, une aptitude qui lui est conférée par une très ancienne magie. Quand il envahit l’esprit d’une personne, Jagang ne vise pas seulement à collecter des informations. Non, il entend prendre le contrôle de sa proie. Aujourd’hui, comme vous le savez tous, il tire les ficelles d’un grand nombre de « marionnettes » magiques. Beaucoup de Sœurs de la Lumière sont sous sa coupe, et il a également suborné quelques championnes de l’Obscurité. En d’autres termes, il dispose de l’acier et de la magie…

— Seigneur Rahl, osa le couper un officier blanchi sous le harnais, vous sous-estimez gravement vos hommes. Notre armée est pour l’essentiel composée de soldats d’harans réputés pour leurs qualités et leur courage. Les autres combattants ont été entraînés par nos soins. Tous ces guerriers ont conscience de l’importance de l’enjeu. Ils n’ont rien à voir avec une vague bleusaille, seigneur ! Ce sont des vétérans qui ne s’en laisseront pas conter par les bouchers de l’Ordre.

» Pour ce qui est de la magie, nous avons Verna et ses sœurs, et elles ont souvent démontré leur valeur. En plus de tout, et pour finir, nous avons le droit de notre côté !

— L’Ordre Impérial n’est pas condamné à perdre sous prétexte qu’il est maléfique, dit Richard. À long terme, le mal finit par s’autodétruire, c’est bien connu, mais ce sera une maigre consolation quand nous reposerons tous six pieds sous terre. Avant de mourir victime de son propre poison, le mal peut dominer le monde pendant un ou deux millénaires…

Richard recommença à marcher de long en large devant les officiers.

— Il y a des moments, dans l’histoire, où le courage d’une poignée d’individus a pu renverser le cours des choses. Je veux bien le reconnaître, et je compte même sur ça pour nous sauver. Mais nous n’avons pas droit à l’erreur, ne perdez jamais cela de vue…

» L’heure est venue de décider ce que sera notre avenir. Pour survivre, il faudra consentir à tous les sacrifices requis, si douloureux fussent-ils. Notre futur et celui de nos enfants reposent sur nos épaules, et ce fardeau risque de nous écraser.

— Seigneur Rahl, dit le vieil officier, tous nos hommes savent que nous sommes dos au mur. Ils se battront, ne vous faites pas une once de souci à ce sujet.

Richard comprit que les officiers ne voyaient pas du tout où il voulait en venir. S’immobilisant, il croisa les mains dans son dos et sonda attentivement les visages qui lui faisaient face. Dans un coin de sa tête, il repassait en boucle l’horrible vision que Shota lui avait imposée. La certitude que tout ça finirait par un désastre était comme un boulet qui l’empêchait de plus en plus d’avancer.

— Je dis depuis pas mal de temps que je ne dois pas conduire nos forces à la bataille contre l’Ordre, parce que nous serons laminés. Des événements récents n’ont fait que confirmer cette intuition…

Des grognements montèrent des rangs. Craignant que le mécontentement prenne des proportions désagréables, Richard enchaîna sans attendre :

— L’armée de l’Ordre entrera bientôt en D’Hara et elle fondra sur le Palais du Peuple. Vous marchez vers le sud pour lui barrer le chemin. C’est exactement ce que veut Jagang ! Nous entrons dans son jeu, et c’est lui qui nous dicte nos mouvements. En grand stratège, il nous incite à livrer une bataille ingagnable pour nous… et imperdable pour lui.

Des hommes crièrent que l’avenir n’était pas écrit – le Nouveau Monde avait une chance, le nier tenait de la folie.

Richard leva une main pour demander le silence.

— La prédestination est une foutaise, je suis d’accord ! Mais ça n’empêche pas la réalité d’être ce qu’elle est. Un bon militaire établit sa tactique en fonction de ce qu’il sait, pas de ses souhaits…

» Même si nous parvenions par miracle à remporter la victoire, il deviendrait vite évident que la bataille n’avait rien de décisif. Très rapidement, nous verrions qu’il s’agissait en fait d’un épisode de la guerre – terriblement coûteux – qui n’interdit pas à l’Ordre de revenir à l’assaut avec plus d’effectifs encore. En cas de victoire – une simple hypothèse, car je suis sûr que nous n’avons pas une chance –, il nous faudrait bientôt livrer une autre « bataille finale », puis une autre encore.

» Perdant des hommes chaque fois, nous nous affaiblirons vite, puisque nos ressources ne sont pas inépuisables, contrairement à celles de l’Ordre…

» Au bout du compte, nous serons terrassés pour une raison très simple : personne ne peut gagner une guerre défensive. À l’occasion, il est possible de remporter une bataille en restant sur la défensive. Mais tout un conflit, c’est infaisable !

— Que proposez-vous, seigneur ? demanda un officier. Un armistice ?

Richard chassa cette éventualité d’un geste agacé.

— L’Ordre n’accepterait même pas une reddition… Au début, Jagang aurait peut-être consenti à nous réduire en esclavage, à condition que nous lui léchions les bottes d’abord. Après un si long conflit, il veut noyer dans le sang ses rares défaites.

» De toute façon, le résultat, au bout du compte, reste le même : un calvaire pour les peuples du Nouveau Monde. Être écrasé ou se rendre ne change rien. Face à un adversaire comme l’Ordre la sentence est identique : l’anéantissement.

— Alors que faire ? Combattre jusqu’à ce qu’on ait fini par nous tuer ou nous capturer ?

Les hommes tournèrent la tête vers l’officier qui venait de parler avec tant de rage. S’opposant à l’Ordre depuis des années, ces militaires n’en étaient pas au premier débat de ce type. En conclusion, on convenait toujours qu’il fallait repousser ou contenir l’envahisseur.

C’était le devoir de ces guerriers… et la seule chose qu’ils savaient faire de leurs dix doigts.

Richard jeta un coup d’œil à Cara. Resplendissante dans un uniforme de cuir rouge, elle semblait prête à flanquer à elle seule une formidable dérouillée à l’armée de l’Ancien Monde.

Le Sourcier désigna Nicci, debout aux côtés de la Mord-Sith.

— Cette femme servait naguère dans les rangs de l’Ordre… (Anticipant les accusations d’espionnage ou de trahison, Richard ajouta :) Comme vous, qui étiez presque tous dévoués à Darken Rahl… Mais aviez-vous le choix ? Darken Rahl se fichait de votre libre arbitre. À ses yeux, seule l’obéissance importait.

» Quand la possibilité de choisir s’est présentée, vous avez rallié le camp de la liberté. Eh bien, Nicci a suivi le même chemin que vous…

» Vous serviez un tyran parce que vous redoutiez d’être emprisonnés ou exécutés. Les bouchers de l’Ordre croient en une cause sacrée. Rêvant de se sacrifier, ils participent tous joyeusement à l’effort de guerre.

» Pour avoir côtoyé Jagang, Nicci a glané des informations de toute première qualité. Son expérience peut vous aider à relativiser les choses et à mieux comprendre notre situation.

Le Sourcier se tourna de nouveau vers Nicci. Immobile comme une statue, ses cheveux blonds cascadant sur ses épaules, elle était d’une beauté frisant la perfection. S’il avait dû sculpter une statue en la prenant pour modèle, Richard n’aurait probablement rien « compensé », comme on disait dans le jargon des artistes.

Incarnation même de la beauté, la magicienne avait vu des horreurs qui dépassaient l’imagination… Et elle en avait fait quelques-unes, par la même occasion…

— Nicci, veux-tu décrire à ces militaires ce qui les attend s’ils tombent sous le joug de l’Ordre ?

Ignorant ce que savait son amie – du moins, dans le détail –, Richard avait cependant compris que les idéologues de l’Ordre abominaient la vie – plus grave encore, ils la méprisaient et n’en démordaient pas même quand leur propre existence était en jeu.

— L’Ordre n’exécute pas immédiatement les prisonniers, dit Nicci. (Elle vint se camper à côté du Sourcier, balayant du regard les rangées de D’Harans.) Pour commencer, il les castre !

Un cri indigné jaillit de centaines de gorges.

— Les humiliations ne s’arrêtent hélas pas là… Quand ils ne peuvent plus être exploités, les survivants sont torturés par des experts tels que le monde en connaît peu. Le cycle terminé, les éventuels rescapés sont mis à mort dans des conditions abominables.

» Les hommes qui se rendent sans combattre, livrant parfois des cités entières aux soudards, connaissent un sort bien plus enviable.

» Car ne vous y trompez pas : la cruauté de l’Ordre n’est pas gratuite. Les massacres sont un message adressé aux futurs esclaves : voilà ce qui vous attend si vous ne coopérez pas.

» Dans les villes conquises, les viols et les meurtres servent à instiller la peur dans le cœur des défenseurs de la cible suivante. Grâce à cette stratégie de l’intimidation, beaucoup de cités ont capitulé sans offrir la moindre résistance.

» Après avoir combattu l’Ordre des années durant, vous ne pourrez compter sur aucune forme de clémence. Si vous êtes faits prisonniers, votre destin sera scellé. Avant de mourir, vous finirez par regretter d’avoir vu le jour, faites-moi confiance…

» Je sais : vivre sous la tyrannie de l’Ordre n’est guère plus agréable que de tomber sous la hache de ses bourreaux. En guise d’existence, on a droit à une agonie – la seule différence, c’est qu’elle dure des années.

» Dans de telles conditions, les contempteurs de la vie croissent, se multiplient et prospèrent. L’Ordre encourage et soutient les individus de ce genre. Après tout, la haine n’est-elle pas au cœur de l’enseignement des idéologues de l’Ancien Monde ? Dans une société de ce type, la misère se répand comme une traînée de poudre.

» Le bonheur les répugnant, ceux qui haïssent la vie se vautrent complaisamment dans le malheur des autres. Si vous êtes capturés et réduits en esclavage, sachez que ces traîtres à la vie seront vos maîtres et qu’ils auront tous les droits sur vous.

Nicci marqua une pause. Dans le silence de mort, Richard entendit les premières gouttes de pluie qui s’écrasaient sur la toile goudronnée de l’auvent.

La tempête approchait au propre comme au figuré.

— Pour les soldats de l’Ordre, reprit Nicci, les testicules des vaincus sont un mets délicat. Après une bataille, les civils qui suivent l’armée viennent systématiquement détrousser les cadavres. Lorsqu’ils tombent sur un blessé, ils n’hésitent jamais à l’émasculer. Dans le camp, ces trésors culinaires se négocient très cher. Persuadés qu’ils y puiseront de la force et de la puissance virile, les soldats s’en goinfrent sans retenue. Ensuite, ils vont s’occuper de la vertu des prisonnières…

Richard attendit un peu, puis demanda :

— Tu as quelque chose à ajouter, Nicci ?

— Pourquoi, ça ne suffit pas ?

— Eh bien, je crois que ça ira, oui… (Le Sourcier se tourna de nouveau vers son auditoire.) La vérité est d’une simplicité enfantine : vous n’avez aucune chance de vaincre. Si vous livrez bataille, vous serez taillés en pièces.

Richard prit une grande inspiration afin de prononcer d’impensables paroles :

— En conséquence, il n’y aura pas de bataille finale ! Nous n’affronterons pas Jagang et sa horde de bouchers. En ma qualité de chef de l’empire d’haran, et de seigneur Rahl, j’interdis que mon peuple s’autodétruise ainsi. Il n’y aura pas d’ultime massacre !

» Je suis venu disperser notre armée. Que Jagang s’empare du Nouveau Monde, si ça lui chante. Nous ne lèverons pas le petit doigt pour l’en empêcher.

Richard vit que plusieurs officiers pleuraient à chaudes larmes.

Chapitre 28

Richard prit Berdine par le poignet et se remit en mouvement, l’entraînant avec lui.

— Je te l’expliquerai une autre fois, quand j’aurai plus de temps. Que dit Kolo au sujet de Baraccus ?

— Eh bien, les propos de Kolo sont la partie visible de l’iceberg… Il fait allusion à bien des choses, mais pour remplir les blancs, j’ai dû consulter des livres dans vos bibliothèques privées.

Richard n’en revenait pas. Depuis qu’il avait été bombardé seigneur Rahl, il avait libre accès aux bibliothèques les plus « sensibles » du palais – et par conséquent, à d’incroyables trésors de connaissances.

— Quels livres ?

— Une de ces bibliothèques est sur notre chemin… Pas dans une zone publique du palais, mais dans une partie plus privée… Je vous montrerai, seigneur. Tout ça a un rapport avec les sites centraux.

Accélérant le pas, Nicci se porta au niveau de Richard et Berdine.

— Nathan m’a parlé de ces « sites centraux »… Lui aussi a lu quelque chose à ce sujet.

— Tu peux être plus précise ? demanda Richard.

— Eh bien, ce sont des bibliothèques ultra-privées. Vers la fin des Grandes Guerres, ou un peu après, elles furent créées afin d’offrir un abri sûr à des livres jugés trop dangereux pour être mis entre toutes les mains. Selon le prophète, il existe quelque chose comme six ou sept sites centraux.

— C’est ça, oui, confirma Berdine. (Elle jeta un coup d’œil derrière elle pour s’assurer qu’aucun soldat ne pouvait entendre la conversation.) Seigneur Rahl, d’après une de mes sources, certains de ces sites, voire tous, sont signalés par le nom d’un seigneur Rahl tiré d’une prophétie.

— Tu veux dire un nom gravé sur une pierre tombale ?

Berdine plissa le front.

— Oui. Ces bibliothèques sont « gardées avec les ossements », si on en croit certains grimoires. Se fiant aux prophéties, leurs créateurs pensaient qu’un seigneur Rahl de l’avenir aurait besoin de consulter les livres. Au moins dans un cas, le nom de ce seigneur est gravé sur une pierre tombale.

— À Caska, oui…

— C’est bien le nom que j’ai vu dans ce texte ! Comment savez-vous ça ?

— J’y étais… Mon nom figure sur un grand monument funéraire.

— Vous y étiez ? Pour quoi faire ? Et qu’y avez-vous trouvé ?

— Un grimoire intitulé La Chaîne de Flammes qui m’a aidé à démontrer l’existence de ma femme.

Berdine interrogea du regard Cara et Nicci, puis elle leva de nouveau les yeux vers Richard.

— J’ai entendu des rumeurs au sujet de cette épouse… Au début, j’ai cru à des commérages absurdes. Ce serait vrai ?

Richard prit une grande inspiration. Peut-être parce que toute cette horrible aventure l’avait usé, il ne se sentait pas la force de raconter une nouvelle fois son histoire.

— C’est vrai, dit-il simplement.

— Seigneur, qu’est-ce que ça signifie ?

— Je n’ai pas le temps de t’expliquer… Parle-moi plutôt de ces sites centraux.

— Vous vous souvenez que Baraccus s’est suicidé après son retour du Temple des Vents ?

— Bien sûr…

— Il y avait quelque chose là-derrière…

— Que veux-tu dire ?

Berdine s’arrêta devant un couloir latéral défendu par deux gardes. Dès qu’ils reconnurent Richard, ces braves soldats se tapèrent du poing sur le cœur puis s’écartèrent. La Mord-Sith ouvrit une double porte de fer ornée de l’image en relief d’une cour de jardin. Le couloir aux murs lambrissés de merisier qui s’étendait derrière était désert. L’entrée d’une des zones privées du palais…

— Je n’ai pas pu découvrir exactement quoi, mais Baraccus a fait quelque chose de très important pendant qu’il était dans le Temple des Vents. (Berdine regarda Richard pour s’assurer qu’il l’écoutait attentivement.) Quelque chose de capital, même.

Richard emboîta le pas à la Mord-Sith dans l’étroit corridor.

— Baraccus a fait en sorte que je naisse avec le don soustractif, dit-il en marchant.

Cette fois, ce fut Nicci qui prit le Sourcier par le bras, le forçant à s’arrêter et à se retourner.

— Quoi ? Où es-tu allé chercher une idée pareille ?

— Shota me l’a dit…

— Et comment le saurait-elle ?

— Tu sais, les voyantes, eh bien… Le flot du temps, ça ne te dit rien ? J’ai comblé les lacunes avec les données historiques dont je dispose.

Nicci ne parut pas convaincue du tout.

— Pourquoi Baraccus aurait-il fait ça ? D’après Shota, cet antique sorcier est allé dans le royaume des morts et là… eh bien, quoi ? il s’est dit, puisqu’il y était, qu’il serait amusant qu’un type nommé Richard Rahl, programmé pour naître trois mille ans plus tard, ait le contrôle des deux facettes de la magie ? C’est ça que tu veux me faire gober ?

— Nicci, c’est un peu plus compliqué que ça… En fait, il a agi pour réparer les dégâts provoqués par un autre sorcier, qui l’avait précédé dans le temple. Un certain Lothain. Tu te souviens de ce nom, Berdine ?

— Bien sûr, seigneur !

— Ce Lothain était un espion.

— Quoi ? s’écria Berdine. Kolo le soupçonnait d’être une taupe qui guettait depuis toujours une occasion de frapper. Il ne croyait pas que Lothain était devenu fou – la thèse la plus répandue, à l’époque… Tout le monde pensait que Lothain avait craqué sous la pression. Kolo n’était pas de cet avis, mais il ne s’en est jamais ouvert à personne, parce qu’il savait qu’on ne le croirait pas. D’autant moins que les gens accusaient Baraccus de trahison.

— Baraccus ? s’écria Richard en se remettant en chemin. C’est absurde !

— Kolo pensait la même chose que vous.

— Qu’avait donc fait Lothain ? demanda Nicci d’une voix puissante et autoritaire qu’elle utilisait en de très rares occasions.

Richard sonda les yeux bleus de son amie et y lut l’indomptable détermination de l’ancienne Maîtresse de la Mort. Parce qu’elle était douce et jolie, le traitant avec une indéfectible gentillesse, Richard oubliait souvent que son alliée était une magicienne de toute première importance. Ses yeux bleus avaient vu des choses qu’il n’était pas en mesure d’imaginer, car elle était sans nul doute une des magiciennes les plus puissantes de l’histoire du monde. Une force avec laquelle il fallait compter…

Sur un plan humain et amical, elle méritait de connaître la vérité. De toute façon, Richard ne s’était jamais efforcé de la lui cacher. Le temps lui avait manqué, c’était tout. Au contraire, il regrettait que son amie n’ait pas eu l’occasion de réfléchir à tout ça. Au sujet de la bibliothèque secrète de Baraccus, par exemple, elle aurait certainement pu lui faire des suggestions précieuses.

Les événements s’étaient enchaînés trop vite. Et le moment semblait mal choisi pour de grandes explications, même s’il brûlait d’envie de les fournir à son amie.

Tant pis pour les détails ! Il allait devoir s’en tenir à l’essentiel.

— Lothain espionnait pour le compte de l’Ancien Monde. A-t-il compris que son camp ne remporterait pas la victoire ? S’est-il dit qu’on ne prend jamais assez de précautions ? Quoi qu’il en soit, dans le Temple des Vents, il s’est assuré que sa cause renaîtrait un jour de ses cendres. Pour ça, il a fait en sorte qu’un homme capable de marcher dans les rêves naisse tôt ou tard dans le monde des vivants.

» Baraccus n’a pas pu neutraliser cette machination. Par bonheur, il a eu une idée de génie : programmer la naissance d’un sorcier de guerre apte à s’opposer au futur empereur Jagang. Et il se trouve que c’est moi…

Bouche bée, Nicci dévisagea Richard avec de grands yeux ronds.

— Alors, Berdine, dit Richard, quel est le rapport entre Baraccus et les sites centraux ?

Une nouvelle fois, la Mord-Sith vérifia que les soldats ne suivaient pas de trop près.

— Selon Kolo, un groupe de gens très influents pensait que Baraccus avait trahi, commettant un acte très grave pendant qu’il était dans le Temple des Vents.

— De quoi le soupçonnaient-ils ?

— Je n’ai pas encore réussi à le déterminer… C’était très secret, et ces gens se montraient très discrets. Personne n’avait envie d’accuser Baraccus de félonie et de se mettre à dos les mauvaises personnes. L’ancien Premier Sorcier avait encore beaucoup de partisans – par exemple Kolo…

» Qui sait ? ces gens n’avaient peut-être pas de soupçons bien précis, mais seulement un réseau de présomptions. Seigneur, n’oubliez pas que plus personne n’a pu entrer dans le temple après Baraccus – à part vous, bien entendu.

» Les accusateurs avaient également peur de Magda Searus, vous savez, la première Inquisitrice…

— Je sais, oui… Berdine, je trouve quand même surprenant que de si graves accusations soient restées secrètes. Ce n’est pas cohérent.

— Mais non, c’est logique… Si ces choses s’étaient sues, cela aurait pu provoquer une panique, ou quelque chose dans ce genre. Les combattants auraient peut-être baissé les bras… N’oubliez pas que la guerre continuait. Nul ne savait comment elle se terminerait. La préoccupation essentielle, à l’époque, était de soutenir le moral des troupes et de découvrir un moyen de vaincre. Dans ce contexte très particulier, un petit groupe de « notables » craignait que Baraccus ait commis un acte malveillant dans le Temple des Vents. Même à leurs yeux, ce sujet devait paraître plutôt secondaire.

— Mais quel acte malveillant ? s’écria Richard.

— Désolée, je ne sais pas… Kolo ne s’étend pas sur ce sujet. Il croyait en Baraccus et ces accusations secrètes le révoltaient. Hélas, il n’était pas en position de polémiquer avec les détracteurs de Baraccus. Vous savez, ce n’était pas un sorcier de haut niveau, et il n’a jamais eu un poste important…

» Mais un bref passage de son journal me donne la chair de poule chaque fois que je le lis. J’ignore si c’est en rapport avec Baraccus, car rien ne milite en ce sens, mais pourtant il semble que…

— Que dit ce passage ? la coupa Richard.

Comme lui, Nicci et Cara se penchèrent vers Berdine.

— Alors qu’il parle du mauvais temps, notant que tout le monde en a assez de la pluie, Kolo mentionne en passant qu’il est bouleversé parce qu’il a appris quelque chose de source sûre. « Ils ont fait cinq copies du livre qui n’aurait jamais dû être copié. » Voilà exactement ce qu’il dit…

Richard sentit un frisson glacé courir le long de sa colonne vertébrale.

— Un peu plus loin, continua Berdine, Kolo recommence à parler des sites centraux.

— Tu en déduis quoi ? Les copies du livre seraient cachées dans les sites centraux ?

La Mord-Sith sourit.

— Seigneur, vous posez les mêmes questions que moi… Décidément, nous sommes faits pour nous entendre.

— Kolo donne-t-il des indications au sujet du livre copié ? demanda Nicci.

— Pas la moindre… C’est justement ça qui me donne la chair de poule. On lit quelque chose entre les lignes…

— Que veux-tu dire ? s’impatienta la magicienne.

— Quand on traduit jour après jour les écrits d’un auteur, on commence à sentir dans quel état d’esprit il est, comment il se sent et quels sentiments il éprouve, même s’il ne les explicite pas. À la façon dont il s’exprime, j’ai senti que Kolo était terrorisé par le simple fait de mentionner ce livre si important et si secret qu’il n’aurait jamais dû être copié. J’ai partagé la peur de mon auteur, si vous préférez… Et je peux dire que c’était carrément de la panique.

Richard trouva très convaincante la démonstration de Berdine.

La Mord-Sith s’arrêta soudain devant une grande porte de fer peinte en noir.

— Voilà, c’est ici que j’ai découvert les livres qui parlent des « sites centraux gardés avec les ossements », quoi que ça puisse vouloir dire.

— Le site que j’ai trouvé était dans un cimetière, dit Richard.

— C’est une explication plausible…, concéda Berdine.

— Nathan pense qu’il y avait une crypte secrète sous le Palais des Prophètes, dit Nicci. Selon lui, le bâtiment a été construit pour la dissimuler.

Au milieu du couloir, les soldats s’étaient arrêtés comme s’ils ne savaient plus trop que faire.

— Général, vous devriez attendre ici avec vos hommes ! lança Berdine, qui avait remarqué le malaise de leur escorte. Je vais entrer dans la bibliothèque et montrer quelques ouvrages au seigneur Rahl. Pendant ce temps, vous pourriez monter la garde, au cas où un intrus se présenterait…

Trimack acquiesça et entreprit de disposer des sentinelles.

Berdine tira lentement une clé de sa poche de poitrine.

— Dans cette salle, j’ai trouvé un livre qui me donne des cauchemars…

Elle regarda Richard puis déverrouilla la porte.

— Il y a des protections magiques…, souffla Nicci à Richard.

La magicienne semblait très soupçonneuse.

— Berdine n’a pas le don…, répliqua le Sourcier sur le même ton. Elle est incapable de traverser un champ de force… Comment a-t-elle fait pour entrer ?

Berdine retira la clé de la serrure et se tourna vers son seigneur.

— J’ai la clé ! Parce que je savais où Darken Rahl la cachait…

— La clé désactive les protections, dit Nicci, stupéfiée. Je n’ai jamais vu une chose pareille…

— C’était prévu pour que des assistants ou des érudits de confiance puissent accéder aux ouvrages, avança Richard. Il ne peut pas y avoir d’autre explication…

Il se tut et regarda Berdine tourner la poignée de la porte.

— As-tu appris autre chose sur Baraccus ? lui demanda-t-il.

— Pas grand-chose… Sinon que Magda Searus, la première Inquisitrice, avait été son épouse.

— Comment sait-elle des choses pareilles ? souffla Richard, un peu mortifié.

— Vous disiez, seigneur ?

— Rien du tout… Alors, qu’as-tu découvert ici ?

— Au sujet du livre qui n’aurait jamais dû être copié ?

Berdine remit la clé à sa place, sourit malicieusement à son seigneur et poussa la grande porte noire.

Chapitre 30

Six se leva d’un bond. Sans un mot, elle fit trois grandes enjambées pour approcher du mur où s’étendait le grand dessin de Violette.

La femme au visage blafard plaqua ses doigts osseux sur les symboles tracés par la reine quelques jours plus tôt. Ces motifs se mirent à briller – en jaune, rouge et bleu, les trois types de craie utilisés par Violette pour cette partie de son œuvre.

À la lueur vacillante de cet arc-en-ciel tronqué, Rachel jeta un coup d’œil furtif à Violette. Perchée sur un tabouret tendu de velours rouge que la fillette avait dû s’échiner à transporter pour elle, la souveraine, qui s’ennuyait à mourir, pianotait du bout des ongles sur la roche effritée, derrière elle.

Depuis quelques jours, Rachel surnommait sa tortionnaire la « reine troglodyte ». Rien d’illogique là-dedans, puisque Violette et sa « cour » passaient le plus clair de leur temps dans la grotte.

Quand elle ne dessinait pas, Sa Majesté refusait de s’asseoir sur un rocher. Si un « trône » de ce genre était excellent pour Rachel, il ne convenait pas à un postérieur royal.

Six se fichait comme d’une guigne des fesses de sa souveraine. Les tabourets, rembourrés ou non, ne semblaient pas être un sujet capital pour elle, et elle n’en faisait pas mystère.

Comprenant que sa conseillère ne s’abaisserait pas à résoudre son problème, Violette avait contraint Rachel à porter le précieux siège jusque dans la caverne.

Bon sang ! que ce fichu tabouret était lourd !

Et maintenant, trônant sur un perchoir des plus amicaux pour son arrière-train, la reine troglodyte, gonflée de son importance, attendait que sa conseillère la… conseille… sur ce qu’elle devait faire ensuite.

— Il vient, dit Six. Il traverse de nouveau le vide.

À l’évidence, la harpie ne s’adressait pas à Violette mais elle se parlait tout haut. La jeune reine aurait tout aussi bien pu être ailleurs ou avoir cédé sa place à un pot de fleurs…

Violette leva les yeux. Elle n’avait apparemment pas l’intention de se lever tant que Six ne lui aurait pas dit de dessiner encore, mais son intérêt était éveillé, ça crevait les yeux. Après tout, ce qui se passait à l’instant même justifiait sa présence dans un endroit ignoble. Si elle n’avait pas eu un objectif bien précis, qu’aurait-elle fichu dans ce trou alors que des essayages de robes et de bijoux l’attendaient à la cour ? Sans parler des fêtes incessantes où tous les invités se pâmaient devant la tête couronnée.

Les mains glissant sur le dessin, Six semblait s’être immergée dans un autre monde. Posant une joue contre la roche, elle tendit un bras dans son dos.

— Viens, mon enfant…

Une grimace tordit comiquement le visage boudiné de Violette.

— Tu voulais dire « ma reine », je suppose ?

Six n’entendit pas la remarque, ou décida de l’ignorer superbement.

— Dépêche-toi ! Il est temps d’établir les connexions.

— Maintenant ? demanda Violette en se levant. L’heure du dîner est passée depuis longtemps. Je meurs de faim !

Alors qu’elle frottait sa joue contre le dessin – on eût dit un chat qui flanque des coups de tête à la jambe de son maître –, Six semblait très loin de toute préoccupation gastronomique.

Elle plia les doigts plusieurs fois, faisant signe à la reine d’approcher.

— C’est le moment ou jamais ! Allons, viens ! On ne doit surtout pas rater une si belle occasion. Il faut du temps pour établir des connexions pareilles, et qui sait de quel délai nous disposons ?

— Pourquoi n’avons-nous pas commencé plus tôt, dans ce cas ?

— Parce qu’il faut agir pendant qu’il est dans le vide. (Six fit mine de donner un coup de patte griffue.) Il est toujours plus facile d’arracher les yeux d’un ennemi quand il est aveugle…

— Je ne vois pas pourquoi…

— Le protocole est immuable ! Tu veux que nous le fassions, ou non ?

Violette décroisa les bras.

— J’y suis décidée, oui !

— Alors, mettons-nous au travail. À toi de parachever les connexions.

L’air décidée, Violette s’empara des morceaux de craie colorés qui reposaient sur une petite saillie rocheuse, derrière elle.

Quand elle l’eut rejointe, Six désigna une zone de la roche.

— Commence par le signe de la dague, comme je te l’ai enseigné. Lorsque nous établirons le lien, ce que tu auras forgé devra être en mesure de trancher avec précision et netteté.

Six prit le poignet de Violette et le déplaça jusqu’à ce que la craie soit face au symbole requis. Puis elle poussa doucement jusqu’à ce que la craie touche le dessin – mais à son sommet, dans un périmètre circonscrit par une dizaine de points.

— Je te l’ai souvent dit, mon enfant, si tu commets une erreur maintenant, elle sera irréparable jusqu’à la fin des temps.

— Je sais, souffla Violette. J’ai failli choisir le mauvais point d’apex, mais j’ai trouvé le bon, maintenant.

Ignorant la reine, Six garda les yeux rivés sur le dessin tandis que la craie se mettait en mouvement.

— Passe à la rouge ! ordonna la conseillère alors que Violette avait dessiné une très courte ligne.

Sans protester, la souveraine prit la craie rouge et entreprit de tracer une perpendiculaire à partir de l’extrémité de la ligne droite jaune qu’elle venait de dessiner.

Lorsque cette tangente eut avalé la moitié de la distance la séparant du portrait de Richard, Violette n’eut pas besoin d’un ordre pour passer à la craie bleue.

— Très bien, la complimenta Six. À présent, trace une courbe qui revient en arrière afin d’achever la première ligature.

Violette dessina un cercle au bout de la ligne rouge, puis elle ajouta une nouvelle droite qui traversa tout l’espace vide sur la roche.

Quand cette ligne bleue eut atteint un des points matérialisés sur le symbole suivant, la reine revint en arrière puis traça à partir du cercle une ligne le connectant au Sourcier.

Le réseau complexe de traits jaunes, rouges et bleus commença lui aussi à briller.

Un rayon jaillit du cercle, comme s’il s’agissait de la lumière d’un phare par une nuit sans lune.

Six leva une main pour indiquer à Violette de ne pas passer immédiatement à la séquence suivante.

— Un problème ? demanda la reine.

— Quelque chose… cloche.

Six plaqua de nouveau sa joue sur la roche. Cette fois, elle avait visé le front de Richard.

— Oui, quelque chose ne va pas du tout…

Richard prit une nouvelle inspiration, inhalant voluptueusement du vif-argent. Sans doute à cause de tous les tracas qui tourbillonnaient dans sa tête, il n’éprouva pas l’extase en principe liée à tout voyage dans la Sliph.

En un éclair, il s’avisa que son explication ne tenait pas la route. Chaque fois qu’il voyageait dans la Sliph, un ou plusieurs problèmes le perturbaient – sinon, pourquoi aurait-il opté pour ce moyen de transport ? – et ça n’avait jamais oblitéré la composante grisante de l’expérience. S’il ne réagissait pas comme d’habitude, ce n’était pas la faute de ses ennuis, mais parce qu’un terrible pressentiment l’écrasait de tout son poids. À chaque inspiration, une main invisible lui comprimait un peu plus les poumons.

Dans la Sliph, on ne voyait rien, au sens habituel du terme, et on perdait toute notion du temps et de l’espace. Malgré ça, on n’était pas aveugle, car des couleurs fragmentées et des ombres indistinctes vous défilaient en permanence devant les yeux.

Ce « défilement », entre autres choses, procurait une incroyable sensation de vitesse. À chaque voyage, Richard avait eu le sentiment d’être une flèche tirée par un arc formidablement puissant. En même temps, il aurait juré dériver paresseusement dans le vif-argent, comme si le « transfert » était destiné à durer jusqu’à la fin des temps.

Ce feu d’artifice de sensations contradictoires finissait par pousser le Sourcier à se défaire de sa coutumière exigence de logique et de rationalité. Dans la Sliph, son esprit cessait de devenir analytique, retournant à la vision du monde primale d’un bébé.

Pris dans ce tourbillon, Richard commença d’abord par oublier son angoisse. Alors qu’il était presque parfaitement détendu, il capta contre sa peau une pression furtive – ou un contact imposé – qui ne ressemblait à rien de ce qu’il avait expérimenté lors de ses précédents voyages.

La prémonition d’une catastrophe imminente revint en force.

La pression qu’il venait de capter, s’avisa-t-il, ne ressemblait pas à celle qui lui avait gâché une partie de l’extase.

Alors qu’il s’enfonçait dans le vide de la Sliph, il tenta d’isoler cette « pression » de tout ce qu’il pouvait ressentir d’autre. Dans ce processus, il parvint à « localiser » très précisément la douce et toujours constante sollicitude de la Sliph, occupée à l’immuniser contre les effets d’une vitesse qui l’aurait sinon taillé en pièces en un clin d’œil. En toile de fond, il identifia aussi la tendre sérénité dont la créature magique avait besoin pour convaincre ses « clients » de « la » respirer.

Mais il n’y avait pas que ça. Quelque chose parasitait l’harmonie coutumière de l’environnement que la Sliph générait pour ses… passagers.

De quoi s’agissait-il, bon sang ? Richard était sûr que quelque chose allait de travers – terriblement de travers, même – mais il aurait été incapable de dire quoi. Plus troublant encore, il ne savait même pas comment il avait senti cette « imperfection » dévastatrice. Qu’est-ce qui avait ainsi mobilisé son esprit et porté sa vigilance à un niveau maximal ?

Une seule réponse lui vint à l’esprit : le contact furtif qui n’entrait pas dans le protocole compassionnel de la Sliph.

Avait-il pu imaginer cette intrusion absurdement… discrète ? Non, ce n’était pas ça… Il avait senti l’altérité de…

De quoi, exactement ?

Eh bien, de l’équivalent d’une mauvaise odeur, par exemple. Comme s’il était allongé dans l’herbe, au milieu d’une magnifique prairie, par une belle journée d’été. Alors qu’il s’emplissait les poumons du parfum des fleurs sauvages, admirant rêveusement les rares nuages immaculés qui dérivaient dans le ciel, la puanteur d’une carcasse en décomposition, montant par intermittence à ses narines, lui faisait prendre peu à peu conscience que le doux bruit qu’il entendait était en réalité le lointain bourdonnement d’un essaim de mouches affamées.

Pareillement, pour employer une image brutale, l’ivresse associée à la Sliph menaçait de se transformer en une abominable gueule de bois.

Loin d’être agréable, la désorientation devenait une source d’angoisse irrépressible.

Dès le début, Cara avait serré très fort la main droite de son seigneur, mais Nicci lui broyait depuis peu la gauche. La magicienne avait également perçu la « distorsion », il en aurait mis sa tête à couper. Hélas, parler étant impossible dans la Sliph, il ne pouvait pas lui demander ce qu’elle ressentait.

Le Sourcier ouvrit les yeux en grand, mais il ne vit rien de plus précis que les couleurs et les ombres coutumières.

Comme d’habitude, des rayons lumineux jaunes, rouges et bleus déchiraient les ténèbres à nulles autres pareilles qui régnaient dans la Sliph.

Ces rayons, aurait juré Richard, ne se déplaçaient pas comme les fois précédentes. Mais comment en être sûr dans un environnement si différent de tout ce qu’un être humain connaissait d’habitude ? Avec la magie, on était souvent projeté ainsi dans un plan de la réalité dont on ne savait rien – et que les initiés, bien entendu, s’étaient gardés de décrire sérieusement dans les grimoires et autres traités.

Même dans le vif-argent, l’instinct d’un forestier ne pouvait pas le tromper. Et cet instinct hurlait à Richard qu’il y avait devant lui quelqu’un ou quelque chose qui avançait souplement dans les entrailles de la Sliph.

C’était la stricte vérité ! Quand il vit enfin qu’il ne se trompait pas, Richard crut qu’il s’agissait de grands pétales de fleur sur le point de s’ouvrir. En approchant, il constata qu’on eût plutôt dit une multitude de longs bras aussi souples et puissants que des tentacules.

Ces extensions jaillissaient d’une masse centrale diffuse dont le Sourcier ne parvenait pas à distinguer les contours.

Comment pouvait-on se trouver face à quelque chose de si incompréhensible ? En plissant les yeux, Richard crut voir que cette créature, si c’en était une, était composée de fragments de verre assemblés pour former une masse cohérente qui semblait vouloir éclore avant d’entrer en contact avec lui. À travers les bras translucides, il voyait les rayons lumineux se perdre dans le lointain – un « bout de l’Univers » inconcevablement éloigné, semblait-il.

Le Sourcier n’avait jamais rien observé de semblable. Malgré toutes ses connaissances, moins livresques que glanées dans la nature, il ne parvenait tout simplement pas à comprendre ce qu’il voyait. Comme si la masse translucide avait été présente sans l’être tout à fait pour de bon.

Tout à coup, la lumière se fit dans l’esprit de Richard.

Au même instant, Nicci lui tira si fort sur la main qu’il crut un instant qu’elle entendait lui déboîter l’épaule.

La magicienne avait dû ralentir considérablement la course de son protégé, puisque Cara, qui lui tenait toujours l’autre main, lui passa devant à la vitesse de l’éclair.

Richard la tira en arrière puis esquiva à la dernière seconde la masse translucide qui se ruait sur lui.

Sans l’intervention de Nicci, la collision aurait été inévitable. Et maintenant, le Sourcier savait à qui il avait affaire. La bête de sang !

Le sentiment d’être face à face avec le mal absolu devint si puissant que Richard céda à la panique. La bête l’avait manqué, mais elle ne se laisserait pas abuser deux fois.

Dès qu’elle eut dépassé les trois voyageurs, la créature fit demi-tour et repassa à l’assaut, ses tentacules se tendant vers la proie qu’ils poursuivaient depuis si longtemps.

Cette fois, Nicci tira Richard hors d’atteinte du monstre. Comme si cette résistance inattendue les emplissait de rage, les bras de verre se tendirent de nouveau vers leur cible.

Richard lâcha la main de Cara et dégaina son couteau. Décidée à ne pas le perdre, la Mord-Sith s’accrocha d’instinct à la chemise de son seigneur.

Le Sourcier entreprit de taillader les tentacules qui s’attaquaient à lui avec de plus en plus de violence. Très vite, il dut admettre que se battre au couteau dans la Sliph était pratiquement impossible. Dans un environnement si visqueux, les coups n’avaient aucune force, comme si Richard avait tenté de s’entraîner à l’escrime dans un pot de miel géant. Jamais à court de ressources quand il s’agissait de changer de tactique, il laissa les tentacules s’enrouler autour de lui et attendit d’être à distance de frappe de la masse translucide.

Quand ce fut fait, il attaqua ce qui semblait être le centre du monstre – et par conséquent, le siège probable de ce qui lui tenait lieu de conscience.

Loin d’être blessée, la créature modifia simplement sa structure pour envelopper la lame et le bras de son adversaire. Le coup ayant ainsi été plus absorbé qu’esquivé, le monstre reprit ses distances avec le Sourcier.

Ses tentacules revinrent à la charge avec une fureur renouvelée. Dotée d’une souplesse de serpent, la bête ne paraissait pas le moins du monde gênée par l’environnement inhabituel dans lequel elle devait combattre.

Sur la droite de Richard, une main toujours refermée sur sa chemise, Cara tentait d’attaquer la créature avec son bras libre. Sur la gauche, Nicci essayait désespérément de jeter un sort, mais son pouvoir ne semblait pas actif au cœur de la Sliph.

Un tentacule s’enroula soudain autour du bras de Richard, et un autre fit de même autour d’un poignet de Cara. Comprenant les intentions de la créature, la Mord-Sith serra plus fort la chemise de son seigneur. En vain. Tirant avec une puissance impensable, surtout dans cet environnement presque gluant, le monstre écarta sans efforts la garde du corps de son protégé.

En un clin d’œil, Cara ne fut plus en vue. Dans le vif-argent, Richard n’avait aucun moyen de voir où elle était ni d’estimer la distance qui la séparait de lui.

Plus terrible encore, il n’aurait su dire si la Mord-Sith était indemne ou avait été tuée par la bête.

Nicci passa son bras libre autour de la taille du Sourcier.

Autour des deux voyageurs, les tentacules formaient à présent une sorte de nid de serpents qui se transformait lentement en piège mortel. De plus en plus audacieuses, les extensions translucides s’enroulaient maintenant autour des jambes du Sourcier et de sa compagne.

Même s’il ne pouvait pas entendre Nicci dans le sens conventionnel du terme, Richard captait les cris de rage qu’elle poussait tout en combattant la créature qui venait de les prendre dans ses filets. D’étranges filaments de lumière – des éclairs avortés – tourbillonnaient autour de la magicienne.

Elle utilisait son pouvoir, mais il n’avait aucun effet sur la bête.

Oubliant la douleur que lui infligeaient les tentacules qui l’emprisonnaient déjà, Richard continuait à frapper tous ceux qui passaient à sa portée. Malgré leur aspect spectral, qui pouvait faire douter de leur existence, même lorsqu’ils vous torturaient, les étranges bras se révélaient difficiles à blesser et encore plus à sectionner. Luttant avec sa férocité habituelle, Richard réussit pourtant à en détacher quelques-uns du grand corps transparent de la bête.

Comme des anguilles mortes, les extensions meurtrières sombraient alors dans le vif-argent et disparaissaient de la vue de Richard.

Ces victoires ne modifiaient pas notablement l’équilibre des forces en présence. Plus le Sourcier en tuait, plus les tentacules se multipliaient et gagnaient en agressivité. À force de frapper, surtout avec la résistance du vif-argent, Richard avait terriblement mal au bras.

Refusant de lui lâcher la main, Nicci se servait maintenant de son bras libre pour essayer de repousser les tentacules. Mais elle aussi était déjà emprisonnée, et elle semblait souffrir atrocement. Abandonnant les extensions qui lui serraient les bras et les jambes, Richard tenta de soulager un peu sa compagne.

Comme Cara, elle lui fut brusquement arrachée en une fraction de seconde.

Richard se retrouva seul dans la Sliph, face à une créature apparemment composée de verre qui semblait résolue à l’attirer vers le centre mou de son corps où béait le Créateur seul savait quelle gueule garnie de crocs acérés.

Face à un tel monstre, il n’existait aucune défense durable. Un guerrier comme Richard pouvait différer sa défaite, mais en aucun cas l’éviter. Piégé dans le nid de serpents, il allait mourir sans avoir jamais revu Kahlan.

Grisée par son triomphe, la bête poussa un cri qui déchira les tympans de Richard malgré l’effet assourdissant du vif-argent. Dans son euphorie, la créature relâcha imperceptiblement sa prise sur les membres du Sourcier.

Une ouverture dont bien peu d’hommes auraient su tirer parti. Souple comme une anguille, Richard se contorsionna et parvint à filer entre les « bras » du monstre.

La poursuite recommença.

Perdue d’avance pour le Sourcier, confronté à un adversaire plus puissant et plus rapide que lui.

Et infatigable, pour ne rien arranger…

— Ici ! cria Six, les phalanges de son poing fermé plaquées sur un emblème pour en désigner le centre.

Violette vint placer sa craie en face de la cible que lui montrait sa conseillère. D’une main sûre et vive, elle commença à dessiner à toute vitesse.

Du dos de sa main libre, la reine essuya la sueur qui lui ruisselait sur le front. Puis elle fit de même avec ses yeux.

Rachel ne l’avait jamais vue travailler si vite ni si intensément.

La fillette n’aurait su dire ce qui arrivait, mais une chose était sûre : les opérations ne se passaient pas comme Six l’avait prévu. La conseillère de Violette oscillait entre la fureur noire et la panique aveugle. Dans tous les cas, ça n’augurait rien de bon pour la petite prisonnière.

Alors que la reine parachevait des liens à un rythme effréné, changeant de craie à chaque point d’inflexion, Six se mit à psalmodier et le son grinçant des mots qu’elle murmurait s’insinua jusque dans l’âme de Rachel, la déchirant de l’intérieur. Même si elle ne comprenait pas l’antique langage qu’utilisait Six, la manière dont elle crachait les mots terrifiait la fillette.

Elle tourna discrètement la tête vers la lointaine entrée de la grotte. Comme il faisait noir dehors, elle ne vit rien du tout. Raison de plus pour ne pas s’enfuir comme ça, sans préparation… De toute façon, si elle forçait une de ses geôlières, voire les deux, à s’interrompre pour la poursuivre, elle paierait très cher sa tentative d’évasion ratée…

Chase lui avait appris à maîtriser ses « impulsions », comme il disait, pour attendre que se présente une véritable ouverture. Sauf quand elle était en danger de mort, lui avait-il dit, elle ne devait jamais agir sans un plan mûrement réfléchi. La peur n’était en aucun cas une motivation suffisante, et il fallait toujours travailler à améliorer ses chances de succès avant de passer à l’action.

Si occupées qu’elles soient – ou peut-être à cause de ça –, Six et Violette réagiraient avec une extrême violence à une action inconsidérée de Rachel. Le moment était mal choisi, se lever et courir n’avait rien d’un bon plan, et qu’il fasse déjà nuit dehors militait aussi contre toute initiative irréfléchie…

Alors que Rachel se tenait immobile comme une statue, histoire de ne pas se faire remarquer, Six tapota doucement plusieurs intersections sur les liens que Violette venait d’établir. Chaque cercle lumineux qu’elle traitait ainsi s’éteignait avec une sorte de grognement sourd qui faisait frissonner la fillette. La grotte entière semblait bourdonner au rythme des sinistres invocations de Six.

Tandis qu’elle dessinait à grands coups de traits précis, Violette jetait de temps en temps un coup d’œil à Six pour voir où elle en était.

Éteignant les « phares » les uns après les autres, la femme au visage blafard rattrapait peu à peu la reine. Comme si elle était en transe, Violette accéléra encore le rythme, faisant claquer et grincer sa craie à chaque nouvelle ligne qu’elle traçait. Très vite, ce son s’harmonisa à celui de la voix râpeuse de Six.

Tout autour de la représentation du Sourcier, la conseillère semblait tisser un réseau d’invocations qui prenaient peu à peu corps – par exemple, un vent de plus en plus violent soufflait dans la grotte alors qu’en toute logique il ne pouvait venir de nulle part.

Alors que les « phares » s’éteignaient les uns après les autres, la reine Violette, loin de céder à l’épuisement, produisait un effort surhumain pour garder un peu d’avance sur sa conseillère. Autant qu’elle détestât sa tortionnaire, Rachel dut convenir que l’exploit était admirable, après tant d’heures passées à dessiner sans marquer la moindre pause. Et la vitesse, dans cet exercice, n’influait en rien sur la précision, qui restait tout aussi impressionnante qu’au début. L’entraînement intensif imposé par Six à la reine portait ses fruits.

Le portrait en pied de Richard était presque complètement enchâssé dans un treillis serré de symboles et de lignes interconnectées.

Lançant un étrange mot qui tenait plus du hurlement de loup que du langage – en tout cas, ce cri couvrit sans peine les rugissements de plus en plus insistants du vent –, Six souffla l’ultime balise encore active autour de la silhouette du Sourcier.

Le vent mourut aussitôt. Les feuilles mortes et autres petits débris qu’il charriait retombèrent sur le sol.

Six cessa d’incanter. Le front plissé de perplexité, elle toucha plusieurs symboles comme si elle voulait leur prendre le pouls.

— C’est trop tard…, murmura-t-elle.

Violette cessa de dessiner.

— Que dis-tu ?

— Il est prisonnier… Relie l’apogée à l’apex secondaire, vite ! Obéis, bon sang !

Sans hésiter, la reine se tourna de nouveau vers la paroi et dessina plusieurs lignes sinusoïdales descendantes à partir d’un des éléments centraux figurant juste au-dessus de la tête du Sourcier.

— Prépare-toi, dit Six, mais ne touche pas les nodes primaux d’invocation avant que je te l’aie ordonné.

Violette fit signe qu’elle avait compris.

Les yeux révulsés, Six prit appui sur la roche du bout des doigts et se pencha sur l’image vibrante de réalisme de Richard.

Puis elle récita une mystérieuse série de mots presque inaudibles et parfaitement incompréhensibles.

Chapitre 32

Cara à ses côtés, Nicci courait dans les couloirs éclairés par des torches. D’épais tapis étouffant le bruit de leurs pas, les deux femmes traversèrent une infinité de salles obscures ou chichement éclairées par des lampes à huile réglées au minimum. Presque aussi grande que la montagne qui l’abritait, la forteresse déserte avait quelque chose de franchement sinistre. Avant de partir à l’aventure dans le grand monde, Nicci avait vécu des décennies au Palais des Prophètes, un complexe qui n’était pas sans rapport avec le fief des sorciers. Mais cet endroit-là débordait de monde : des centaines de sœurs, des futurs sorciers, une petite armée d’employés… Jadis, la forteresse aussi était pleine de vie, si on en croyait les récits de Zedd. Mais cette époque était révolue, ne laissant que vide et désolation derrière elle.

Motivée par sa loyauté et son amour pour Richard, Cara courait à une vitesse stupéfiante. Comme si elle avait la mort à ses trousses – mais celle de son ami, pas la sienne –, Nicci parvenait sans peine à soutenir le rythme de la Mord-Sith.

La magicienne refusait d’envisager la mort de Richard. Pour elle, un monde où il n’existait pas n’avait ni sens ni intérêt.

Négociant de justesse un tournant abrupt – l’une au prix d’un dérapage contrôlé et l’autre en se retenant à une colonne –, les deux femmes s’engagèrent dans un grand escalier aux marches de granit noir. Les fenêtres qui les dominaient de toute leur hauteur étant obscures, comme toujours pendant la nuit, elles évoquaient irrésistiblement de vastes étendues de néant. L’escalier illuminé par des globes magiques conduisait jusqu’au sommet d’une tour à l’impossible hauteur. Quand on était en bas, on pouvait facilement se croire au fond d’un gigantesque puits.

Ici, les bruits de pas retentissaient comme des murmures – des mots chuchotés par les spectres des êtres vivants et joyeux qui avaient un jour gravi ces mêmes marches, souriant à la vie et à l’avenir qui semblait encore s’offrir à eux.

Sur le troisième palier, oubliant ses mollets en feu, Nicci s’engagea dans un large couloir. Sans ralentir le pas, elle fit signe à Cara qu’il allait falloir prendre le prochain passage sur la droite.

Après une longue errance dans le labyrinthe de la forteresse, l’ancienne Maîtresse de la Mort repéra enfin la personne qu’elle cherchait.

L’air sinistre, Zedd avançait à la rencontre des deux femmes. Rikka lui collait aux basques et faillit le percuter quand il s’arrêta brusquement, laissant les deux femmes couvrir le reste de la distance.

— Que se passe-t-il ? demanda-t-il, devinant du premier coup d’œil que quelque chose n’allait pas.

— Où est le seigneur Rahl ? lança Rikka, Mord-Sith jusqu’au bout des ongles.

Mais derrière le verni de la guerrière, on voyait chez elle le même désarroi que chez Cara, depuis qu’elle avait constaté la « mort » de son Agiel.

Comme sa collègue, Rikka serrait dans sa main droite l’arme magique désormais parfaitement inutile, mais toujours symbolique du lien qui unissait les femmes en rouge au seigneur Rahl.

— Où est mon petit-fils ? demanda Zedd. Il devrait ne pas être loin de vous…

Une accusation implicite qui se référait à l’avertissement donné par Jebra, peu avant le départ du Sourcier et de ses deux compagnes…

— Zedd, répondit Nicci, nous ne sommes pas sûres…

Le vieil homme inclina sa tête couronnée d’une tignasse blanche en bataille. Le grand-père inquiet s’effaça, cédant la place au sorcier le plus redoutable des temps présents.

— N’essaie pas de me faire avaler des couleuvres, ma fille…

Dans des circonstances moins dramatiques, Nicci aurait sans doute souri de cette expression délicieusement vieillotte.

— Si vous voulez tout savoir, dit-elle, nous étions dans la Sliph, filant vers la forteresse. Quelque part en chemin, la bête nous a attaqués.

— La bête ? répéta Zedd en regardant Cara.

— Oui, c’était elle.

— Où étiez-vous ?

— C’est impossible à savoir, répondit Nicci. Quand on voyage dans la Sliph, on perd toute notion du temps et de l’espace.

— D’accord… Et que s’est-il passé ?

— Nous nous sommes battus… C’est difficile à décrire… Il y avait des dizaines de tentacules, on aurait cru un nid de serpents… J’ai voulu utiliser mon Han contre…

— Dans la Sliph ?

— Oui, et c’est pour ça que c’est resté sans effet. Mais j’ai tenté tout ce qui m’est passé par l’esprit. Au bout du compte, le monstre nous a séparées de Richard, Cara et moi. Dans les ténèbres de la Sliph, nous n’avons pas réussi à le retrouver. Dans le vif-argent, inutile de compter sur sa vue ni sur son sens de l’orientation. En fait, on ne voit rien, et on n’entend rien non plus. Dans ces conditions, retrouver Richard était une mission impossible.

Zedd semblait de plus en plus furieux.

— Que fichez-vous ici au lieu d’être dans la Sliph, en train de le chercher ?

— La créature de vif-argent nous a… expulsées, dit Cara. Nous nous sommes retrouvées ici, sans le seigneur Rahl et sans la bête. La Sliph nous a déposées à notre destination, et…

— Pourquoi n’êtes-vous pas retournées dans cette Sliph de malheur ? explosa Zedd. Vous auriez aussi pu la forcer à vous dire où est Richard.

Voyant que le vieil homme serrait les poings, et comprenant sa frustration, Nicci lui prit la main.

— Zedd, la Sliph a refusé de nous révéler où était Richard. Nous avons pourtant tout essayé. On peut réussir en la menaçant, mais encore faut-il l’avoir sous la main. J’ai une bien meilleure idée : Jebra ! Avec un peu de chance, elle saura où est Richard. Le temps presse, et la Sliph risque de nous en faire perdre beaucoup.

L’air sombre, Zedd s’accorda quelques secondes de réflexion.

— C’est un coup à tenter, finit-il par dire. Mais la pythie est dans un drôle d’état, depuis votre départ. Elle pleure sans arrêt, lorsque ça va à peu près bien, et quand elle se sent mal, elle bascule dans une sorte d’hystérie… Nous avons essayé de la calmer, mais rien n’y fait.

» Après tout ce qu’elle a subi, le retour soudain de son pouvoir est un coup très dur à encaisser. Les visions des pythies sont très violentes, et traumatisantes à l’extrême.

» Pour le moment, Jebra est alitée, avec l’espoir qu’un peu de repos lui redonne la force d’affronter et de dominer ses visions. Au moins, elle n’en est pas au stade de la reine Cyrilla, qui se réfugiait dans sa folie. Jebra veut rester en contact avec la réalité, mais elle n’y parvient pas. Bien entendu, l’épuisement ne lui facilite pas la tâche. Une fois reposée, elle pourra peut-être nous en dire plus long sur toute cette affaire.

— Et jusque-là, qu’a-t-elle dit ? demanda Nicci.

Zedd soutint un moment le regard de la magicienne.

— Elle a prédit que vous reviendriez sans Richard.

— Et selon elle, qu’est-il advenu de lui ?

— C’est ce que nous tentons de lui faire dire…

— Mon Agiel est inerte, annonça Rikka. Je ne sens plus le lien avec le seigneur Rahl. Et s’il était mort ?

Zedd se tourna vers la Mord-Sith et leva une main pour l’inciter à se calmer.

— Pas de conclusions hâtives ! Il peut y avoir une multitude d’explications.

— De quel genre ? demanda Cara, l’air peu convaincue.

— Je n’en sais rien, avoua Zedd. Depuis que Jebra m’a dit qu’il ne reviendrait pas avec vous, je retourne toutes les possibilités dans mon esprit. Mais je n’ai aucune piste sérieuse. Tout ce que je peux promettre, c’est que nous chercherons tant que nous aurons un souffle de vie.

Nicci parvint à avaler la boule qui se formait dans sa gorge.

— Pour le moment, notre meilleure chance est d’interroger Jebra. Si elle nous fournit un indice, nous pourrons agir, et c’est le plus important.

— Si le seigneur Rahl est toujours en vie, dit Rikka.

— Il l’est…, souffla Nicci en foudroyant la Mord-Sith du regard.

— Je voulais juste dire que…

— Nicci a raison, la coupa Cara. C’est du seigneur Rahl qu’il est question. Il est vivant ! (Une larme roula sur sa joue.) Oui, vivant !

— Quoi qu’il en soit, dit Zedd d’une voix brisée, nous devons nous préparer au pire… (Voyant Cara sursauter, il eut un petit sourire.) Dire les choses à voix haute ne les fait pas arriver, et se taire n’a jamais évité un drame. Nous devons être prêts à toutes les éventualités, ça semble évident. C’est une démarche logique, et Richard lui-même l’adopterait si l’un de nous était manquant.

» S’il vous arrivait quelque chose, voudriez-vous qu’il cesse de combattre ? Nous ne devons pas ignorer les menaces qui pèsent sur nous. Richard désirerait que nous luttions pour notre propre existence.

Quand on entendait parler le Premier Sorcier, se dit Nicci, on ne se demandait plus d’où Richard tirait sa détermination et ses talents d’orateur.

— Vous parlez comme s’il était mort, dit Cara, mais ce n’est pas le cas !

D’un sourire, Zedd tenta de minimiser la portée de ses propos. À dire vrai, il ne fut pas très convaincant.

— Je dois interroger Jebra, déclara Nicci. C’est le meilleur point de départ que nous ayons. Qu’a-t-elle dit d’autre au sujet de sa vision ?

— Pas grand-chose… C’était la première depuis des années, et le traumatisme fut profond. Je crois que Jebra a été privée de son pouvoir à cause de la défaillance du don qu’évoquait Richard. Pour que la vision en question lui soit parvenue quand même, il fallait qu’elle soit très puissante. Quand elle est éveillée et lucide, Jebra a du mal à dominer sa vision, qui reste fragmentée et incomplète.

— Nous pourrons peut-être l’aider à mettre de l’ordre dans tout ça, dit Nicci.

Même si son ton n’était pas menaçant, on la sentait prête à tout pour tirer de Jebra les informations qui lui manquaient.

Zedd semblait ne pas croire au succès de cette démarche. Mais il préférait sûrement tout tenter plutôt que de regarder la terrible réalité en face.

— Suivez-moi ! lança-t-il à ses compagnes, apparemment prêt à retourner des montagnes pour retrouver Richard.

S’arrêtant devant une porte en forme d’arche sculptée de feuilles et de fleurs, Zedd toqua doucement. Puis il se tourna vers Rikka, debout derrière Nicci et Cara.

— Va à la recherche de Nathan. Dis-lui que c’est urgent, et demande-lui de faire ses bagages. Il va devoir partir sans tarder.

Nicci devina ce que le Premier Sorcier avait l’intention de demander au prophète. Elle refusa de s’appesantir sur le sujet, car cela l’aurait forcée à envisager l’inacceptable.

Mieux valait se concentrer sur sa mission en cours. Pour faire parler Jebra, elle était prête à utiliser son pouvoir, et gare à qui tenterait de l’en empêcher.

Alors que Rikka s’éloignait dans le couloir, Zedd frappa de nouveau, un peu plus fort, cette fois.

N’obtenant toujours pas de réponse, il se tourna vers Nicci :

— Tu sens quelque chose de bizarre ?

Préoccupée et tendue, la magicienne n’avait pas prêté attention à son environnement. Que pouvait-il arriver de désagréable dans la forteresse, de toute façon ? Les sorts d’alarme garantissaient qu’aucun intrus ne puisse s’infiltrer dans le fief.

Se concentrant, Nicci entra dans un état d’hyperréceptivité.

— Maintenant que vous en parlez, il y a bien quelque chose d’inhabituel…

— Inhabituel comment ? demanda Cara.

D’instinct, elle fit voler son Agiel dans sa paume… et tressaillit avant de se souvenir que l’arme n’était plus active…

Nicci prit la main du vieux sorcier et l’éloigna de la poignée de porte.

— Peut-il y avoir quelqu’un avec Jebra ? Tom ou Friedrich ?

— Pas à ma connaissance… Ces deux-là sont en patrouille, comme d’habitude… Quand je vous ai senties venir, Cara et toi, j’étais assis au chevet de Jebra. Elle dormait et je voulais être là quand elle se réveillerait.

» Je suis parti à votre rencontre avec l’espoir qu’elle s’était trompée au sujet de Richard. Anna et Nathan étaient déjà partis se coucher, mais l’un des deux a pu changer d’avis…

— Non, ce n’est ni l’un ni l’autre…, souffla la magicienne.

Zedd se concentra à son tour. Comme Nicci, il projeta ses sens afin de repérer la présence de la vie, de l’autre côté de la porte. Mais il revint bredouille. Dans les environs, il n’y avait que Jebra, Nicci, Cara et lui…

Comme êtres vivants, fallait-il préciser. Car il y avait bel et bien autre chose… Mais la sensation n’avait aucun sens – une présence, certes, mais pas vivante ?

Ce qui semblait absurde à Zedd paraissait beaucoup moins irréel à Nicci, qui avait vécu très récemment une expérience similaire.

La magicienne fouilla dans ses souvenirs.

— J’ai disposé des alarmes supplémentaires dans cette zone, lui précisa Zedd.

— Je sais… Je les ai senties.

— Personne n’a pu tromper ces sorts de garde ! Fichtre et foutre ! même une souris ne pourrait pas passer à travers les mailles de ce filet.

— Et si ç’avait un rapport avec ce que nous a dit le seigneur Rahl ? intervint Cara. Vous savez, la défaillance de la magie. Votre don pourrait-il vous jouer des tours à tous les deux ?

— Tu veux dire que nos perceptions sont… brouillées ?

— Je ne suis pas experte en magie, mais c’est peut-être aussi ce qui perturbe mon Agiel. Le seigneur Rahl semblait certain de ce qu’il disait sur la corruption de la magie. C’est peut-être l’explication de tout.

Zedd ricana comme s’il trouvait cette hypothèse du plus parfait ridicule. D’un geste nonchalant, il éteignit les lampes qui reposaient sur deux guéridons, dans le couloir.

— Il te faut une preuve de plus que mon pouvoir est intact ? demanda-t-il à Cara. (Saisissant de nouveau la poignée, il se tourna vers Nicci :) Tu es prête ?

— Un instant…, souffla la magicienne.

Dans la pénombre, les yeux de Zedd brillaient intensément, et on eût dit les frères jumeaux de ceux du Sourcier.

— Que se passe-t-il ?

— Un souvenir vient de me remonter à la mémoire… (Nicci se concentra quelques instants.) Quand la bête nous a attaqués, dans la Sliph, j’ai éprouvé une étrange sensation. Je n’y ai pas prêté attention, car dans le vif-argent, tout ce qu’on ressent est différent et semble sortir de l’ordinaire. Du coup, il est difficile de distinguer entre…

— Quand as-tu éprouvé ça ? la coupa Zedd. Durant tout le voyage, ou à un moment précis ?

— Non, c’était au moment de l’attaque…

— Sois plus précise ! Tout au début du combat ? Quand le monstre a emprisonné Richard dans ses tentacules ? Lorsqu’il s’en est pris à toi ?

— Non… En fait, c’était après avoir été séparée de Richard. Un peu après, oui…

— Récapitule pour moi la séquence d’événements.

— Eh bien… La bête a attaqué, nous nous sommes battus et j’ai tenté en vain d’utiliser mon pouvoir. Le monstre me faisait mal, mais Richard a coupé des tentacules avec son couteau, m’épargnant d’avoir les membres broyés.

» Puis la créature a séparé Cara de Richard. Peu après, c’est moi qui ai connu le même sort. Ensuite, pas immédiatement après, mais dans la continuité quand même, j’ai eu cette étrange sensation. J’en suis sûre, car j’étais en train de chercher Richard…

» Après avoir éprouvé cette sensation, je n’ai plus capté du tout la présence de la bête. Ne parvenant pas à localiser Richard, j’ai paniqué. Puis la Sliph m’a ramenée ici et j’ai enfoui cet épisode dans ma mémoire.

— Décris-moi ta « sensation »…

— C’était exactement la même chose que ce que nous captons derrière cette porte.

— Un flot de pouvoir qui… bourdonne ?

— Oui… Une magie sans source ni lien avec son origine…

— La magie semble souvent venir de nulle part, dit Cara. Ce n’est pas si étrange que ça !

— La magie n’est pas une sorte d’électron libre, la détrompa Zedd. Elle n’a pas de conscience propre, c’est vrai, mais ce que nous captons semble avoir une sorte de volonté.

— Une très bonne définition, dit Nicci. Une magie qui se comporte ainsi ne peut pas être coupée de sa source, c’est ce qui génère toute l’étrangeté de la chose. Le pouvoir est bien présent, mais il manque la force vitale indispensable pour le générer.

— C’est exactement ce que je capte, dit Zedd. En approchant du phénomène, nous devrions pouvoir le cerner beaucoup mieux. Voire l’analyser, avec un peu de chance ! Mais soyons prudents, mes dames, c’est compris ?

Le vieux sorcier et les deux femmes se serrèrent les uns contre les autres dans le couloir obscur. Puis Zedd tourna la poignée et entrebâilla lentement la porte.

Nicci ne sentit rien de plus que lorsque le battant était fermé.

Zedd passa la tête dans la chambre, jeta un coup d’œil puis finit d’ouvrir la porte. Dans l’obscurité, on distinguait des ombres et des silhouettes inquiétantes, mais c’était bien entendu l’effet d’une trop grande tension.

Quand ses yeux se furent accoutumés au noir, Nicci distingua contre le mur de gauche un fauteuil vide. Sur le dossier, quelqu’un avait posé un duvet soigneusement plié. Du même côté de la pièce, pas très loin de la porte, une lampe éteinte reposait sur un guéridon.

En face, le grand lit était vide. La literie en désordre reposait à moitié sur le sol, comme si Jebra s’était levée précipitamment.

Nicci, Cara et Zedd balayèrent la chambre du regard. Aucune trace de la pythie. Si elle était ici, elle se cachait bien. Avec l’étrange sensation qui occultait à présent tout le reste, Nicci ne pouvait pas se fier à son pouvoir.

Zedd utilisa le sien pour allumer la lampe. La molette étant réglée au minimum, la lumière suffit à peine à percer les ombres, aux quatre coins de la pièce.

Jebra restait introuvable.

Se laissant guider par son Han, qui se substitua à ses émotions pour devenir le point focal de ses perceptions, Nicci avança et vint se camper au centre de la pièce. S’ouvrant entièrement, elle tenta en vain de localiser une autre présence dans la chambre.

Une brise légère faisait onduler les rideaux de la grande fenêtre ouverte qui donnait sur le balcon. Ayant une chambre orientée de la même façon que celle-ci, Nicci savait que le balcon en question dominait directement la cité déserte, au pied de la montagne.

Debout sur la balustrade, une silhouette humaine occultait la lumière de la lune.

Zedd tourna la molette de la lampe pour qu’elle donne plus de lumière. Aussitôt, Nicci n’eut plus le moindre doute : c’était bien Jebra qui jouait les équilibristes sur la balustrade.

— Par les esprits du bien…, souffla Cara, elle va sauter…

Le sorcier et ses deux compagnes s’immobilisèrent. Un geste malheureux, et ils risquaient de pousser la pauvre femme à se jeter dans le vide. Apparemment, elle ne s’était pas encore aperçue qu’elle avait de la visite.

— Jebra, dit Zedd, nous venons te voir…

La pythie ne réagit pas.

Selon Nicci, elle n’entendait rien, en ce moment précis, à part le murmure lancinant de la magie. L’ancienne Maîtresse de la Mort sentait les ondes maléfiques qui traversaient la chambre, déferlant comme une marée sur la femme qu’elles entendaient pousser au suicide.

Jebra regardait Aydindril, en contrebas.

Si elle sautait, elle ne s’écraserait pas dans la cité, mais dans une cour intérieure de la forteresse – une extension du complexe qui faisait saillie sur le flanc de la montagne. Cette chute représentant plusieurs centaines de pieds, le résultat resterait le même : une mort inévitable.

— Les étoiles…, murmura Jebra comme si elle répondait à un interlocuteur invisible.

Zedd se pencha pour souffler à l’oreille de Nicci :

— Quelqu’un cherche les mêmes réponses que nous, dirait-on… Un intrus sonde son esprit. C’est ça que nous avons senti : un voleur de pensées.

— Jagang…, lâcha Cara.

C’était l’hypothèse la plus logique, dut admettre Nicci. Le lien avec le seigneur Rahl n’existant plus, l’empereur avait en théorie accès à l’esprit de tous ceux que leur serment de fidélité à Richard protégeait jusque-là.

Pour celui qui marche dans les rêves, la chasse était désormais ouverte !

La magicienne eut un haut-le-cœur au souvenir de l’époque où Jagang contrôlait son esprit et sa volonté.

Sans Richard, elle redevenait vulnérable. Si Jagang était en chasse, il savait sûrement déjà que ses ennemis avaient perdu leur protecteur. À tout moment, il pouvait fondre sur l’un d’eux et…

Mais Nicci connaissait l’empereur et elle ne sentait pas sa « patte » dans ce qui arrivait à Jebra. Si la proie vivait un calvaire identique, le prédateur n’était pas le même.

— Non, dit-elle, ce n’est pas Jagang. Ce que je sens est très différent.

— Comment peux-tu en être sûre ? demanda Zedd.

— Pour commencer, si c’était l’empereur, nous ne sentirions rien. Celui qui marche dans les rêves ne laisse aucune trace de son passage. Non, vraiment, ça n’a rien à voir !

Zedd se gratta pensivement le menton.

— Pourtant, c’est une sensation étrangement familière, murmura-t-il.

— Les étoiles…, répéta Jebra.

Zedd regarda la fenêtre comme s’il tentait d’évaluer ses chances d’arriver à temps pour sauver la pythie.

— Attendez…, murmura Nicci en prenant le bras du vieil homme.

— Les étoiles s’écrasent sur le sol, dit Jebra.

Zedd et Nicci se regardèrent.

— Les étoiles gisent dans l’herbe…

— Fichtre et foutre ! je sais ce que c’est ! s’écria le vieux sorcier.

— La mystérieuse présence ? demanda Nicci.

— Oui. C’est ce qui émane d’une voyante qui invoque son pouvoir.

Jebra écarta soudain les bras.

— Elle va sauter ! cria Cara.

Et de fait, la pythie commença à basculer dans le vide.

Chapitre 33

Richard eut une quinte de toux.

La douleur, dans ses poumons, le ramena à la conscience. Aussitôt, il eut le réflexe de gémir, mais aucun air ne vint faire vibrer ses cordes vocales.

Il étouffait, comme s’il était en train de se noyer.

Il toussa de nouveau, grimaça de douleur et se recroquevilla sur lui-même, les mains pressées sur le torse pour bloquer le réflexe absurde qui le mettait à la torture.

Respire !

Pour le Sourcier, la voix qui venait de résonner dans sa tête était celle de la folie. Bon sang ! il faisait tout son possible pour ne pas tousser, afin de s’épargner une abominable souffrance. Et cette voix…

Respire !

Richard ne savait pas où il était. Pour le moment, il s’en fichait royalement. Une seule chose comptait : la sensation d’étouffer !

Il avait besoin d’air, mais il refusait d’en inhaler. Ce conflit intérieur déchirant occultait tout le reste. Et face à une telle torture, la mort semblait préférable.

Oui, plutôt mourir que continuer à subir ce calvaire !

Richard ne bougeait pas, car avec chaque mouvement qu’il économisait, ne pas respirer devenait plus facile. S’il parvenait à garder le cap, la douleur finirait par cesser, il le sentait.

La clé était de rester étendu, inerte comme une statue, en espérant que le monde cesserait de tourner autour de lui avant de l’avoir contraint à vomir. S’il devait vider son estomac, l’expérience serait atroce, il n’en doutait pas.

S’il serrait les dents et attendait que ça passe, il irait bientôt beaucoup mieux.

Respire !

Richard ignora l’injonction de la voix mélodieuse qui se faisait de plus en plus lointaine.

Avait-il déjà autant souffert ? se demanda-t-il. Oui, dans un passé assez récent, lorsque Denna le suspendait au plafond avec des chaînes et le torturait jusqu’à ce qu’il en oublie son propre nom.

La Mord-Sith lui avait en même temps appris à supporter la douleur… Il la revit, debout devant lui, tentant d’évaluer son état, parfois inquiète de le voir si proche de la mort. En plus d’une occasion, à cette époque, Richard avait failli franchir le voile pour passer dans le royaume des morts.

À ces moments-là, Denna lui plaquait ses lèvres sur la bouche et lui faisait « don » du souffle de la vie. Contrainte par Darken Rahl de garder le prisonnier en vie, la Mord-Sith l’avait privé du droit de mourir. Entre ses mains, il avait été dépouillé de tout, lui appartenant corps et âme jusque dans la mort.

Et voilà qu’elle se campait de nouveau devant lui, son visage d’argent à quelques pouces du sien, comme si elle allait encore lui dénier le droit de mourir.

Respire !

Richard sursauta. Quelque chose n’allait pas. Denna n’avait jamais eu un visage de vif-argent.

— Tu dois respirer, dit la voix, mais plus dans sa tête, à présent. Sinon, tu mourras.

La créature de vif-argent était d’une incroyable beauté, constata Richard. Pour lui faire plaisir, il tenta d’inhaler un peu d’air.

— Ça fait mal, gémit-il comme un tout petit garçon.

— Peut-être, mais tu dois continuer. C’est la source de la vie !

Certes, mais Richard voulait-il vivre ? Quand on était épuisé, comme lui, la mort avait son attrait. Plus de combat. Plus de souffrance ni de désespoir.

Adieu les larmes, la solitude et l’absence de Kahlan qui le tuaient chaque jour à petit feu.

Kahlan !

Respire !

S’il quittait ce monde, qui viendrait au secours de sa femme ?

Richard prit une inspiration plus profonde, et tant pis s’il eut le sentiment que ses poumons explosaient. Au lieu de songer à la douleur, il imagina le sourire de sa bien-aimée.

Encore une inspiration, presque totale, celle-là.

Une main de vif-argent se glissa dans son dos comme pour le soutenir alors qu’il luttait contre la mort. L’étrange visage exprimait une mélancolique compassion face à son combat.

Respire !

Richard fit signe qu’il avait compris. Les poings serrés, il inhala un peu plus d’air.

Toussant de nouveau, il cracha un peu de sang et des humeurs au goût vaguement métallique. À chaque inspiration, il gagnait un peu plus de force pour expulser le liquide qui lui brûlait les poumons.

Un long moment, il resta couché sur le côté, alternant les inspirations et les expectorations.

Lorsqu’il respira de nouveau normalement, ou presque, il se tourna sur le dos, espérant apaiser ses vertiges. Pour accélérer le processus, il ferma les yeux, mais ce fut une erreur, car la sensation de tournis augmenta.

Par miracle, il parvint à ne pas vomir.

Rouvrant les yeux, il contempla la frondaison, juste au-dessus de lui. Bien qu’il fasse nuit, il reconnut aisément des érables à la forme unique de leurs feuilles. Contempler des végétaux – ses compagnons de toujours – lui faisant du bien, Richard décida d’identifier tous les arbres qu’il distinguait.

Le feuillage en forme de cœur devait appartenir à un tilleul. Les branches massives qui le dominaient, elles, étaient certainement celles d’un grand pin blanc. Un peu plus loin, sur un côté, on apercevait un bosquet de chênes qui voisinait avec des sapins baumiers et quelques épicéas. Mais tout autour de lui, cependant, il y avait surtout des érables.

Et quelques peupliers sans doute, car il entendait le bruissement caractéristique de leurs feuilles, lorsque la brise les caressait.

En plus de sa détresse respiratoire, qui s’améliorait très lentement, Richard sentait que quelque chose n’allait pas du tout en lui.

Il ne s’agissait pas d’une blessure, au sens classique du terme, mais plutôt d’un… manque. Ou d’un dysfonctionnement fondamental. Dès qu’il tentait d’affiner sa perception, la vérité lui « glissait entre les doigts » comme une anguille. Il y avait en lui un vide dénué de lien avec les émotions légitimes que lui inspirait sa vie – comme le désir de trouver Kahlan ou la volonté de déchaîner les foudres de son armée au cœur même de l’Ancien Monde.

Y avait-il un rapport avec les troublantes révélations de Shota ? Non, ce n’était pas ça non plus…

Le mot « vide » restait la meilleure façon d’exprimer ce sentiment qu’il n’avait jamais éprouvé de sa vie. Puisqu’il était inédit, comment l’identifier ? Et de quelle manière définir exactement la nature de la composante de sa personne qui s’était volatilisée ? Une partie de lui-même dont il n’avait jamais vraiment eu conscience avant qu’elle lui fasse défaut…

Privé de ce mystérieux viatique, il avait l’impression d’être quelqu’un d’autre…

Sans qu’il sache pourquoi, l’histoire que Shota lui avait racontée sur Baraccus – et son livre intitulé Les Secrets du pouvoir d’un sorcier de guerre – lui revint à l’esprit. Parce que cet ouvrage aurait pu l’aider dans la curieuse situation où il se trouvait ? Sans doute, puisque le problème, il devait l’admettre, était lié à son don.

Penser à la voyante lui rappela une stupéfiante révélation au sujet de sa mère, censée ne pas être morte seule dans l’incendie. Pourtant, Zedd avait fouillé lui-même ce qui restait de la maison, et il affirmait ne pas avoir découvert d’autres ossements que ceux de sa fille. Comment était-ce possible ? Quand deux personnes affirmaient des choses contradictoires, l’une des deux se trompait. En règle générale, oui… Dans le cas présent, la vérité semblait plus compliquée que ça.

Richard aurait juré que la réponse était cachée quelque part dans un coin de sa tête. Mais il ne parvenait pas à la débusquer…

Comme cela lui arrivait régulièrement, il se languit de sa mère si douloureusement que des larmes lui montèrent aux yeux. Que penserait-elle de tout ce qui lui était arrivé ? Comment jugerait-elle ses actes et ses décisions ? Elle ne l’avait pas vu grandir et changer. Quelle serait son opinion sur l’homme qu’il était devenu ?

Au fond, on vivait toujours sous le regard des êtres chers, même après leur disparition. Mais comment savoir si on éveillait leur fierté ou si on les décevait ?

Au moins, il était sûr que sa mère aurait adoré Kahlan, une belle-fille qu’elle aurait à coup sûr estimée idéale. Pour son fils, elle avait toujours rêvé du meilleur. Et vivre avec Kahlan était ce que Richard avait connu de mieux.

Mais c’était terminé, maintenant. Et ça ne reviendrait peut-être jamais.

Alors, que lui restait-il ? Eh bien, la vie, et ce n’était déjà pas si mal, pour un homme dans sa situation. Au moins, il pouvait rêver au passé – si lumineux, lorsque Kahlan était là pour embellir le monde. Les morts, eux, ne rêvaient même pas…

Allongé sur le dos, Richard attendit que l’oxygène nourrisse de nouveau ses muscles et son cerveau, lui rendant sa force et sa lucidité. Dans l’immédiat, il était trop faible pour bouger. En homme expérimenté, il n’essayait donc pas. En revanche, il profita de cette pause forcée pour se remémorer les événements qui l’avaient conduit jusque-là.

Il était sur le chemin du retour, avec Nicci et Cara, lorsque la bête les avait attaqués. Une fraction de seconde avant l’assaut, il avait senti l’aura maléfique de la créature.

Dans la Sliph, la bête était apparue sous une forme qu’il ne lui connaissait pas. Mais il était dans sa nature de changer d’apparence. En revanche, elle ne changerait jamais d’objectif : le traquer jusqu’à ce qu’elle ait réussi à le rayer du monde des vivants.

Richard se souvenait très bien du combat. À l’endroit où un tentacule s’y était enroulé, sa jambe lui faisait un mal de chien. Mais la peau, apparemment, n’avait pas éclaté. Une chance, car une plaie ouverte était toujours dangereuse, surtout quand on n’avait aucun moyen de se soigner.

Avec son couteau, Richard était parvenu à trancher plusieurs tentacules. Puis Nicci avait tenté d’utiliser son pouvoir – une initiative malheureuse, car c’était lui qui avait encaissé le choc de plein fouet. Sans la nature très particulière du vif-argent, il n’aurait probablement pas survécu. La bête, elle, avait très bien supporté l’attaque, même pas suffisante pour la ralentir. Là encore, la Sliph avait dû jouer un rôle protecteur inattendu.

Ensuite, Richard avait été séparé de Cara, pour commencer, et de Nicci quelques instants plus tard. Alors que le monstre tentait de le démembrer, il avait réussi à se dégager.

À ce moment-là, une chose incompréhensible était arrivée.

Alors qu’il fuyait la bête, une douleur fulgurante l’avait traversé de la tête aux pieds – une sensation très différente de la souffrance provoquée par le Han de Nicci.

Ou par n’importe quelle autre magie.

La magie ! Oui, c’était ça ! Pourquoi n’y avait-il pas pensé plus tôt ? C’était un sortilège différent de tout ce qu’il avait jamais connu, mais ça restait de la magie. Même s’il n’était pas en contact avec la bête à ce moment-là – étant même incapable de dire où elle se trouvait par rapport à lui –, tout avait changé à partir de cette étrange expérience.

Quand il avait crié de douleur, sous l’assaut brutal du mystérieux pouvoir, il avait inhalé beaucoup de vif-argent, et cette inspiration, contrairement aux précédentes, l’avait plongé dans un état proche de la panique.

Jeune, il avait vécu une expérience similaire. Alors qu’il plongeait au fond d’une mare pour récupérer des galets – une compétition amicale avec d’autres enfants –, il lui était arrivé une mésaventure… eh bien… comparable.

À force que des gamins plongent et replongent, le fond boueux de la mare, petite mais très profonde, avait été retourné, transformant l’onde limpide en une eau glauque à souhait. Aveuglé, Richard avait perdu tout sens de l’orientation. Alors qu’il commençait à manquer d’air, sa tête avait heurté une branche. Dans son état de panique, il s’était dit qu’il avait crevé la surface et percuté une des branches basses de l’arbre qui servait de plongeoir à la joyeuse bande de petits garçons. Une erreur grossière : il s’agissait en fait d’une racine submergée !

Sans vraiment comprendre ce qu’il faisait, Richard avait inhalé de l’eau boueuse. Comme il était près de la surface et entouré de ses amis, qui l’avaient secouru, l’expérience n’avait pas duré longtemps. Mais elle était restée gravée dans sa mémoire, et il en avait tiré une précieuse leçon : toujours se méfier de l’eau, qui n’était pas si inoffensive que ça.

Le souvenir de cette « noyade » lui avait compliqué les choses, lors de son premier voyage dans la Sliph. Mais il avait surmonté sa peur et appris à savourer une délicieuse expérience.

Juste après l’attaque de la bête, quand il avait cru se noyer en inhalant du vif-argent, Richard n’était pas du tout près de la surface et aucun ami n’avait volé à son secours. C’était la première fois qu’une telle chose lui arrivait dans la Sliph. Et il s’était senti piégé comme jamais dans sa vie.

Regardant autour de lui, au niveau du sol, il vit que la créature de vif-argent était là, le dévisageant intensément. Pour la première fois, elle n’était pas dans son puits, puisqu’elle reposait comme lui sur le sol d’une petite clairière.

Ici, on entendait exclusivement les bruits de la nature. Et seules les odeurs de la forêt vous montaient aux narines.

Pourtant, sous les feuilles mortes, les aiguilles de pin et les brindilles, Richard sentait un sol de pierre. Les joints, entre des sortes de dalles, n’étaient pas du travail de grand artisan, mais ils n’avaient rien de naturel, ça semblait évident.

La tête et le cou de la Sliph n’émergeaient pas de son sempiternel puits, mais d’une ouverture assez petite et irrégulière ménagée dans ce sol dallé. Des éclats de pierre gisaient tout autour de ce trou, laissant penser que la Sliph s’était frayé un chemin sous la terre puis avait percé la pierre pour jaillir à l’air libre et déposer son voyageur dans la clairière.

Richard s’assit péniblement.

— Sliph, tu vas bien ?

— Oui, maître.

— Sais-tu ce qui m’est arrivé ? J’ai eu l’impression de me noyer.

— Ce n’était pas une impression, maître.

— Pourquoi cette noyade ? Qu’est-ce qui a mal tourné ?

Une main de vif-argent jaillit de l’ouverture et vint se poser sur le front du Sourcier, comme pour prendre sa température.

— Tu n’as plus la magie nécessaire pour voyager…

— Pardon ? J’ai voyagé en toi plusieurs fois, et…

— À l’époque, tu possédais le pouvoir.

— Et c’est terminé ?

— Oui, terminé…

Richard se demanda s’il faisait un cauchemar.

— Sliph, je contrôle – si on peut dire – les deux variantes de la magie. Donc, je peux voyager.

La main glissa le long d’une joue de Richard, s’attarda un moment sur son épaule puis se plaqua contre sa poitrine. Après quelques secondes, le bras se rétracta et disparut sous terre.

— Désolée, maître, mais tu n’as pas la magie requise.

— Tu l’as déjà dit, et ça n’a aucun sens ! J’ai déjà voyagé.

— Et c’est en voyageant que tu as perdu le pouvoir.

— Tu veux dire que j’ai été privé d’une des variantes du don ?

— Non, j’affirme que tu n’as pas le don, un point c’est tout. Il te manque la magie, donc tu ne peux pas voyager.

Richard dut se répéter mentalement les propos de la Sliph pour être sûr qu’il avait bien entendu. Hélas, c’était le cas. De toute façon, il n’y avait aucune ambiguïté dans la déclaration de la créature.

Mais comment était-ce possible ?

La corruption laissée par les Carillons ? En était-il à son tour victime ? Avait-elle réussi à le vider de tout son pouvoir sans qu’il s’en aperçoive ?

C’était possible, mais ça n’expliquait pas l’étrange expérience qu’il avait vécue dans la Sliph… Après avoir échappé à la bête, et juste avant de se noyer dans le vif-argent. Une magie l’avait frappé au moment où il était vulnérable, lui ôtant en un clin d’œil l’aptitude à respirer du vif-argent.

Richard regarda autour de lui, mais les arbres étaient trop serrés les uns contre les autres pour qu’il voie ce qu’il y avait derrière. Un guide forestier comme lui détestait ne pas savoir où il était.

— Où sommes-nous, Sliph ? Et comment y sommes-nous arrivés ?

— Quand tu as perdu la capacité de voyager, j’ai dû t’amener ici pour te sauver.

— Et c’est où, ton « ici » ?

— Désolée, mais je ne sais pas vraiment.

— Comment peux-tu m’avoir conduit… n’importe où ? Tu sais toujours très exactement à quel endroit tu te trouves.

— Je ne suis jamais venue ici, maître. Et pour y arriver, j’ai dû me créer une… sortie de secours. Je connaissais l’existence de cet endroit, bien sûr, mais c’est la première fois qu’un voyageur risque de mourir en moi.

» La bête m’a fait souffrir tandis que je luttais pour vous garder en vie, tes deux compagnes et toi. Puis quelque chose d’autre m’a attaquée. Comme le monstre, c’était un intrus. J’ai été violée, maître.

Ce récit confirmait les souvenirs de Richard. Juste après qu’il eut échappé à la bête, un pouvoir inconnu l’avait frappé et gravement… endommagé.

— Désolé que tu aies eu mal, Sliph… Qu’est-il advenu de la bête ?

— Après l’arrivée de l’autre pouvoir, le monstre n’a plus été.

— Pardon ? Tu veux dire que cet autre pouvoir l’a détruit ?

— Non. Ce pouvoir n’a pas frappé la bête, il s’est concentré sur toi. Et après, tu n’avais plus la magie nécessaire pour voyager. Heureusement, la bête a cessé d’être au même moment. Comme je ne pouvais plus assurer ta survie, j’ai cherché la sortie de secours la plus proche.

— Nicci et Cara, comment vont-elles ? Sont-elles en sécurité ?

— Elles ont senti que je souffrais, et l’une des deux a tenté d’utiliser son pouvoir, ce qu’il ne faut jamais faire en moi. Après t’avoir déposé ici, j’ai conduit tes amies à la forteresse. Bien entendu, j’ai dit à la magicienne qu’elle avait fait une erreur et qu’elle ne devrait plus jamais recommencer.

— Je te comprends, admit Richard. J’ai beaucoup souffert aussi… Mes amies sont-elles grièvement blessées ?

— Pas du tout. Elles doivent reprendre des forces dans la forteresse.

— Donc, nous sommes quelque part entre le Palais du Peuple et Aydindril…

— Non, maître.

— Je ne comprends pas… Nous sommes partis du palais, et nous nous dirigions vers la forteresse. Ta sortie de secours doit nécessairement être située entre les deux.

— Maître, si je ne connais pas cet endroit précis, la région m’est familière. Nous sommes très loin dans les Contrées du Milieu, au-delà de l’Allonge d’Agaden, et pas très loin du Pays Sauvage.

Richard eut du mal à en croire ses oreilles.

— Mais ce n’est pas du tout sur le chemin qui mène du palais à la forteresse ! En fait, c’est beaucoup plus loin du palais que l’est Aydindril. Dans ce cas, pourquoi ne m’as-tu pas reconduit dans le fief de Zedd ?

— Je ne vois pas les choses ainsi, maître… Ce qui te semble l’itinéraire le plus court entre deux endroits ne l’est pas pour moi. Parce que je suis en plusieurs lieux à la fois.

— Que racontes-tu là ? C’est impossible !

— Tu es assis, maître, et tu as un pied sur une dalle noire et l’autre sur une dalle plus claire. Toi aussi, tu es à deux endroits à la fois.

— Oui, je vois ce que tu veux dire…, soupira Richard.

— Je ne voyage pas comme toi, maître. Cet endroit, même s’il est au fin fond des Contrées, était le plus proche pour moi. Et il fallait que je te ramène dans ton monde afin que tu respires.

» Tu n’avais plus la magie, et j’emplissais tes poumons. Pour ceux qui n’ont pas le don, je suis du poison, maître. Heureusement, ça ne t’a pas tué sur le coup, parce qu’il y a eu une sorte de… transition. Tu n’aurais pas survécu longtemps, mais j’avais un court délai pour agir. Un très court délai, en vérité. Alors, j’ai pensé à la « sortie de secours » la plus proche.

» Je suis venue ici, j’ai brisé le sol et je t’ai déposé dans ton monde. Tu étais blessé, mais ce qui restait de moi dans ton corps pouvait te maintenir en vie quelque temps.

— Si je n’ai plus la magie requise pour voyager, comment est-ce possible ?

— On m’a dotée de capacités spéciales, afin que je puisse aider en cas d’urgence. Ces… aptitudes… faisant partie de moi, elles étaient donc en toi. Grâce à elles, le processus de guérison a pu s’enclencher. Ce pouvoir est uniquement destiné aux urgences, et on m’a prévenue qu’il n’est pas infaillible, parce que certaines variables sont incontrôlables.

» Pendant que tu dérivais entre deux mondes, ma magie t’aidant à expulser ce qui était devenu un poison pour toi, j’ai conduit les deux femmes à destination. À mon retour, j’ai attendu que tu sois assez rétabli pour respirer. Puis je t’ai aidé à faire ce qu’il fallait pour revenir à la vie.

» Au début, je me demandais si j’allais réussir. C’était la première fois que je devais sauver quelqu’un. Te regarder sans savoir si tu respirerais de nouveau était une torture. Je craignais de ne pas avoir été à la hauteur, provoquant ta mort…

Richard fixa un long moment les yeux sur le visage de vif-argent. Puis il sourit.

— Merci, Sliph ! Tu m’as sauvé la vie. C’est du très bon travail !

— Pour mon maître, je ferais n’importe quoi !

— Ton maître… Un maître qui ne peut plus voyager ?

— J’en suis au moins autant troublée que toi…

Richard tenta de récapituler tout ce qu’il venait d’apprendre et d’y mettre un peu d’ordre. Mais respirer restait terriblement douloureux, et ça l’empêchait de se concentrer.

— Je suppose que tu ne peux pas me conduire à la forteresse ?

— Maître, si tu veux voyager, je suis là pour toi !

— Vraiment ? Que faut-il faire ?

— Recouvre ton pouvoir, et je t’accueillerai en moi. Tu seras satisfait, j’en suis sûre.

Recouvrer son pouvoir ? Richard n’avait jamais vraiment su utiliser la magie dont il disposait. Alors, récupérer un don perdu ? Par le passé, il lui était souvent arrivé de maudire la magie et de souhaiter en être débarrassé. Et voilà qu’il piaffait d’impatience de la recouvrer !

Dès qu’il avait perdu son don, la bête n’avait plus pu le localiser dans la Sliph. Une petite consolation… Désormais, il aurait un souci en moins, puisque ce monstre le repérait à cause de son pouvoir. La magie était une affaire d’équilibre, selon Zedd. Eh bien, cette notion existait peut-être aussi quand on la perdait.

Richard se passa lentement une main dans les cheveux.

— Au moins, Cara et Nicci s’en sont sorties. Tu es sûre qu’elles vont bien ?

— Oui, maître. Je les ai déposées à la forteresse, comme c’était prévu.

— Et bien entendu, tu leur as dit où j’étais.

La créature parut surprise par cette tranquille affirmation.

— Non, maître ! Je ne révèle jamais rien sur mes clients.

— Génial… (Richard maîtrisa plus ou moins son agacement.) Mais tu viens pourtant de me dire, pour Cara et Nicci.

— Tu es mon maître, ça m’autorise certaines… licences.

— Sliph, mes amies meurent sûrement d’inquiétude pour moi. Tu dois les rassurer et les informer.

— Maître, je ne peux pas te trahir.

— Si je te le demande, ça ne peut pas être une trahison !

La créature en resta quelques instants muette.

— Maître, tu voudrais que je raconte à des étrangers ce que nous faisons ensemble ?

— Sliph, essaie de comprendre ! Tu n’es plus une catin…

— Pourtant, les gens m’utilisent pour leur plaisir.

— Ce n’est pas la même chose ! Par le passé, des sorciers t’ont transformée, et, depuis, tu es un être tout à fait à part.

— Je sais, maître. Après tout, c’est à moi que tout ça est arrivé, donc, je m’en souviens.

— Si tu as conscience d’être différente, tu devrais saisir que « trahir » n’a plus le même sens.

— On m’a donné pour mission d’être loyale. Ma nature n’a jamais changé.

— Et je ne te demande pas de la renier, bien au contraire.

— Divulguer ce que je sais serait déloyal.

— Pas dans ce cas, voyons !

Richard se serait bien passé de cet absurde dialogue, car il avait plus urgent à faire. Mais il n’y avait pas d’autres solutions.

— Sliph, quand tu nous fais voyager, tu contribues souvent à sauver des vies. Et lorsque tu m’as conduit au Palais du Peuple, tu m’as aidé à arrêter une guerre. Ce sont de bonnes actions.

— Si tu le dis, maître… Mais ceux qui m’ont créée ne m’ont pas totalement inventée. Ils se sont servis de la femme que j’étais – quelqu’un qui ne trahissait jamais ses clients. Je ne peux pas changer, comme tu ne peux pas voyager sans ton don.

— Si tu présentes les choses comme ça…, souffla Richard.

Ramassant des brindilles, il les cassa distraitement en deux en réfléchissant. Puis il parla enfin au beau visage de vif-argent qui attendait de boire ses paroles.

— Dans la vie, on est parfois obligé de se fier aveuglément à quelqu’un. Eh bien, nous vivons un de ces moments.

Visiblement, ces propos firent mouche, car la Sliph tendit le cou vers le Sourcier.

— Tu es l’élu…, souffla-t-elle.

— Quel élu ?

— Celui dont Baraccus m’a jadis annoncé la venue.

Richard en eut la chair de poule.

— Tu as connu Baraccus ?

— Il fut un jour mon maître, comme tu l’es à présent.

— J’aurais dû y penser ! Il était le Premier Sorcier…

— C’est lui qui a insisté pour que j’aie la capacité d’aider. Et cette sortie de secours est son idée. Sans lui, tu serais mort. Il était vraiment très sage.

— Très sage, oui, approuva Richard. Et il t’a parlé d’un élu, dis-tu ?

— Oui… Il était gentil avec moi. Sa femme me haïssait, mais lui, je crois qu’il m’aimait bien.

— Tu as connu son épouse ?

— Magda, oui…

— Et pourquoi te détestait-elle ?

— Parce qu’il était gentil avec moi. Et parce que je l’éloignais d’elle.

— En le faisant voyager ?

— Bien sûr… Quand je disais qu’il serait satisfait, elle croisait les bras et me foudroyait du regard.

Richard ne put s’empêcher de sourire.

— De la jalousie…

— Elle l’aimait et ne voulait pas qu’il la laisse. Quand je le ramenais, elle était souvent là à l’attendre. Il souriait en la voyant, et elle lui rendait son sourire.

— Et qu’a-t-il dit à mon sujet, ton Baraccus ?

— Il m’a parlé des moments où on doit se fier aveuglément à quelqu’un. Maître, il a employé exactement les mêmes mots que toi. Et il m’a prévenue qu’un autre maître, dans le futur, me les dirait et ajouterait : « Eh bien, nous vivons un de ces moments. »

» À ce maître-là, et à celui-là seul, m’a confié Baraccus, je devrais révéler certaines choses…

Richard comprit immédiatement de quoi il s’agissait.

— Un jour, tu as conduit Magda Searus quelque part, n’est-ce pas ?

— Oui, maître. Et après, je n’ai plus jamais revu Baraccus. Mais je me souviens encore du message qu’il m’a confié pour toi.

— Un message pour moi ? Que dit-il ?

— « Je pleure de ne pas connaître les réponses qui pourraient te sauver. Si je les détenais, sois certain que je te les livrerais de bon cœur. Mais je sais qu’il n’y a que du bon en toi et je te fais confiance. Tu as ce qu’il faut pour réussir. Quand viendra le temps où tu douteras de toi-même, ne renonce pas. Souviens-toi que je croyais en toi et en tes chances de succès. Tu es un être d’exception. Aie confiance en toi ! »

Richard se pétrifia. Ces mots lui semblaient familiers, comme s’il les avait déjà entendus.

— Je crois que quelqu’un m’a déjà parlé ainsi par le passé…

La Sliph tendit un peu plus le cou, la tension visible sur son magnifique visage.

— Vraiment ?

Richard se concentra, fouillant dans sa mémoire.

Et il trouva. C’était Shota. Après lui avoir parlé de Baraccus, et juste avant de s’en aller, elle lui avait tenu exactement le même discours. Et cela avait éveillé en lui un vague souvenir, comme si…

— La voyante Shota m’a tenu ces propos, murmura le Sourcier. Mot pour mot…

La Sliph recula.

— Désolée, maître, mais tu n’as pas réussi l’épreuve.

— Quelle épreuve ?

— Celle que Baraccus avait prévue pour toi. Navrée, mais tu as échoué. Je ne peux rien te dire de plus.

Sur ces mots, la créature s’enfonça dans son trou et disparut.

— Non, attends, ne t’en va pas ! cria Richard.

Se jetant en avant, il atterrit sur le ventre, non loin du trou obscur.

Sa voix se répercuta un moment dans le puits qui n’en était pas vraiment un.

Mais la Sliph était partie. Et sans son don, il n’avait aucun moyen de la rappeler.

Chapitre 38

Lorsque Jagang se détourna, cessant de la regarder, Kahlan respira mieux, soulagée qu’il n’ait plus les mains sur elle, même s’il s’était contenté de lui toucher les cheveux.

Au contact de cet homme, elle s’était sentie tellement impuissante. Son regard et son rictus indiquaient clairement qu’il avait l’intention de faire d’elle absolument tout ce qu’il voulait. Et il en aurait l’occasion, puisqu’elle était à sa merci.

Non, tant qu’elle aurait un souffle de vie, elle ne devrait pas se résigner ainsi. Il lui était interdit de se considérer comme une victime impuissante.

Au lieu de paniquer, elle devait se forcer à réfléchir. S’affoler ne l’aiderait en rien. Au bout du compte, il s’avérerait peut-être qu’elle n’avait aucune influence sur sa vie. Mais si elle partait de ce postulat, elle n’aurait aucune chance de s’en sortir.

C’était exactement ce que voulait Jagang…

L’empereur était retourné près de la table. S’emparant du livre, il l’ouvrit puis l’étudia en silence. Vu de dos, surtout quand il s’inclinait un peu, cet homme ressemblait furieusement à un taureau. Sa musculature saillante et sa tenue minimaliste renforçaient l’impression qu’il n’était pas vraiment humain.

Comme ses deux séides, il semblait prendre un malin plaisir à jeter aux orties la défroque de l’humanité pour mieux se vautrer dans sa bestialité. Pour les soudards de l’Ordre et pour leur chef, les nobles idéaux de l’humanité ne signifiaient rien. À leurs yeux, la sauvagerie devait primer sur tout et la civilisation n’était qu’un vernis facile à gratter.

Derrière Kahlan, les deux gardes du corps surveillaient toujours l’entrée. De temps en temps, ils jetaient un regard salace à Jillian. Sans vraiment comprendre ce qu’ils lui voulaient, la gamine tremblait de peur, car elle sentait que leurs intentions n’avaient rien d’amical.

Les deux colosses ne voyaient pas Kahlan. En tout cas, elle le pensait. Les observant attentivement, elle avait remarqué qu’ils s’intéressaient surtout à Jillian. De temps en temps, ils gratifiaient les sœurs d’un regard, mais leurs charmes bien trop mûrs ne semblaient pas les atteindre.

Quand Jagang s’adressait à Kahlan, les deux tueurs ne cachaient pas leur perplexité. Ils n’osaient rien dire, bien sûr, mais ils devaient penser que leur chef se parlait tout seul. Comme tout le monde à part Jillian, les trois sœurs et l’empereur, ces types oubliaient la prisonnière une fraction de seconde après l’avoir vue.

Comme elle regrettait que leur chef ne soit pas victime du même sortilège…

— Qu’en est-il de votre armée, Excellence ? demanda Ulicia, tentant de gagner encore un peu de temps.

Elle aussi s’efforçait de ne pas céder à la panique.

— Elle approche, répondit Jagang avec un méchant sourire.

— Vraiment ? fit mine de s’étonner Ulicia.

— Elle est au nord, sur le point d’entrer en D’Hara.

— Au nord, dites-vous ? s’exclama Armina. Excellence, ce n’est pas possible !

L’empereur leva un sourcil moqueur – visiblement, il se régalait de la confusion des sœurs.

— Les rapports que vous recevez doivent être erronés, Excellence. (Armina se jeta sur ce qu’elle croyait être une occasion de se faire bien voir de l’empereur.) Ce que je veux dire… Eh bien, nous avons dépassé vos troupes il y a longtemps… Elles étaient toujours en train de reculer dans les Contrées du Milieu pour atteindre les montagnes, au sud. Il n’est pas pensable que…

La sœur se tut, comme si le regard de Jagang lui coupait tous ses moyens.

— Mon armée a déjà contourné ces montagnes et bifurqué vers le nord pour entrer en D’Hara. Voyez-vous, mes petites chéries, je vous ai constamment manipulées afin que vous alliez là où ça m’arrangeait au moment où ça m’arrangeait. J’ai fait ce qu’il fallait pour que vous vous sentiez en sécurité, avec l’impression de savoir où j’étais. Vous ne m’avez jamais entendu murmurer dans vos têtes, mais je suis pourtant à l’origine de toutes vos décisions.

— Nous avons vu vos troupes ! intervint Cecilia. Nous les avons dépassées il y a très longtemps, ce n’est pas une illusion !

— Vous avez vu ce que je voulais vous faire voir, rien de plus… Vous pensiez me fuir, alors que vous vous dirigiez droit sur moi – et sur mon armée.

» Je vous ai permis de voir quelques divisions qui assuraient l’arrière-garde et les rares unités qui se dirigeaient vers divers secteurs des Contrées. Je vous ai fait avaler des couleuvres, afin que vous pensiez que vos plans se déroulaient à merveille. Et pendant ce temps, les miens avançaient à grands pas.

» Mes forces ont progressé beaucoup plus vite que vous le pensez… Je veux en finir avec cette guerre, une occasion se présente et j’adapte ma tactique en fonction des circonstances. Contraindre le gros de mon armée à avancer si vite n’est pas dans mes habitudes, car en règle générale, ça affaiblit les hommes, coûtant même inutilement la vie à un grand nombre d’entre eux. Mais quand l’issue est en vue, tous les sacrifices deviennent envisageables. Après tout, les soldats sont là pour servir l’Ordre, et pas le contraire.

— Je vois…, souffla Armina, accablée par l’étendue de sa défaite.

L’empereur l’emportait haut la main sur tous les tableaux.

— À présent, mes petites chéries, nous avons du travail…

Les trois sœurs avancèrent soudain avec un bel ensemble, comme si quelqu’un tirait sur une longe invisible.

— Oui, Excellence ! s’écrièrent-elles en chœur.

Apparemment, Jagang venait de leur donner un ordre qu’elles seules avaient entendu. Un moyen de leur rappeler qu’il contrôlait toujours leur esprit.

Kahlan s’avisa soudain d’un point encourageant : s’il avait besoin du collier pour lui imposer sa volonté – via celle des sœurs –, ça signifiait qu’il ne s’était pas introduit dans son esprit. S’il la haïssait pour de bon, il tentait surtout de la terroriser pour qu’elle cesse de réfléchir – un moyen de la briser qui venait s’ajouter au collier des maudites sœurs.

Oui, ça devait être ça : il n’avait pas accès à son esprit !

Bien entendu, elle ne pouvait pas en être sûre. Après tout, les sœurs avaient cru être libérées de Jagang, et ça s’était révélé un leurre. Il convenait donc de ne pas s’emballer. Mais sans oublier non plus cette éventualité…

De toute façon, l’empereur ne la traitait pas comme il traitait les trois sœurs. Pour lui, Kahlan constituait un trophée alors que les autres n’étaient que de viles traîtresses.

Il les avait manipulées dans une intention bien précise, pour l’essentiel en espionnant leurs pensées. S’informant de leurs plans, il avait fait ce qu’il fallait pour qu’ils tournent à son avantage.

En matière de plan, Kahlan n’en avait qu’un : échapper aux Sœurs de l’Obscurité. Pour le reste, elle ne savait même pas qui elle était. Qu’aurait-il eu d’intéressant à espionner dans son esprit ? Il devait bien se douter qu’elle détestait être sa prisonnière. À part ça, qu’aurait-il pu apprendre en épiant ses pensées ? Rien, surtout si elle cédait à la panique, cessant de réfléchir logiquement. Or, c’était ce qu’il la poussait à faire.

S’il n’était vraiment pas dans son esprit, pour quelle raison s’était-il privé de cet avantage ?

Le pouvoir de Jagang était si phénoménal que les sœurs elles-mêmes avaient tenté de se soustraire à son influence – sans succès, comme elle venait de l’apprendre. S’il tenait Kahlan pour un « trophée », comme il l’avait affirmé, il aurait pu l’avoir beaucoup plus facilement en faisant d’elle sa marionnette, comme il en était parfaitement capable.

Pourquoi acceptait-il de contrôler Kahlan indirectement, par le biais du collier ? De manière évidente, ce n’était pas le genre d’homme à se compliquer la vie quand il pouvait faire autrement. S’il devait recourir aux sœurs, c’était parce qu’il ne pouvait pas faire autrement !

Quel intérêt aurait-il eu à dissimuler sa présence dans l’esprit de Kahlan, au point où en étaient les choses ? En esprit pragmatique, s’il avait pu, il aurait opté pour le moyen de contrôle le plus simple.

Donc, quelque chose l’en empêchait.

Jagang prenait garde à ne pas tout dire, ça semblait évident. Bref, il y avait quelque chose de louche là-dessous.

— Voilà le Grimoire des Ombres Recensées, soit le livre que vous êtes venues chercher. Je veux que nous commencions tout de suite.

— Excellence, dit Ulicia, très perturbée, nous n’avons que deux boîtes. Pour lancer le rituel, il faut les trois…

— Erreur grossière ! Le grimoire nous dira si une des deux boîtes en notre possession est la bonne. Si celle qui manque risque de nous détruire – ou de dévaster tout ce qui existe –, pourquoi en aurions-nous besoin ?

Ulicia semblait en total désaccord avec cette analyse – mais pas disposée du tout à contredire Jagang.

— Eh bien, dit-elle, pesant soigneusement ses mots, vous avez peut-être raison… Au fond, nous n’avons pas encore eu l’occasion d’étudier le grimoire, alors comment avoir des certitudes ? Les autres références sont peut-être erronées. Si nous sommes ici, c’est bien pour le savoir. Nous avons besoin de l’ouvrage, qui confirmera votre hypothèse, Excellence. Qui sait ? la troisième boîte ne nous sera peut-être d’aucune utilité.

Kahlan ne fut pas dupe une seconde. Ulicia ne croyait pas un mot de ce qu’elle racontait. Et Jagang se fichait comme d’une guigne qu’elle ait ou non des doutes.

— Le grimoire est là, et il n’attend plus que vous. (L’empereur désigna la table.) Dès que vous aurez consulté le livre, vous saurez quelle boîte il faut ouvrir. Si nous ne détenons pas les bonnes, eh bien, la troisième nous parviendra peut-être d’elle-même, ou presque…

Les sœurs ne paraissaient absolument pas convaincues, mais elles ne semblaient pas disposées à discuter.

Ulicia finit par capituler sans conditions.

— Nous devons découvrir ce livre et ce qu’il a à nous offrir. Vous avez parfaitement raison, Excellence. C’est la marche à suivre.

Jagang désigna du menton l’ouvrage posé sur la table.

— Alors, au travail !

Les sœurs approchèrent et se massèrent autour du volume qu’elles cherchaient depuis si longtemps. Sous le regard perçant de Jagang, elles se mirent à lire en silence.

— Excellence, dit Ulicia après quelques minutes, il semble que nous ne puissions pas simplement « commencer », comme vous le dites.

— Et pourquoi pas ?

— Eh bien, dès le début, un passage confirme ce dont nous nous doutions. Il y a des protections et elles sont même explicites…

Ulicia se tut, jetant un regard gêné à Kahlan.

— Eh bien, reprit-elle après une courte hésitation, voici le début du texte : « La véracité des phrases du Grimoire des Ombres Recensées, quand elles sont prononcées par une autre personne que le détenteur des boîtes d’Orden – et non lues par celui-ci –, exige le recours à une… » Si vous voulez voir par vous-même, Excellence…

Kahlan comprit qu’Ulicia hésitait à dire à voix haute un mot bien particulier.

Jagang aussi lut en silence.

— Et alors ? lança-t-il. L’ouvrage est lu par une personne qui détient les boîtes. À travers vous trois, c’est moi qui prononce ces phrases.

— Excellence, dit Ulicia, je veux être totalement honnête avec vous…

— Ulicia, je suis dans ton esprit ! Comment pourrais-tu être malhonnête avec moi ? Je sais très bien que tu doutes de ma façon de voir les choses, même si tu ne le dis pas à haute voix. Et si tu tentais de me tromper, je le saurais immédiatement !

— Bien sûr, Excellence, mais là, nous avons un problème… technique.

— Lequel ?

— La question de la véracité… Ce grimoire est une sorte de manuel de l’utilisateur, n’était qu’il est d’une incroyable complexité. En plus de cette incroyable complexité, toutes ces choses sont terriblement dangereuses pour nous tous. Du coup, il est essentiel de prêter une attention pointilleuse à tout ce que dit le grimoire. Rien n’est à prendre à la légère dans cette affaire ! Et nous n’avons aucun droit de supposer ou d’extrapoler. Les consignes que contient ce livre sont à suivre à la lettre, et il y a de très bonnes raisons pour ça. Il faut disséquer chaque phrase, analyser le moindre mot, être attentif à la plus infime nuance. Il convient d’envisager toutes les possibilités, car nos existences mêmes en dépendent.

— Que vas-tu chercher là ? explosa Jagang. Le texte est limpide : « Quand elles sont prononcées par une autre personne que le détenteur des boîtes d’Orden… » Je détiens les boîtes – même si l’une d’elles est provisoirement absente – et je lis le texte. Par ton intermédiaire, mais ça ne change rien…

— Vous avez raison sur ce point, Excellence, mais tort sur le précédent. Vous ne lisez pas le grimoire !

Jagang s’empourpra de colère.

— Et que sommes-nous en train de faire ?

Ulicia haleta comme si une main invisible lui serrait le cou.

— Excellence, vous détenez les boîtes, c’est exact, mais vous ne lisez pas le Grimoire des Ombres Recensées !

— Et je lis quoi, selon toi ?

— Une copie !

— Et alors ?

— Eh bien, d’un point de vue purement technique, ce n’est pas le vrai grimoire. Donc, vous lisez des paroles prononcées par quelqu’un d’autre.

— Qui ça ?

— La personne qui a fait la copie…

L’expression de l’empereur changea imperceptiblement. Il venait de comprendre.

— Oui, ce n’est pas l’original… En un sens, j’écoute le copiste. Donc, il faut une vérification de la véracité…

— C’est ça, Excellence, souffla Ulicia, soulagée.

Jagang tourna la tête vers Kahlan.

— Approche !

La prisonnière accourut pour s’épargner d’inutiles souffrances. Refusant de rester seule près des deux gardes, Jillian s’accrocha à son amie comme à une bouée de sauvetage.

Jagang saisit Kahlan par la nuque et la força à baisser les yeux sur le livre.

— Dis-moi si c’est vrai ! lança-t-il.

Même quand il l’eut lâchée, Kahlan continua à sentir la pression de ses doigts puissants sur sa peau. Résistant à l’envie de se masser la nuque, elle s’empara du livre.

Mais comment allait-elle pouvoir dire si un texte qu’elle n’avait jamais vu de sa vie était exact ou non ? Quels éléments établissaient ou infirmaient la véracité, dans un cas pareil ? Elle n’en savait rien, mais Jagang n’accepterait certainement pas cette excuse. Il voulait une réponse et ne tolérerait pas qu’on la lui refuse.

Consciente qu’elle devait au moins donner le change, Kahlan tourna les pages assez lentement pour faire croire qu’elle produisait un intense effort de concentration. En réalité, elle voyait des pages blanches défiler devant ses yeux.

— Désolée, dit-elle, renonçant à sa comédie, mais je ne vois que du blanc. Il n’y a rien que je puisse vérifier.

— Excellence, intervint Ulicia, elle ne peut pas voir les mots. C’est un traité de magie. Pour le lire, il faut avoir un lien encore intact avec une variante spécifique de Han.

Jagang jeta un coup d’œil au collier qui enserrait le cou de Kahlan.

— Intact… (Il sonda le regard de la prisonnière.) Elle nous ment peut-être… Parce qu’elle ne veut pas nous dire ce qu’elle voit.

Kahlan se demanda si cette remarque confirmait que Jagang n’avait pas accès à son esprit. Encore une fois, elle ne devait pas s’emballer, car il pouvait s’agir d’une ruse. Mais à quoi aurait-elle servi, en cet instant ? Si Jagang avait menti aux sœurs, c’était pour s’approprier les boîtes et le grimoire. Maintenant que c’était fait, il n’avait plus besoin de jouer au plus fin.

L’empereur saisit brusquement Jillian par les cheveux.

La petite cria de douleur. Par bonheur, elle réussit à ne pas se débattre, car elle aurait pu y laisser son scalp.

— Je vais énucléer cette enfant, annonça Jagang. D’abord un œil, puis je te demanderai si ces mots sont vrais ou non. Ne réponds pas, et l’autre œil de la petite y passera ! Après, je te reposerai la question. Et là, si tu me mécontentes encore, j’arracherai le cœur à ta protégée. Qu’en penses-tu, Kahlan ?

Immobiles comme des statues, les sœurs se gardèrent bien d’intervenir. Voyant que Jagang dégainait son couteau, Jillian hurla de terreur.

Lui passant un bras autour de la gorge, l’empereur la plaqua contre lui. Puis il plaça la pointe de sa lame juste sous l’œil droit de l’enfant.

— Je veux revoir le livre, dit Kahlan.

Entre le pouce et l’index de la main qui tenait son couteau, Jagang saisit l’ouvrage et le tendit à la prisonnière.

Kahlan le feuilleta de nouveau, concentrée pour de bon, mais elle ne vit rien de plus. Pour elle, il n’y avait rien à lire, tout simplement.

Refermant l’ouvrage, elle posa une main sur la couverture de cuir. Que faire, maintenant ? Elle n’en avait pas la moindre idée. Retournant le livre, elle étudia le plat de la couverture. Puis elle s’intéressa au dos, où le titre était imprimé en lettres d’or.

Jillian cria quand l’empereur, lui serrant plus fort le cou, la força à décoller les pieds du sol.

La pointe du couteau commença à s’enfoncer.

— C’est l’heure de l’extinction définitive des feux ! lança Jagang.

— C’est un faux ! cria Kahlan.

— Quoi ? s’exclama l’empereur.

— Ce livre est un faux. Ce n’est pas une copie fidèle.

Ulicia osa faire un pas en avant.

— Comment peux-tu affirmer ça ?

Assez logiquement, elle ne comprenait pas comment Kahlan pouvait statuer sur la véracité de phrases qu’elle ne parvenait pas à lire.

Ignorant la sœur, Kahlan soutint le regard cauchemardesque de Jagang. Pour ne pas détourner la tête, il lui fallut un courage qu’elle n’aurait pas cru posséder.

— Tu es sûre ? demanda Jagang.

— Certaine, oui.

L’empereur lâcha Jillian, qui alla se réfugier derrière Kahlan.

— Comment sais-tu que ce n’est pas le véritable Grimoire des Ombres Recensées ?

Kahlan orienta le dos du livre vers l’empereur.

— Vous cherchez tous le Grimoire des Ombres Recensées, n’est-ce pas ? Celui-là s’intitule : Grimoire des Ombres Repensées !

— Pardon ?

— Vous voulez savoir comment j’ai pu déterminer que c’est un faux ? Il y a une coquille sur le titre. « Repensées » au lieu de « Recensées »… Quand on ne fait pas très attention, c’est presque impossible à détecter, parce que l’esprit corrige ce que voit l’œil.

Cecilia parut ne pas en croire ses oreilles et Armina écarquilla les yeux d’incrédulité.

Toujours pragmatique, Ulicia vérifia par elle-même.

— Elle a raison, dit-elle. C’est stupéfiant… Quand on le sait, on ne voit plus que ça !

— Et ça prouve quoi ? rugit Jagang. Un « p » à la place d’un « c » ?

— Si le titre n’est pas le bon, le livre est un faux. C’est très simple.

— Simple ? Tu penses que c’est simple, Kahlan ?

— Limpide, même…

— Ça ne veut sûrement rien dire, marmonna Cecilia. Une coquille sur la couverture, la belle affaire ! C’est le texte qui compte !

— Elle a raison, dit Jagang. Le relieur a fait une bourde, voilà tout ! Ce n’est certainement pas la même personne qui a copié le texte, donc le livre est parfaitement fiable.

— C’est ça ! s’écria Armina, toujours prête à abonder dans le sens de son maître du moment. Le relieur était sans doute un crétin à demi illettré pas fichu de copier cinq mots sans faire une faute. Le copiste, lui, devait obligatoirement avoir le don, sinon, il n’aurait pas pu lire le texte. Son travail est fidèle, ça tombe sous le sens. Nous ne devons pas nous arrêter à la grossière erreur commise par le relieur.

— Kahlan est là pour une raison bien précise – celle-là ! rappela Ulicia. Que ce soit simple ou non, le livre mentionne que la véracité de ses phrases doit être attestée par… elle.

— Cette réponse est bien trop simple, dit Cecilia. Je refuse de la prendre pour argent comptant alors que l’enjeu est si élevé.

— Si un assassin venait te voir avec un couteau, voir la lame ne te suffirait pas pour te sentir en danger ?

Cecilia ne trouva pas la métaphore amusante.

— Une coquille ne prouve rien, insista-t-elle. C’est trop simple.

— Vraiment ? Où as-tu lu que ça devait être compliqué ? Le grimoire indique seulement qu’une… certaine personne… doit procéder à la vérification. Aucune de nous n’a vu la coquille. Et vous non plus, Excellence. Kahlan a rempli sa mission exactement comme le texte l’exigeait.

Cecilia défia du regard la femme qui était jadis sa supérieure. Aujourd’hui, Ulicia n’avait plus aucun pouvoir, et ce n’était plus son ego qu’il fallait flatter.

— Moi, je n’y crois pas…, souffla Jagang. Elle ne sait rien sur ce grimoire, mais elle a voulu sauver sa misérable peau !

Kahlan haussa les épaules.

— Si c’est ce que vous voulez croire, libre à vous ! Mais il est toujours dangereux de s’aveugler parce qu’on voudrait que quelque chose soit vrai…

Jagang prit le livre à Kahlan et le tendit à Ulicia.

— Occupez-vous du texte, vous trois ! C’est ça qui nous permettra d’ouvrir la bonne boîte. Il nous faudra être sûrs que ces instructions sont authentiques.

— Excellence, dit Ulicia, il risque d’être impossible de…

Jagang jeta le grimoire sur la table, coupant la chique de la sœur.

— Lisez tout très attentivement et voyez si quelque chose vous paraît douteux !

— Nous pouvons essayer…, commença Ulicia.

— Au travail ! rugit Jagang. Ou préférez-vous être de service sous la tente, pour divertir mes braves guerriers ? Le choix vous appartient !

Les trois sœurs coururent vers la table, se penchèrent et se plongèrent dans la lecture du grimoire.

Sans doute pour s’assurer qu’elles ne laisseraient rien passer, Jagang vint se camper entre Cecilia et Ulicia.

Chapitre 39

Quand elle fut sûre que les trois sœurs et l’empereur étaient trop occupés pour s’intéresser à elle, Kahlan guida Jillian jusqu’à l’autre bout de la pièce, le plus loin possible des sinistres gardes.

— Je veux que tu m’écoutes attentivement, souffla la prisonnière, et que tu suives à la lettre mes instructions.

La petite tendit le cou, les oreilles grandes ouvertes.

— Il faut que je m’assure de quelque chose… Pour ça, il va falloir que je m’approche des deux soldats…

— Quoi ?

Kahlan plaqua une main sur la bouche de Jillian.

— Pas si fort !

Inquiète d’avoir attiré leur attention, la gamine jeta un coup d’œil vers les deux colosses, qui ne s’étaient aperçus de rien.

Estimant que sa protégée avait compris et resterait discrète, Kahlan la libéra.

— Je pense avoir été ensorcelée par ces trois femmes… C’est pour ça que j’ai oublié qui je suis. Mais il y a plus grave : à part elles, Jagang et quelques rares individus, personne ne se souvient de m’avoir vue. Tu fais partie des exceptions, mais je ne sais pas pourquoi.

» Tu vois le collier que je porte autour du cou ? Elles s’en servent pour me torturer…

» Selon moi, les gardes ne me voient pas, mais je dois en être certaine. Tu vas rester ici. Surtout, ne me suis pas des yeux, parce que tu risquerais d’éveiller leurs soupçons.

— Mais…

— Écoute-moi et fais ce que je te dis !

Jillian acquiesça un rien à contrecœur.

Sans attendre qu’elle décide de discutailler quand même, Kahlan jeta un dernier coup d’œil aux sœurs et à l’empereur, tous absorbés dans leur lecture.

Rassurée, elle entreprit de traverser la pièce aussi silencieusement que possible. Les gardes ne la voyaient probablement pas, mais Jagang et les sœurs pouvaient l’entendre, même s’ils lui tournaient le dos…

Les deux soldats ne quittaient pas des yeux leur empereur. De temps en temps, le plus proche de Jillian lui coulait un regard lubrique. À l’évidence, il espérait que Jagang lui ferait cadeau de cette « chair fraîche » qu’il se ferait un plaisir de déniaiser. Quand on était le garde du corps d’un homme comme l’empereur, on devait bénéficier assez souvent de ce genre d’aubaine.

Jillian n’imaginait pas le sort qui l’attendait, et c’était bien mieux comme ça. De toute façon, Kahlan allait faire en sorte que le « rêve » du soldat ne se réalise pas.

Une fois devant les gardes, Kahlan fit très attention à ne pas obstruer leur champ de vision – ils ne la voyaient certes pas, mais s’ils perdaient de vue Jagang – même une fraction de seconde – leur méfiance serait aussitôt éveillée. Ces experts de la protection rapprochée accordaient sûrement une attention extrême aux détails les plus insignifiants. En réalité, leur mission était avant tout d’anticiper et d’éviter les problèmes. Kahlan entendait leur compliquer considérablement la vie, mais uniquement quand elle serait prête.

Quand elle fut devant les deux types, elle s’avisa assez vite qu’elle ne risquait pas de leur boucher la vue. Leur arrivant à peine à la hauteur des épaules, elle aurait eu bien du mal à constituer un obstacle pour eux.

Ils n’avaient pas bronché depuis qu’elle était là.

Kahlan s’approcha encore et, du bout d’un index, chatouilla un des hommes sous le nez. Il plissa les narines, se gratta nerveusement mais n’essaya pas d’écarter la main de la prisonnière.

Satisfaite, Kahlan dégaina très lentement un des couteaux que l’homme portait à la ceinture. Alors que la lame apparaissait peu à peu à la lumière des torches, la prisonnière se concentra pour la tirer du fourreau sans geste brusque ni à-coup.

Le colosse ne s’aperçut de rien.

Kahlan fut réconfortée par le contact du manche en corne de l’arme. Ce sentiment lui rappela la terrible nuit, à l’auberge, où les sœurs avaient massacré le patron et sa famille. Pour tenter de sauver l’enfant, elle s’était emparée d’un lourd fendoir.

Tenir une arme était exaltant parce que ça symbolisait la liberté – ou plus exactement, l’aptitude à décider seul du cours de sa vie. Armé, on n’était plus un innocent sans défense. S’il le fallait, on pouvait se battre et refuser d’être à la merci de ses ennemis. Bref, on cessait d’être l’éternel opprimé privé de moyens d’affirmer sa volonté.

Kahlan étudia soigneusement le couteau – une arme assez bien équilibrée à la lame parfaitement aiguisée et polie avec amour. Sans y penser, elle saisit la pointe de la lame, lança le couteau en l’air, le regarda tourner sur lui-même puis le rattrapa nonchalamment par le manche.

Cet assemblage de corne et d’acier représentait le salut. Pas pour elle, probablement, mais à coup presque sûr pour Jillian.

Se rappelant soudain où elle était et ce qu’elle projetait de faire, Kahlan glissa vivement le couteau dans sa botte. Puis elle regarda Jillian, qui semblait pétrifiée, roulant des yeux ronds comme des soucoupes.

Ravie de voir que sa protégée lui obéissait, Kahlan s’attaqua à une deuxième arme, qu’elle subtilisa à l’autre garde avec une efficacité redoutable. Sa lame étant plus fine, ce couteau était bien mieux équilibré que l’autre. Comme le précédent, elle le dissimula dans sa botte.

Cacher une lame à cet endroit n’était pas sans danger. Pour ne pas se couper en marchant, Kahlan avait dû traverser le cuir de la botte, au niveau de son mollet, enfoncer doucement la lame pour qu’elle soit bien perpendiculaire à son tendon d’Achille – le plat reposant contre la chair, pas le tranchant – puis planter assez profondément la pointe dans le talon. Ainsi coincée, la lame ne la blesserait pas, même si elle devait courir.

Avançant sur la pointe des pieds, Kahlan retourna auprès de Jillian, qui paraissait toujours aussi éberluée.

Jagang et les sœurs étaient maintenant plongés dans une grande conversation au sujet de l’influence sur le lancement d’un sort de la position des étoiles, du climat et de la période de l’année. Ulicia expliquait certains passages à l’empereur. Bombardant ses « assistantes » de questions, le maître de l’Ordre Impérial se méfiait visiblement d’elles.

Kahlan fut surprise par la pertinence des remarques de Jagang. Comme les sœurs le découvraient à leurs dépens, il en savait souvent plus long qu’elles sur bon nombre de sujets liés aux boîtes d’Orden. À première vue, l’empereur n’avait rien d’un érudit qui passait des heures et des heures à consulter d’antiques grimoires. Mais les apparences étaient trompeuses. À l’entendre parler, il apparaissait que Jagang avait une solide culture générale, une très bonne formation en magie et tout l’entregent nécessaire pour dialoguer sur un pied d’égalité avec les Sœurs de l’Obscurité – en particulier dans des domaines uniquement évoqués par des ouvrages rarissimes.

Cet homme n’était pas qu’une brute. C’était un criminel intelligent – terriblement intelligent, même.

— Bien, souffla Kahlan à Jillian, tu vas m’écouter, maintenant. Nous n’avons pas beaucoup de temps.

— Comment as-tu fait ça ?

— Un jeu d’enfant, puisqu’ils ne me voient pas !

— Et cette façon de jongler avec le couteau ?

Kahlan haussa les épaules, esquivant une question à laquelle elle aurait été bien incapable de répondre.

— Jillian, il faut que tu files d’ici, et ce sera peut-être notre seule chance.

— Si je fais ça, Jagang fera exécuter mon grand-père et tous les miens. Je ne peux pas prendre ce risque !

— C’est comme ça qu’il te tient, je sais… Mais si tu restes, tu seras probablement exécutée avec les autres. Comprends bien que c’est sans doute ta dernière occasion de survivre et d’être libre.

— Tu en es sûre ? Comment puis-je jouer la vie de mon grand-père sur tes suppositions ?

Kahlan prit une grande inspiration. Elle aurait tant aimé que cette épreuve lui soit épargnée…

— Jillian, je n’ai pas le temps d’enjoliver les choses pour que tu aies moins peur. Tu veux la vérité ? Eh bien, tu vas l’avoir, et ça risque de te secouer…

» Je connais les hommes de l’Ordre et je sais ce qu’ils font aux jeunes femmes et même aux enfants comme toi. J’ai vu des cadavres nus entassés dans les rues des villes, à l’endroit où les soudards de Jagang avaient pris leur plaisir avec des prisonnières avant de les exécuter.

» Si tu ne t’enfuis pas, il t’arrivera de terribles malheurs. Tu passeras le reste de ta courte vie à divertir des soldats, et crois-moi, il est préférable que je ne m’appesantisse pas sur les détails. Veux-tu attendre la mort dans la terreur et les sanglots ? C’est ce qui t’arrivera – au mieux, ma petite, au mieux ! Si tu vis, tu regretteras à chaque seconde de n’être pas descendue au tombeau. Mais selon l’humeur de Jagang, tu seras peut-être égorgée comme un mouton au moment où il quittera Caska.

» Ne va surtout pas croire que ces gens te laisseront partir ! Que tu restes ou que tu te sauves, ton grand-père et les autres s’en tireront peut-être. Si Jagang décide que les exécuter est une perte de temps, ils n’auront rien à craindre.

» Aux yeux de l’empereur, tu es un butin intéressant, petite. Au pire, il t’offrira à ses gardes du corps pour les récompenser de leurs bons et loyaux services. C’est comme ça que les chefs de guerre « décorent » leurs fidèles, en leur donnant des morceaux de choix comme toi. Bien sûr, tu ne sais pas trop ce que ces hommes te feront avant de te trancher la gorge…

Jillian sembla avoir du mal à trouver sa voix.

— J’avais compris le sens de la question de Jagang, quand il a demandé si j’avais jamais connu un homme. Mais j’ai fait semblant de ne pas savoir ce qu’il voulait dire. Je suis encore une enfant, pourtant ma famille m’a prévenue que certains étrangers pouvaient être très dangereux. Ma mère s’en est chargée. Je crois qu’elle ne m’a pas tout dit, pour que je ne fasse pas de cauchemars. Ce que tu as vu, c’est précisément ce qu’elle a omis de me dire… Devant Jagang, j’ai joué les innocentes pour qu’il ne sache pas à quel point j’avais peur.

Kahlan ne put s’empêcher de sourire.

— C’était une tactique très intelligente…

Jillian réussit à ravaler ses sanglots et à esquisser un pâle sourire.

— Tu as un plan ? demanda-t-elle.

— Oui. Tu as de longues jambes, pour ton âge, mais je doute que tu puisses semer des hommes pareils. Heureusement, il y a un autre moyen. Une façon de faire qui tire parti de tout ce que tu sais et que ces brutes ignorent.

» Tu as dit qu’il suffisait d’une seule mauvaise décision pour errer sans fin dans le labyrinthe de couloirs et de salles. Si tu as un peu d’avance sur eux, tu sèmeras tes poursuivants dans ce dédale. Considérant la configuration des lieux, je parie que le pouvoir des sœurs ne suffira pas pour te localiser. Jagang, lui, ne perdra pas son temps à essayer.

— Mais je…

— Jillian, tu as une chance de fuir ! Il n’y en aura peut-être pas d’autre. Je ne veux pas qu’il t’arrive malheur, et si tu restes, ce sera inévitable. Tu dois saisir ta chance ! Tu dois t’enfuir, et je ferai tout mon possible pour t’aider.

— Tu… Tu ne viendras pas avec moi ?

Kahlan secoua la tête, puis désigna le collier qu’elle portait autour du cou.

— Ils peuvent m’arrêter avec cette magie, et sans beaucoup de difficultés… Mais avant qu’ils m’aient neutralisée, je les aurai assez ralentis pour que tu sois très loin d’ici.

— Mais les sœurs te puniront, si tu m’aides à fuir. Tu risques même d’être exécutée.

— Mon destin est scellé, Jillian. Jagang m’a déjà promis d’inimaginables horreurs. Il ne trouvera probablement rien de mieux. Pour ma vie, il n’y a rien à craindre dans l’immédiat, parce que les sœurs et l’empereur ont encore besoin de moi.

— Tu es aussi courageuse que le seigneur Rahl ! s’exclama Jillian.

— Tu veux parler de Richard Rahl ? Tu le connais ?

— Il m’a aidée, comme toi…

— Eh bien, pour quelqu’un qui vit au milieu de nulle part, tu as rencontré beaucoup de gens très importants ! Que faisait-il ici, le seigneur Rahl ?

— Eh bien, il revenait d’entre les morts.

— Quoi ?

— Enfin, pas exactement, d’après ce qu’il m’a dit… Mais il est sorti du puits de la mort, au milieu du cimetière, comme l’annonçait la prédiction. Je suis la prêtresse des ossements, la servante du seigneur chargée de transmettre les rêves. Il y a eu beaucoup de prêtresses avant moi, mais le seigneur Rahl ne s’est jamais montré à elles. Je n’aurais jamais cru qu’il viendrait ici de mon vivant…

» Lui aussi était intéressé par les livres… C’est lui qui a découvert cet endroit secret. J’ignorais son existence, et mon grand-père lui-même n’en était pas informé.

» Depuis le départ de Richard, je passe mon temps à explorer les tunnels et les salles. J’espère qu’il reviendra un jour – il a lui-même dit que c’était possible – afin de lui montrer tout ce que j’ai découvert. Je voudrais tant qu’il soit fier de moi.

Kahlan vit dans le regard de Jillian qu’elle tenait pour de bon à impressionner le seigneur Rahl afin qu’il loue son habileté et son ardeur à la tâche.

Si elle avait eu le temps, Kahlan aurait bombardé Jillian de questions.

Elle ne put résister à celle qui lui brûlait les lèvres.

— Comment est-il ?

— Maître Rahl m’a sauvé la vie… Je n’ai jamais rencontré personne de comparable… Il est… non, je ne peux pas ! Les mots ne conviennent pas.

— Je vois, dit Kahlan, qui avait effectivement saisi l’essentiel.

— Il m’a arrachée aux griffes de soldats de l’Ordre qui ressemblaient beaucoup à ces deux-là, près de l’entrée. L’homme qui me ceinturait a failli me couper le cou, mais Richard l’a abattu avant. Puis il m’a serrée dans ses bras pour me réconforter.

» Il a aussi sauvé mon grand-père… Non, ça c’était la femme, pas lui !

— La femme ?

— Nicci… Une magicienne tellement belle que je ne pouvais pas m’arrêter de la regarder. Je n’avais jamais vu une femme si magnifique. On aurait dit qu’un esprit du bien se tenait devant moi, ses cheveux semblables aux rayons du soleil et ses yeux plus bleus que le ciel en été.

Kahlan eut un soupir résigné. Au nom de quoi un homme pareil aurait-il dû se priver de la compagnie d’une femme ? Jusque-là, la prisonnière n’avait jamais envisagé une telle possibilité, mais c’était une erreur de jugement.

Bizarrement, Kahlan eut l’impression qu’elle venait de perdre quelque chose. Un espoir qu’elle n’avait jamais osé formuler, peut-être… Ou un fantôme de sentiment dont elle ne s’était pas départie malgré le linceul opaque qu’on avait jeté sur son passé. Sa vie venait de changer, pas en bien, et elle n’aurait pas su dire pourquoi…

Pour ne pas s’immerger dans cet océan de doute et de mélancolie, Kahlan dut interrompre brutalement sa conversation avec Jillian. Sous prétexte de regarder où en étaient les sœurs et l’empereur, elle tourna la tête et en profita pour écraser sous son pouce l’absurde larme qui roulait sur sa joue.

Ulicia et ses deux complices péroraient sur la complexité du livre. Jagang exigeait des explications précises et des argumentaires détaillés…

Quand Kahlan la regarda de nouveau, Jillian souffla :

— Mais elle n’était pas aussi belle que toi !

— Eh bien, on dirait que la diplomatie fait partie des compétences d’une prêtresse des ossements.

— Non, dit la gamine, ennuyée que Kahlan pense qu’elle la flattait. C’est la vérité. Tu as quelque chose de spécial.

— Que veux-tu dire ?

— Je ne sais pas comment l’expliquer exactement… Tu es belle, intelligente et tu sais toujours ce qu’il faut faire. Mais il y a autre chose.

Kahlan se demanda si ça pouvait avoir un rapport avec ce qu’elle était en réalité. Elle cherchait depuis longtemps quelqu’un qui puisse la voir, se souvenir d’elle et peut-être lui fournir des indices…

— De quoi parles-tu, Jillian ?

— Eh bien, une forme de noblesse…

— De noblesse ?

— En un sens, tu me fais penser au seigneur Rahl. Il m’a sauvée sans hésiter, exactement comme tu as décidé de le faire. Mais ce n’est pas tout. Hélas, je n’arrive pas à l’exprimer… Vous avez tous les deux une qualité que je ne réussis pas à définir et encore moins à nommer.

— C’est très bien, puisque ça nous fait une chose en commun… Moi aussi, je vais réussir à te sauver, Jillian.

Kahlan jeta un nouveau regard par-dessus son épaule. La conversation enflammée continuait…

— Jillian, c’est le moment d’agir.

— Mais je suis toujours inquiète pour mon grand-père…

— Vas-tu enfin m’écouter ? Tu te bats pour ta vie, petite ! C’est la seule que tu auras jamais, comprends-le. Si tu restes, ces hommes n’auront aucune pitié pour toi. Ton grand-père voudrait que tu saisisses ta chance.

— Je comprends… Le seigneur Rahl m’a dit la même chose au sujet de ma vie et de son importance.

Curieusement, cette remarque fit battre plus fort le cœur de Kahlan. Malgré la gravité du moment, elle eut un petit sourire rêveur.

Mais elle revint vite au moment présent. Ignorant si les sœurs et l’empereur en avaient encore pour longtemps, elle ne pouvait pas se permettre de gaspiller de précieuses minutes.

— Nous devons agir, avant que je perde patience… Tu vas m’obéir au doigt et à l’œil.

— D’accord, capitula enfin Jillian.

— Voici le plan : tu restes là et moi, je vais aller tuer les deux gardes.

— Quoi ?

— Tu as bien entendu…

— Comment vas-tu faire ? Ils sont très forts et tu n’es qu’une femme.

— Ce n’est pas infaisable, si on sait s’y prendre.

— Tu vas les égorger ?

— Non, c’est une méthode trop bruyante. Et je ne pourrai pas les abattre en même temps. Je vais leur voler deux autres couteaux, puis je me glisserai derrière eux et je les poignarderai à cet endroit précis, là…

Kahlan enfonça un index dans le bas du dos de Jillian, un peu sur le côté, là où se trouvait un de ses reins. La petite sursauta, car cette zone du corps humain était particulièrement sensible.

— Quand on poignarde un homme dans un rein, la douleur est si forte qu’il ne peut même pas crier.

— Tu plaisantes ? C’est impossible !

— Non, la douleur est si forte que les cris restent bloqués dans la gorge – une paralysie momentanée du larynx.

» Avant que les deux brutes se soient écroulées sur le sol, pour y mourir, nous devrons avoir ouvert la porte et franchi le seuil. Cette partie-là du plan doit être exécutée le plus vite possible, car elle est la clé de tout. Nous aurons un délai très court pour agir, et il faudra en tirer tout le parti possible.

» Pour le moment, ne bouge pas. Quand je poignarderai les soldats, fonce vers la sortie, mais sans faire de bruit. Je t’attendrai devant la porte.

Jillian crevait de peur à la seule idée d’agir ainsi.

— Je veux que tu viennes avec moi !

Kahlan s’agenouilla et serra la gamine dans ses bras.

— Je sais… Mais c’est tout ce que je pourrai pour te protéger, Jillian. Je crois que ça suffira…

— Mais que feront-ils de toi ?

— Ton travail, c’est de t’enfuir. Si j’ai une chance de filer aussi, je la saisirai. Dis à Lokey de survoler le coin, au cas où je m’en sortirais…

— D’accord.

Bien entendu, c’était un faux espoir. Mais si Jillian en avait besoin, pourquoi le lui refuser ?

Kahlan se releva et jeta un coup d’œil vers la table.

Au même moment, Jagang tourna la tête pour vérifier ce que faisait la prisonnière. Visiblement, il fut ravi de la voir debout près de la gamine, comme si elle n’avait plus bougé depuis un long moment.

L’empereur s’intéressa de nouveau au débat enflammé qui opposait Ulicia à Cecilia. Comme d’habitude, Ulicia refusait de céder un pouce de terrain alors que sa complice tentait en vain d’arrondir les angles – et surtout de dire à son nouveau maître ce qu’il avait envie d’entendre.

Une fois certaine que Jagang ne s’occupait plus d’elle, Kahlan se dirigea vers les gardes.

Le premier regardait de nouveau Jillian avec un désir obscène. Lui voler un couteau ne fut pas plus difficile que la première fois, et il en alla de même avec son compagnon.

Kahlan affermit sa prise sur les deux longs couteaux qu’elle avait choisis. Puis elle se campa derrière les deux hommes, s’assura que les sœurs et Jagang palabraient toujours et jeta un coup d’œil à Jillian, qui fit signe qu’elle était prête.

Kahlan subtilisa un nouveau couteau à l’homme placé sur sa droite et plaça la lame entre ses dents.

Étudiant le dos de ses victimes, elle localisa sur chacune l’endroit où elle devrait frapper. Les gardes étant assez près l’un de l’autre, elle pourrait coordonner les deux coups et y mettre toutes ses forces.

Elle évalua plusieurs fois les distances, afin d’être sûre que les deux coups feraient mouche. Si elle se trompait, ce serait une erreur mortelle – pas pour ses cibles, mais pour Jillian, qui paierait le prix de la tentative d’évasion.

Kahlan n’avait pas le choix. Elle devait viser juste.

Elle prit une grande inspiration et la relâcha en frappant, une méthode qui ajouterait encore de la puissance aux impacts.

Les deux lames s’enfoncèrent jusqu’à la garde dans leur cible.

Les soldats se raidirent de douleur.

Kahlan avait déjà pris une deuxième inspiration. Enchaînant ses actions, elle expira et mobilisa toute sa force pour rapprocher dans l’espace les manches des deux armes et déchiqueter les reins des soudards.

Comme prévu, la douleur les paralysa. Ils voulurent crier, mais pas un son ne sortit de leur gorge. En état de choc, ils étaient momentanément métamorphosés en statues de chair.

Jillian courait déjà vers la porte.

Kahlan lâcha les couteaux et entrebâilla un des battants. Pas question de faciliter le travail des poursuivants en leur dégageant le chemin !

Alors que ses victimes basculaient en avant, Kahlan plaqua une main dans le dos de Jillian, qui venait d’arriver, et la poussa dans le couloir.

Puis elle s’empara du couteau qu’elle serrait entre les dents.

— Cours, Jillian, et ne t’arrête sous aucun prétexte !

Jillian démarra comme si elle avait le Gardien aux trousses.

Kahlan voulut fermer le battant, mais les hommes s’écrasèrent sur le sol à cet instant précis.

Alors que quatre têtes se tournaient vers elle, la prisonnière ferma le battant et détala aussi vite que sa petite protégée.

Jillian avait déjà atteint une intersection. Avant de choisir une direction, elle échangea avec sa bienfaitrice un bref regard qui en disait plus long que bien des discours.

Avec l’obscurité, Kahlan n’aurait su dire dans quel couloir exactement s’était engagée la gamine.

Un vacarme assourdissant indiqua à la fugitive que la double porte venait d’être soufflée par une explosion.

La lumière de plusieurs torches se répandit dans le couloir.

Kahlan s’immobilisa, se retourna et saisit son couteau par la pointe. Une ombre franchissait déjà le seuil dévasté.

La fugitive lança son arme.

Cecilia jaillit de la salle comme un démon… et s’immobilisa net quand la lame lui traversa la poitrine. Même si elle aurait préféré avoir Jagang pour cible, Kahlan s’était doutée qu’une des sœurs passerait la première. Du coup, elle avait calculé son lancer pour traverser proprement le cœur d’une femme de taille moyenne…

Alors que la sœur s’écroulait, Kahlan se détourna et repartit à un train d’enfer. Du coin de l’œil, elle eut le temps de voir les deux autres sœurs trébucher sur le cadavre de leur collègue.

Courant plus vite que jamais, Kahlan atteignit l’intersection et s’engouffra dans le premier couloir qui s’ouvrait sur sa gauche.

Jillian avait-elle pris le même ? Impossible à dire, puisqu’elle n’était déjà plus en vue.

Un sentiment de triomphe envahit Kahlan, la ravissant jusqu’au plus profond de l’âme. Elle avait réussi ! Jillian vivrait, comme elle le lui avait promis, et leurs adversaires étaient battus à plate couture.

Deux gardes de Jagang avaient quitté ce monde, très vite rejoints par l’ignoble sœur Cecilia. Après tout ce que cette femme lui avait infligé, Kahlan savourait sa mort comme un voluptueux nectar.

Cet instant d’euphorie passé, la terreur revint en force. Si vite qu’elle fuît, Kahlan n’avait pas une chance de s’en tirer et elle le savait. Il ne lui restait plus qu’à remonter des couloirs choisis au hasard en attendant la fin.

Ce qu’elle redoutait vint plus tôt que prévu. Et ça ressemblait beaucoup à ce qu’elle avait fait subir aux deux soudards.

Paralysée par la douleur, Kahlan s’écroula et ne sentit même pas l’impact contre le sol.

Un instant elle eut l’impression que la voûte et la ville fantôme qu’elle soutenait s’écroulaient sur elle.

Puis tout devint silencieux et obscur, comme dans une tombe.

Chapitre 40

Richard haletait quand il atteignit le sommet de la pente. Le souffle court, il était tout simplement au bord de l’épuisement. Depuis son arrivée, il n’avait pas pris le temps de s’alimenter correctement et maintenant, il payait le prix de sa négligence. Les jambes lourdes, l’estomac hurlant famine, il se sentait faible comme un nouveau-né. S’il s’était écouté, il se serait allongé dans l’herbe, juste pour dormir. Mais comment renoncer lorsqu’on était si près du but ? Surtout avec des enjeux si élevés…

En chemin, il avait avalé quelques pignons et des baies rouges découvertes au hasard de la route. Trop pressé, il n’avait jamais consenti à faire l’ombre d’un détour pour se procurer de la nourriture.

Ayant emporté son paquetage, il avait avec lui pas mal d’objets utiles. La veille, par exemple, il avait installé une canne à pêche au bord d’un petit lac. Après avoir ramassé du bois puis allumé un bon feu, il était allé taquiner le poisson. Une excellente initiative qui lui avait rapporté trois délicieuses truites. Torturé par la faim, il avait failli dévorer ses prises crues. Le poisson cuisant très vite, il s’était résigné à attendre un peu.

Réduisant ses pauses le plus possible, Richard n’avait pas beaucoup dormi depuis qu’il s’était séparé de la Sliph. Plus vite il mettrait la main sur le « cadeau posthume » de Baraccus, mieux il se sentirait. Après l’avoir attendu pendant trois mille ans, le précieux ouvrage ne devait plus avoir tellement de patience…

Plein d’amertume, Richard songea à tout ce qu’il se serait épargné s’il avait découvert plus tôt le testament philosophique et magique du sorcier de guerre. Pour se consoler, il se rappela que l’ouvrage pourrait sans doute l’aider à retrouver plus vite Kahlan.

Avec un peu de chance, le grimoire lui apprendrait peut-être aussi à neutraliser la Chaîne de Flammes et à dissiper ses effets dans l’esprit des gens.

Ce plan ambitieux forçait Richard à dénicher le livre le plus rapidement possible. Dès que ça serait fait, il se plongerait dans la lecture du grimoire. Ensuite, s’il lui restait assez de temps, il prendrait un peu de repos puis réfléchirait au moyen le plus rapide de regagner la forteresse.

Richard ignorait sa position exacte. En revanche, il savait que sa destination, la forteresse, se trouvait très loin au sud de la « sortie de secours » évoquée par la Sliph. À première vue, la créature de vif-argent avait déposé son voyageur dans une région inhabitée du Pays Sauvage – bref, quelque chose comme le dernier endroit au monde où dénicher des chevaux de qualité…

Un problème à la fois, Richard…, souffla dans son crâne une voix qui ressemblait terriblement à celle de Zedd.

Face à des difficultés apparemment insurmontables, définir des priorités restait un excellent exercice – et même quand tout paraissait perdu, il suffisait de refuser obstinément la mort pour se sentir un peu moins accablé.

Si pénible qu’ait été l’ascension du versant rocailleux de la colline, le Sourcier n’était pas du genre à prendre du repos alors que le but était à portée de sa main. Et il avait d’autant plus raison que les flammes-nuit, pensait-il se souvenir, étaient exclusivement visibles après le coucher du soleil. Il y avait donc une véritable urgence à ne pas ralentir le rythme. Sinon, il lui faudrait attendre le lendemain soir…

L’ascension achevée, Richard sonda attentivement les environs afin de bien se repérer. Au sommet de la pente abrupte s’étendait une vaste zone plate chichement boisée – des chênes, pour l’essentiel. La brise étant tombée dès le crépuscule, l’air était parfaitement calme et le silence en devenait en quelque sorte assourdissant. Car ici, tous les bruits familiers de la nuit brillaient par leur absence. Pour une raison inconnue, on n’entendait absolument rien sur le grand plateau où venait de prendre pied le Sourcier.

À la lumière blafarde de la lune, l’ancien guide forestier vit immédiatement que quelque chose clochait au sujet des arbres. Avec leur tronc tordu où manquaient de grandes bandes d’écorce et leurs branches recourbées comme des serres, ils semblaient être morts depuis des lustres – des silhouettes fantomatiques qui défiaient les voyageurs d’avancer vers elles… à leurs risques et périls.

Jusque-là concentré sur l’effort physique et les difficultés du parcours, Richard s’intéressa de nouveau à son environnement. Tendant l’oreille, il entreprit de se faufiler entre les arbres en faisant le moins de bruit possible. Avec les feuilles mortes et les brindilles qui couvraient le sol, l’exercice se révéla assez délicat. Frissonnant un peu, car il faisait assez frais à cette altitude, Richard continua son chemin jusqu’à ce qu’il entende quelque chose se briser sous ses pas. Durant les années passées dans sa chère forêt, il n’avait jamais capté un son pareil.

Pétrifié, il se remémora l’étrange craquement, essayant d’imaginer ce qui avait bien pu le produire. En vain. Renonçant à chercher, il recula prudemment pour retirer son pied du mystérieux objet qu’il avait involontairement cassé.

Après avoir regardé autour de lui – et plutôt deux fois qu’une –, il s’accroupit pour voir de quoi il s’agissait.

Pour commencer, il dut retirer une épaisse couche de compost à l’odeur entêtante. Lorsque ce fut fait, il constata qu’un crâne humain venait de casser net sous la semelle de sa botte. Un crâne, oui, assez vieux pour être totalement blanchi et presque aussi friable que de la craie.

Il y avait d’autres ossements enfouis sous le compost. Plus d’autres crânes, nettement moins anciens, qui n’étaient pas encore recouverts.

Plusieurs squelettes gisaient là, bizarrement éparpillés. En étudiant attentivement la configuration de cet ossuaire naturel, Richard conclut très vite que ces gens n’étaient pas morts en groupe – par exemple des soldats tombés dans une embuscade. Pour l’essentiel, il s’agissait d’individus qui s’étaient aventurés seuls au milieu des arbres. Même si c’était impossible à dire avec certitude, Richard supposait que tous ces malheureux avaient été foudroyés à l’endroit où ils gisaient. Par le plus grand des hasards, certains étaient tombés près de victimes plus anciennes…

La différence d’âge et d’état des ossements permettait d’exclure radicalement qu’il puisse s’agir du site d’une ancienne bataille. Quand les hommes s’étripaient – hélas, une de leurs activités favorites –, ils ne faisaient pas traîner les choses sur des décennies, voire des siècles. Non, ce cimetière en plein air s’était constitué de lui-même, au fil du temps… et sans raison apparente.

Ayant parfois vu des restes humains lorsqu’il arpentait la forêt de Hartland, Richard détermina avec une quasi-certitude qu’aucun prédateur n’était venu festoyer sur ces cadavres-là. En général, pourtant, les charognes – humaines ou non – attiraient une meute d’animaux spécialisés dans le « recyclage » des dépouilles. Mais ce qui restait de celles-ci n’avait jamais été profané par des prédateurs. Les squelettes reposaient toujours dans la position où ils étaient tombés. En outre, aucun n’avait les bras croisés sur la poitrine, comme l’imposait la majorité des rites funéraires connus. Donc, tous les intrus étaient morts très vite et il n’y avait jamais eu de survivants pour s’occuper de leur corps. Une série de constatations troublantes, surtout lorsqu’on ne pouvait pas mettre les décès sur le compte de quelque mystérieuse bête sauvage…

Alors qu’il s’enfonçait dans le bosquet de chênes, Richard se demanda vaguement s’il en verrait un jour la fin. Par une nuit sans lune – ou une journée grisâtre –, c’était le genre d’endroit où on pouvait très facilement se perdre. Avec la monotonie de ce paysage, prendre des repères se révélait impossible – même les rochers se ressemblaient comme des frères jumeaux ! N’étaient la lune et les étoiles, Richard lui-même, malgré son sens de l’orientation hors du commun, aurait été incapable de dire s’il continuait à avancer dans la bonne direction.

À peu près sûr de suivre les directives de la Sliph, le Sourcier s’enfonça dans ce qui ressemblait de plus en plus à un champ de cadavres.

La Sliph n’avait pas pu prévenir son nouveau maître de ce qui l’attendait. N’étant jamais venue jusque-là, elle aurait été aussi surprise et troublée que lui.

Trois mille ans plus tôt, Baraccus avait donné un itinéraire à la créature de vif-argent. Mais avec le temps, un paysage pouvait radicalement changer, et…

Non, les ossements prouvaient que c’était la bonne piste. Considérant les âges très différents des squelettes, on pouvait conclure que des aventuriers trop téméraires pour leur propre bien tentaient régulièrement de découvrir l’endroit où Baraccus avait envoyé sa femme après lui avoir confié un précieux livre rédigé de sa main.

Assez brusquement, le grand bosquet de chênes céda la place à une forêt d’immenses pins serrés les uns contre les autres. Sur leur premier tiers, les troncs évoquaient irrésistiblement des colonnes de marbre, car ils étaient dépourvus de branches. Au-delà, la frondaison d’une incroyable densité occultait le ciel. Ici, il faisait sombre à toutes les heures de la journée.

Marquant une courte pause, Richard se demanda comment il pourrait continuer dans la bonne direction. Si les arbres ne l’avaient pas forcé à zigzaguer en permanence, l’exploit aurait été envisageable. Mais là…

Alors que de sombres pensées tourbillonnaient dans sa tête, le Sourcier capta des murmures.

Il inclina la tête, tentant de comprendre ce qu’on lui disait. Mais il était encore trop loin pour que ce soit possible.

Moins de cinquante pas plus tard, les choses changèrent.

— Va-t’en…, souffla une voix.

— Qui est là ? demanda le Sourcier sur le même ton.

— Va-t’en ou reste à tout jamais ici avec les ossements de ceux qui t’ont précédé.

— Je viens pour parler avec les flammes-nuit…

— Dans ce cas, tu as fait un long chemin pour rien. Et maintenant, file avant qu’il t’arrive malheur.

Richard se souvenait encore parfaitement du timbre de voix de Shar – un murmure si particulier qu’on ne risquait pas de l’oublier un jour. Cette voix-là était différente, mais il y avait incontestablement des points communs.

— S’il vous plaît, dit Richard, avancez vers moi, ce sera plus facile pour parler…

En l’absence de réaction de son interlocuteur, il fit une dizaine de pas en avant.

— Dernier avertissement ! lança la voix presque spectrale. Va-t’en !

— Je n’ai pas fait tout ce chemin pour rien, s’obstina Richard. Il faut que je parle aux flammes-nuit. C’est important !

— Pas à nos yeux !

Richard s’immobilisa, un poing sur la hanche, et réfléchit à la meilleure façon de s’y prendre. Mortellement fatigué, il avait du mal à aligner deux idées cohérentes.

— Si, c’est très important pour vous !

— En quel honneur ?

— Je viens chercher ce que Baraccus vous a confié.

— Oui, comme tous les squelettes qui jonchent le sol !

— Non, c’est différent… Vos vies dépendent de moi, car dans le conflit en cours, il n’y aura pas de place pour la neutralité. Le monde entier sera entraîné dans la tourmente.

— Les histoires de trésor que tu as entendues sont absurdes. Il n’y a rien ici pour toi…

— Des histoires de trésor ? Non, c’est un malentendu ! Je ne suis pas là pour ça !

» J’ai triomphé des épreuves que Baraccus avait préparées pour moi. Je suis Richard Rahl, l’époux de Kahlan Amnell, la Mère Inquisitrice.

— Nous ne connaissons pas cette personne. Retourne vers elle tant que c’est encore possible.

— Je ne peux pas la rejoindre, c’est bien pour ça que je suis là !

» Tu connaissais Kahlan, comme tout un chacun dans les Contrées du Milieu. Mais un sortilège l’a chassée de presque toutes les mémoires. Ta mémoire est altérée par cette mauvaise magie…

Afin de se calmer, Richard se passa une main dans les cheveux. Combien de temps lui restait-il pour tout raconter à son interlocuteur invisible ? Cela suffirait-il à convaincre les flammes-nuit de se mobiliser pour une cause ? Franchement, il en doutait, mais que pouvait-il faire d’autre ?

— Kahlan venait souvent vous rendre visite, mais tu l’as oubliée. Défendre le territoire des flammes-nuit faisait partie de sa mission.

» Elle m’a parlé du magnifique royaume des flammes-nuit. Certains soirs, elle venait danser avec vous à la lumière de la lune. Quand elle évoquait ces moments-là, des larmes de joie faisaient briller ses yeux. Je sais à quel point elle aimait s’étendre dans l’herbe, sous le firmament étoilé, et passer des heures à parler d’espoir, de rêve et d’amour avec les flammes-nuit…

» Ton peuple et toi connaissiez Kahlan, votre protectrice et amie !

Soudain, une volute de lumière jaillit de derrière un arbre.

— Va-t’en ! Sinon, ta dépouille pourrira ici avec celles des autres voleurs ! Nul ne saura ce qui est advenu de toi et on ne te retrouvera jamais.

— Quand j’ai besoin d’or, je fais en sorte d’en gagner. Les trésors m’ont toujours laissé indifférent.

— L’or n’est pas le seul trésor en ce monde, répondit la flamme-nuit.

Sur ces mots, elle s’éloigna très vite, minuscule étincelle qui s’enfonçait entre les arbres, tourbillonnant dans les ombres d’une nuit plus noire que de l’encre.

— J’ai rencontré Shar ! cria Richard.

La flamme-nuit cessa de tourner sur elle-même comme une toupie et ne broncha plus, comme si elle entendait évaluer l’honnêteté de l’humain qui lui faisait face.

— Tu n’es pas ici à cause des histoires de trésor que se racontent les humains ?

— Non…

— Comment oses-tu prononcer le nom d’une flamme-nuit ?

— Quand je l’ai rencontrée, Shar venait de traverser la frontière pour contribuer à l’effort de guerre contre Darken Rahl. Kahlan et elle étaient à ma recherche, car je devais devenir le nouveau Sourcier de Vérité. Avant de mourir, Shar m’a dit qu’il me suffirait de citer son nom pour que les flammes-nuit me soutiennent. Il en va ainsi parce que aucun ennemi ne peut connaître le nom d’une flamme-nuit.

Richard désigna le bosquet de chênes au sol jonché de squelettes.

— Je suis prêt à parier qu’aucun de ces intrus ne connaissait le nom de Shar !

La volute de lumière approcha de Richard et vint se camper devant lui.

— Il faut me croire : j’ai parlé avec Shar peu avant qu’elle s’éteigne… Elle était incapable de vivre loin des siens, m’a-t-elle dit, mais elle n’avait plus assez de force pour rentrer chez elle.

» Elle m’a fait passer la première épreuve prévue pour moi par Baraccus. Après m’avoir dit qu’elle croyait en moi, elle m’a interrogé au sujet de « secrets ». En fait, c’était un message de Baraccus.

— As-tu réussi cette épreuve ?

— Non, avoua honnêtement Richard. Il était bien trop tôt pour que je comprenne… Mais les choses ont changé, et selon la Sliph, j’ai enfin réussi l’épreuve.

— Comment t’appelles-tu ?

— J’ai grandi sous le nom de Richard Cypher. Puis j’ai appris que Richard Rahl était mon véritable nom. Mais on m’en donne d’autres : le Sourcier, l’élu, le messager de la mort, Richard au Sang Chaud, le caillou dans la mare et le Caharin. Un de ces noms te dit quelque chose ?

— Et toi, as-tu entendu parler de Ghazi ?

— Ghazi ? Non, jamais…

— Ce nom signifie « incendie »… Ghazi le tenait d’une prophétie. Si tu étais l’élu, tu le connaîtrais.

— Désolé, mais ce n’est pas le cas… J’ignore pourquoi, à vrai dire, mais les prophéties et moi, ça fait deux, en règle générale !

— Le royaume des flammes-nuit est frappé par le malheur, étranger… Nous ne pouvons pas t’aider et il faut t’en aller !

La flamme-nuit s’éloigna de nouveau.

— Shar m’a dit que les flammes-nuit seraient à mes côtés si j’avais besoin d’elles. C’est le cas aujourd’hui !

La volute de lumière s’immobilisa de nouveau, comme si elle réfléchissait. Puis elle revint vers Richard et murmura un nom qu’il n’avait plus entendu depuis des années.

Le Sourcier en eut les sangs glacés.

— Et ce nom-là, est-il important pour toi ? demanda la flamme-nuit.

— C’est celui de ma mère… Comment le connais-tu ?

— Il y a bien longtemps, Ghazi a franchi une dangereuse frontière pour aider cette femme – en lui parlant de son fils et de ce qu’elle devrait lui enseigner…

» Notre pauvre Ghazi n’est jamais revenu.

— Que font les flammes-nuit pendant la journée ? demanda Richard, une lueur étrange dans le regard.

Campée devant Richard, à hauteur de son visage, la créature magique recommença à tourner sur elle-même.

— Nous cherchons les endroits sombres… La lumière n’est vraiment pas notre amie.

— Le feu peut-il vous faire du mal ?

— Il nous tue, si nous ne faisons pas attention.

— Par les esprits du bien…, soupira Richard.

— Que t’arrive-t-il ? demanda la flamme-nuit.

— Que dit la prophétie au sujet de Ghazi ?

— Elle parle de sa mort, annonçant qu’elle serait provoquée par des flammes.

— Quand j’étais petit, ma mère est morte dans un incendie…

La flamme-nuit ne dit rien.

— Je suis navré, souffla Richard alors que la révélation de Shota retentissait en boucle dans sa mémoire. Je crois que Ghazi a péri ce soir-là… Après nous avoir sauvés des flammes, mon frère et moi, ma mère est retournée dans la maison. Jusqu’à ce jour, j’ignorais ce qu’elle était allée chercher.

» La fumée a dû l’asphyxier… Elle n’est jamais ressortie, Et je ne l’ai plus revue.

» Deux personnes sont mortes dans l’incendie ce jour-là. Et Ghazi n’avait pas eu le temps d’accomplir sa mission…

La flamme-nuit resta un long moment immobile face au visage de Richard.

— J’ai de la peine pour ta mère… Malgré les années, des larmes te montent aux yeux lorsque tu parles d’elle.

Incapable de parler, Richard hocha simplement la tête.

La flamme-nuit recommença à tourner sur elle-même.

— Richard Cypher est bien le nom que nous connaissons… Suis-moi, et nous te dirons ce que Ghazi devait révéler à ta mère…

Chapitre 45

Kahlan se perdit dans la contemplation des motifs du tapis, à ses pieds. Soutenir le regard de Jagang, en ce moment précis, n’aurait servi à rien, sinon à énerver un peu plus le tyran.

Lorsque les sœurs l’avaient obligée à marcher alors qu’elles chevauchaient, Kahlan s’était dit que cette épreuve l’endurcirait, lui donnant le supplément de force dont elle aurait un jour besoin. Habituée à gérer ses ressources, si maigres fussent-elles, elle n’allait sûrement pas en gaspiller pour défier inutilement l’empereur. Actuellement, Jagang avait l’avantage et il pouvait faire d’elle ce qui lui chantait. Elle devait contenir sa rage jusqu’à ce qu’une occasion se présente.

Tôt ou tard, elle aurait une ouverture pour frapper et se venger. Il en allait toujours ainsi dans la vie. Même s’il lui fallait pour cela se jeter dans les bras glacés de la mort, Kahlan déchaînerait un jour sa fureur sur les bouchers de l’Ordre et sur leur chef – en son propre nom, et en hommage à toutes leurs innocentes victimes.

Ayant les yeux baissés, elle vit d’abord la pointe des bottes du prédateur. Retenant son souffle, elle s’apprêta à sentir le contact de ses mains sur son corps. Comment allait-elle réagir aux outrages que cet homme gardait en réserve pour elle ? Impossible de le savoir avant d’avoir vécu cette horreur…

À tout hasard, Kahlan leva les yeux pour mémoriser la position du couteau glissé à la ceinture de l’empereur. Prudent, il avait posé la main sur le manche en corne.

— Nous allons sortir, annonça-t-il.

— Pourquoi ? s’étonna Kahlan.

— Ce soir, il y a un tournoi de Ja’La. Plusieurs équipes s’affronteront. Nous organisons très souvent des compétitions de ce genre. La présence de leur empereur donne du cœur au ventre aux joueurs.

» Des équipes composées de joueurs du Nouveau Monde participent également aux compétitions. Pour les vaincus, c’est une excellente occasion de s’intégrer à la culture de l’Ordre Impérial. Une manière de prendre place parmi les peuples de l’Ancien Monde…

» Les champions de Ja’La sont des héros et les femmes se battent pour entrer dans leur lit. Les membres de mon équipe sont des joueurs de génie qui ne perdent jamais. Après chaque partie, des légions d’admiratrices les attendent à la sortie du stade, prêtes à écarter les jambes pour eux. Ces gars-là fascinent les femmes et ils n’ont qu’à se baisser pour en cueillir.

Étant l’empereur, songea Kahlan, Jagang aussi devait avoir l’embarras du choix en matière de conquêtes. Mais les victoires faciles ne l’intéressaient sûrement pas. S’imposer à elle l’excitait, elle le sentait. Ce qu’on lui offrait de bon cœur ne l’intéressait pas. Il aimait prendre et posséder – de préférence des femmes qui ne voulaient pas de lui.

— Ce soir, plusieurs équipes joueront pour un prix très important. Tous les pratiquants rêvent d’affronter mon équipe pour le titre officieux de « champion des champions ». Une ou deux fois par mois, mes petits gars flanquent une bonne raclée aux vainqueurs d’un tournoi qualificatif. Mon équipe n’a jamais perdu. Du coup, toutes les autres brûlent d’envie de lui infliger sa première défaite. En cas de victoire, les récompenses seraient somptueuses – sans parler des femmes qui s’offrent actuellement à mes joueurs et qui se précipiteraient sur les nouveaux héros.

Jagang insistait lourdement sur le comportement de ces « filles faciles ». Était-ce l’expression de son profond mépris pour les femmes ? Ou une façon de dire qu’elles étaient « toutes les mêmes », y compris sa prisonnière.

Sur ce point précis, il se trompait totalement. Les athlètes sans cervelle n’étaient pas du goût de Kahlan – exactement comme les empereurs incapables de dîner sans se mettre du gras et du sang partout.

— Si votre équipe ne joue pas, pourquoi vouloir regarder les parties ?

Sauf lorsqu’elle était hors d’elle, Kahlan préférait vouvoyer le tyran. Une manière de garder ses distances avec lui.

— Vous connaissant, ce n’est pas par bonté d’âme que vous assistez aux tournois. Je me trompe ?

Jagang parut étonné par tant de clairvoyance – ou par la naïveté d’une telle question, c’était difficile à dire.

— J’espionne ces équipes, bien entendu ! Je prends note de leurs forces et de leurs faiblesses, pour le jour où elles se frotteront à mes gars.

» Voyons, ma petite chérie, c’est ce que tu fais tout le temps ! N’essaie pas de me dire le contraire, parce que je ne te croirai pas. Tu graves dans ta mémoire la configuration des lieux, la forme des armes, la position des sentinelles et la localisation des voies d’évasion. À chaque instant, tu es en quête d’une occasion de t’assurer un petit avantage sur tes adversaires. Je te vois élaborer une stratégie, et je ne peux pas m’empêcher de sourire intérieurement…

» Le Ja’La repose sur les mêmes fondations. C’est une affaire de stratégie et de tactique.

— J’ai suivi quelques parties et, à mes yeux, la stratégie est secondaire. L’essentiel, dans ce jeu, ce sont la force et la cruauté.

Jagang eut un rictus méprisant.

— Si tu n’apprécies pas les subtilités de ce jeu, tu aimeras sûrement voir des hommes à la peau lustrée de sueur s’affronter en un combat loyal. En général, c’est ce que les femmes préfèrent sur un terrain de Ja’La. Les hommes apprécient la stratégie, les exigences de la compétition, la camaraderie des fêtes qui suivent les grandes victoires et le statut privilégié des champions.

» Alors que les mâles s’imaginent à la place des joueurs, les femmes satisfont leur tendance au voyeurisme. Elles adorent voir les plus forts triompher, sais-tu ? Leur rêve, c’est d’être désirées par ces demi-dieux et elles font tout ce qui est en leur pouvoir pour que ça arrive.

— Moi, ils me laissent de marbre, vos héros ! Ce sont au mieux des brutes en rut !

Jagang haussa les épaules.

— Dans ma langue maternelle, les mots Ja’La dh Jin signifient le « Jeu de la Vie ». L’existence n’est-elle pas un conflit permanent ? la lutte des classes ? le combat des sexes ? Comme le Ja’La, tout simplement…

Pour Kahlan, si la violence pouvait faire partie de la vie, elle n’en était en aucun cas l’essence. Quant aux sexes, ils n’étaient pas rivaux mais conçus pour partager avec amour les fardeaux et les joies de l’existence.

— Pour les gens comme vous, il en va bien ainsi… C’est ce qui nous distingue, Jagang. J’utilise la violence quand il s’agit de sauver ma vie ou celle d’êtres qui me sont chers. Pour vous, c’est l’unique moyen de satisfaire vos désirs, même les plus ordinaires. Savez-vous pourquoi ? Parce que vous n’avez rien à offrir en échange de ce que vous convoitez. Y compris avec les femmes, vous prenez par la force parce que vous êtes incapable de mériter du désir ou de l’amour.

» Je vaux mieux que vous, Jagang… Alors que vous méprisez la vie, moi, je la vénère. Pour dissimuler le fiasco de votre existence, vous vous acharnez à détruire tout ce qui est beau et bon. C’est pour ça que vous me détestez. Je suis bien meilleure que vous, et cette idée vous est insupportable.

— De telles croyances sont hérétiques ! cria Jagang. Accorder de la valeur à sa propre vie est un crime contre le Créateur et contre l’humanité !

Voyant que Kahlan ne se repentirait pas, loin de là, l’empereur plissa le front, se pencha légèrement en avant et pointa un index accusateur sur l’insolente. Alors que le doigt orné d’une bague en or – prélevée dans un butin, évidemment – s’agitait devant son nez, la prisonnière eut l’impression d’être une enfant têtue qui risquait fort de recevoir une fessée si elle n’en rabattait pas.

— La Confrérie de l’Ordre nous apprend qu’être meilleur qu’une personne revient à être pire que tout le monde !

Kahlan ne sut qu’objecter à ce sophisme d’une imbécillité cosmique. Qu’un empereur puisse proférer des âneries pareilles donnait la mesure de sa nature profondément barbare. Par la même occasion, on avait un bel aperçu du véritable visage de l’Ordre Impérial. Fondée sur quelques concepts à première vue acceptables – par exemple le besoin d’égalité inhérent à toute société –, cette philosophie s’était pervertie pour devenir une machine à broyer les êtres humains au nom de leurs intérêts supérieurs.

Un réseau de nobles justifications pour une cause qui érigeait au contraire en règle de vie la violence, l’intolérance et la cruauté.

Face à Jagang, Kahlan comprenait enfin les émotions brutes qui motivaient les bouchers de l’Ordre. N’ayant de soldats que le nom, ces criminels aspiraient à tuer tous ceux qui ne partageaient pas leur foi aveugle. Un tel fanatisme équivalait en fait au refus de la civilisation en faveur d’une brutalité confinant à la barbarie. Pour ces hommes, le but ultime était d’écraser toutes les idées nobles et tous ceux qui osaient les avoir.

Grâce à la phraséologie de l’Ordre, les pires voleurs pouvaient se prendre pour des philanthropes et les tueurs en série imaginaient être des anges exterminateurs méritant d’être absous parce qu’ils avaient versé le sang de terribles corrupteurs de l’humanité.

Le talent et le mérite étant des notions impies, il devenait normal que le bénéfice d’une action ou d’une invention ne revienne jamais à celui qui en était à l’origine. Dans cet ordre d’idées, récompenser les incultes et les fainéants devenait un imparable moyen de perpétuer l’oppression des peuples.

Frappé d’anathème, l’individualisme devenait le péché capital.

En même temps, cette attitude trahissait une faiblesse consubstantielle face à la vie – en d’autres termes, une réelle incapacité à exister au niveau supérieur censé être celui de l’humanité. Avec leur bestialité, les zélateurs de l’Ordre ne cherchaient pas seulement à détruire tout ce qui avait de la valeur en l’homme. Se méprisant eux-mêmes, ils exprimaient à travers la violence l’angoisse que leur inspirait tout ce qui était beau et noble. Leur haine de la vie, si on creusait un peu, s’expliquait par une incapacité maladive à vivre…

Comme tous les systèmes de pensée irrationnels, la philosophie de l’Ordre était inapplicable dans le monde réel. Pour conquérir, ne fallait-il pas oublier le rêve un peu niais d’égalité et de fausse fraternité ? Dans chacun de leurs actes, les membres de l’Ordre, quelle que soit leur place au sein de la hiérarchie, piétinaient les valeurs mêmes qu’ils prétendaient défendre. Par exemple, on ne trouvait pas l’ombre d’un « égal » dans l’Ancien Monde, alors que Jagang et les siens tenaient l’égalité pour une valeur phare.

Qu’on soit joueur de Ja’La, soldat ou empereur, on cherchait à être le meilleur avec les encouragements les plus actifs du corps social. Du coup, on vivait dans un système de double pensée où on arrivait à mépriser et à vouer aux gémonies… ce qu’on était et qu’on n’aurait pour rien au monde renoncé à être !

Histoire de se dédouaner d’un vestige de culpabilité, il devenait alors fort commode de clamer aux quatre vents que l’humanité n’était qu’un ramassis de lâches, de mécréants et d’hypocrites. Experts en matière d’hypocrisie, justement, les têtes pensantes comme Jagang en venaient à blâmer les victimes pour mieux exonérer les bourreaux de leurs responsabilités.

Dans ce processus, la foi jouait le rôle d’un indispensable hallucinogène. S’ils ne s’étaient pas cachés derrière l’image fumeuse d’un Créateur ivre de courroux – quelle étrange conception de la divinité ! –, les fous furieux de l’Ordre n’auraient jamais pu faire avaler leurs ignobles couleuvres aux peuples des deux mondes.

— J’ai déjà vu une partie de Ja’La, dit Kahlan. Et ça m’a largement suffi…

Elle voulut tourner le dos à Jagang, mais il la saisit par les épaules et la força à le regarder en face.

— Je sais que tu es pressée de coucher avec moi, mais il te faudra attendre. Pour l’instant, nous allons assister au tournoi de Ja’La.

» Si la stratégie et l’esprit de compétition ne t’intéressent pas, rince-toi l’œil en regardant de beaux jeunes hommes se rouler dans la poussière. Ça te mettra dans l’état d’esprit idéal pour ce qui t’attend ce soir. Allons, ma petite chérie, maîtrise ton impatience, je t’en prie !

Kahlan se sentit soudain idiote de ne pas sauter sur une occasion de différer… l’inévitable. Mais elle n’avait aucune envie de se retrouver parmi les bouchers de l’Ordre.

Hélas, elle n’aurait pas le choix… Si elle se souvenait qu’ils ne la voyaient pas, supporter les soldats serait plus facile. Elle devait se ressaisir, ne pas céder à une panique aveugle…

Quand Jagang la tira vers la sortie du pavillon, Kahlan ne résista pas. Ce n’était pas le moment et, de toute façon, ça n’aurait servi à rien…

Les cinq gardes spéciaux attendaient dehors. Bien entendu, ils remarquèrent que la prisonnière était habillée, mais ils s’abstinrent de tout commentaire.

Aux aguets, prêts à bondir sur Kahlan au moindre geste suspect, ils tenaient visiblement à faire bonne impression devant leur empereur.

Pour Jagang, être meilleur que quelqu’un n’était pas un problème, et ça ne le rendait certainement pas pire que tout le monde. Ce type luttait pour une cause en s’exemptant d’en respecter les règles, et tous ses séides en faisaient autant. Un comportement minable, vraiment, même s’il valait mieux, pour son propre bien, que Kahlan ne le dénonce pas à voix haute.

— Je te présente tes nouveaux gardes, dit Jagang. Comme ils sont capables de te voir, n’espère pas leur faire subir le même sort qu’aux deux précédents…

Les cinq imbéciles semblaient très satisfaits d’eux-mêmes – et rassurés par l’allure inoffensive de la prisonnière placée sous leur responsabilité.

Kahlan étudia de pied en cap le premier homme que les sœurs avaient recruté – le complice du type au nez cassé. D’un coup d’œil, elle évalua la qualité de ses armes – un vieux couteau et une épée au tranchant émoussé et à la garde rafistolée avec des bouts de bois – et se fit une idée assez précise de son caractère. Lâche et velléitaire, ce type ne devait pas avoir d’égal quand il s’en prenait à des femmes et à des enfants. Face à un autre guerrier, il n’aurait pas valu tripette, c’était évident. En guise de militaire, c’était un banal voyou – un maître de l’intimidation bien plus que de l’escrime.

Au sourire satisfait qu’il affichait, Kahlan comprit qu’elle ne l’impressionnait pas le moins du monde. Après tout, n’était-il pas passé à un cheveu de la besogner allégrement sous sa tente ?

— C’est toi que je tuerai le premier, dit Kahlan en le regardant droit dans les yeux.

Les autres soudards ricanèrent. Les soumettant à un examen rapide, Kahlan conclut qu’ils ne valaient pas mieux que leur camarade.

— Et toi, Nez Cassé, tu mourras après lui.

— Et nous ? demanda en riant l’un des trois autres hommes. Dans quel ordre nous élimineras-tu ?

— Vous le saurez une seconde avant que je vous égorge.

Les cinq gardes rirent aux éclats.

Pas l’empereur.

— Vous seriez avisés de la prendre au sérieux, dit-il. La dernière fois qu’elle a mis la main sur un couteau, elle a tué mes deux meilleurs gardes du corps. Soit dit entre nous, vous ne leur arrivez pas à la cheville en matière de compétences !

» Elle a aussi abattu une Sœur de l’Obscurité. Tout ça sans aucune aide, et en quelques minutes.

Les rires moururent avec un bel ensemble.

— Si vous n’êtes pas vigilants, tas de crétins prétentieux, je jure de vous éventrer de mes propres mains. Et si elle s’évade à votre nez et à votre barbe, je demanderai à mes bourreaux de vous torturer pendant un mois et un jour, histoire que votre chair ait commencé à pourrir avant que vous ayez quitté ce monde.

Les gardes spéciaux n’eurent soudain plus aucun doute sur l’importance et le sérieux des ordres de Jagang.

L’imposante escorte qui l’attendait – des centaines de soldats d’élite armés jusqu’aux dents – emboîta le pas à l’empereur lorsqu’il s’éloigna résolument de son pavillon.

Les cinq gardes formaient un demi-cercle autour de Kahlan. Il n’y avait qu’un trou dans la formation, à l’endroit où Jagang la flanquait…

Quand l’imposante colonne fut sortie du premier cercle, les soldats de l’escorte dégainèrent leur épée. Comme tout chef sensé, Jagang prenait des précautions normales contre d’éventuels tueurs infiltrés dans son camp.

Mais il n’y avait pas que ça.

Se croyant meilleur que tout le monde, l’empereur tenait à sa précieuse petite vie.

Chapitre 49

Richard s’éveilla en sursaut quand il entendit la porte s’ouvrir.

Un réveil pénible, parce que Kahlan lui avait rendu visite dans ses rêves. S’il ne se souvenait jamais de ses songes, il savait que ceux de cette nuit avaient été habités par sa femme. Comme s’il avait vraiment été avec elle, il se sentait empli de sa présence – et nourri de son amour. Mais tout ça venait de lui être arraché. Une fois conscient, il perdait immédiatement le contact avec l’essence de sa bien-aimée. Cette brutale séparation, venant s’ajouter à la triste réalité, était un véritable crève-cœur.

Même s’il n’en gardait aucune image précise, Richard savait que le monde était plus beau dans ses rêves. La guerre n’y existait pas, la mort n’était qu’une lointaine possibilité, et les séparations ne duraient pas plus de quelques heures.

S’il avait pu choisir, Richard aurait fui la réalité à tout jamais. Mais personne ne pouvait dormir jusqu’à la fin des temps…

Quand il essaya de s’asseoir, il constata qu’être allongé sur le sol de pierre lui laissait de désagréables courbatures. Son esprit n’étant toujours pas très clair, il estima n’avoir pas dormi plus de deux ou trois heures.

Alors que des gardes entraient dans la pièce, il réussit à se relever et entreprit d’étirer ses muscles douloureux.

Six entra, le visage toujours aussi blafard au milieu de sa couronne de cheveux noirs. Ses yeux bleu pâle se rivèrent sur Richard, le détaillant comme s’il était l’unique être vivant au monde. Sous ce regard, le prisonnier se sentit très vite écrasé, comme si une montagne venait de s’écrouler sur lui.

Alors que la voyante approchait de lui, il mobilisa toute son énergie pour ne pas abdiquer face à sa pesante volonté. Comme s’il était dans une rivière aux flots déchaînés, lutter contre le courant se révéla presque impossible.

Un échec de plus sur une longue liste…

— Suis-moi, nous devons aller dans les grottes, et le temps presse.

Au lieu de demander pourquoi il y avait urgence – et de ne pas obtenir de réponse, très probablement –, Richard posa une question qui lui tenait à cœur et qui ne braquerait peut-être pas Six.

— Savez-vous où est Kahlan ?

La voyante se retourna à demi.

— Bien sûr ! Avec Jagang !

Jagang ? Richard crut qu’une seconde montagne venait de s’écrouler sur lui. Six se souvenait de Kahlan, c’était déjà énorme. En plus, elle en savait long à son sujet. Et elle semblait ravie d’avoir fait de la peine à son prisonnier en répondant à sa question.

— Allez, dépêchons-nous !

Quelque chose n’allait pas… Richard n’aurait pas su dire quoi, mais il le sentait à la façon dont le pouvoir de Six agissait sur lui. Elle le gardait sous l’influence de son sort de séduction, une main de fer dans un gant de velours, mais quelque chose avait changé. Il y avait chez Six une ombre de… détresse. Oui, c’était le mot juste. De la détresse…

Au diable les problèmes de la voyante ! Jagang tenait Kahlan ! Bouleversé par cette nouvelle, Richard n’avait pas encore cherché à savoir pourquoi Six n’avait pas oublié sa femme, comme le reste de l’Univers à part lui.

Sans le pouvoir de la voyante, qui le forçait à mettre un pied devant l’autre, Richard serait sans doute tombé comme une masse. Jagang tenait Kahlan ! Que pouvait-il se passer de plus grave ? C’était la catastrophe ultime, la fin de tout…

Alors qu’il suivait Six dans une série de couloirs obscurs, Richard se dit qu’il devait intervenir. Kahlan avait besoin d’aide. D’abord prisonnière de Sœurs de l’Obscurité, elle était à présent sans défense entre les mains du pire ennemi de son mari – un homme qui la détestait avec une passion meurtrière.

Mais il y avait un point plus ou moins rassurant : Richard savait où se trouvait Jagang. Il marchait sur D’Hara, le torse bombé, et s’apprêtait à investir le Palais du Peuple.

Et Kahlan l’accompagnait…

Concentré sur ses pensées, Richard faillit ne pas s’apercevoir qu’il venait de sortir du château.

Soudain, il comprit pourquoi Six n’était pas très bien.

Il y avait des soldats partout et il en arrivait toujours de toutes les directions.

Les tueurs de l’armée de l’Ordre – oui, ceux qui campaient dans la vallée, la veille – se comportaient comme s’ils étaient chez eux – ou en terrain conquis.

Marmonnant entre ses dents, Six regarda autour d’elle, en quête d’un moyen de fuir la cour. Mais des soldats entraient et sortaient par toutes les issues. Et le couloir qui menait à la sinistre pièce était déjà inaccessible, sauf à vouloir traverser une véritable marée humaine de soudards.

Ces guerriers vêtus d’uniformes disparates étaient armés jusqu’aux dents et ils ne semblaient pas du genre commode. Habitué à voir des soldats de l’Ordre, Richard n’était pas plus impressionné que ça. Mais il comprenait très bien que Six et les gardes du château se sentent dans leurs petits souliers face à de tels « invités ».

Quand l’armée de l’Ordre arrivait quelque part, mieux valait s’écarter de son chemin.

— Comme prévu, dit un officier en approchant de la voyante, nous sommes venus nous assurer que Tamarang est fidèle à la cause de l’Ordre Impérial.

— C’était prévu, oui, lui concéda Six, mais vous ne deviez pas arriver si tôt.

Une main sur le pommeau de son épée, l’homme regarda autour de lui, étudiant la configuration des lieux. À la qualité de sa tenue et des armes qu’il portait, on devinait que cet officier était tout simplement le chef de l’expédition.

— Nous avons avancé plus vite que nous l’aurions cru, dit-il. Pas mal de cités se sont rendues sans résister, voilà pourquoi nous sommes là maintenant, et pas au printemps prochain, comme nous l’avions annoncé.

— Eh bien, je vous souhaite la bienvenue au nom de la reine, soupira Six. Justement, j’allais la retrouver…

L’officier portait une magnifique cuirasse très bien entretenue. Sous le vernis, on distinguait encore d’anciennes entailles récoltées sur les champs de bataille. Plusieurs anneaux décoraient son oreille gauche et la moitié droite de son visage était tatouée – des écailles parfaitement imitées, pour lui donner des allures d’homme-serpent.

— L’armée est au service de la noble cause de l’Ordre Impérial, rappela-t-il. Désormais, Tamarang est une composante de l’empire dirigé par Jagang le Juste. J’espère que tout le monde, dans ce château, s’en réjouit.

Le bruit des bottes couvrait le chant matinal des oiseaux. Tant de remue-ménage ne plaisait sûrement pas à la majorité des résidants du château, mais aucun n’aurait été assez stupide pour le dire.

— Cela va de soi, mentit Six avec un naturel remarquable. (Elle semblait avoir un peu récupéré de son choc initial.) Bien entendu, la reine espère que vous respecterez les termes de notre accord, qui lui laisse l’entière jouissance du château, dont l’entrée restera interdite à tous les représentants de l’Ordre, sauf invitation expresse.

L’officier soutint un long moment le regard de la voyante.

— Si ça peut faire plaisir à votre reine… Moi, ça m’est égal, parce que le château ne me sera d’aucune utilité… (Il cligna des yeux, sursautant comme s’il était surpris de s’entendre proférer des propos pareils.) Cela dit, conformément à nos accords, le reste de Tamarang est maintenant une province de l’Ordre Impérial.

Presque toute son assurance revenue, Six eut un petit sourire.

— Conformément à nos accords, exactement…

Richard avait à peine suivi la conversation. Tirant parti de la distraction de Six, il avait échappé à son emprise mentale. Au fond, ça revenait à écarter les mâchoires d’un piège pour s’en libérer, même si tout se passait dans le domaine de l’esprit.

Il était temps qu’il tente quelque chose pour son propre bénéfice. Et celui de Kahlan…

En plus d’avoir perdu son don, il s’était séparé de l’Épée de Vérité. Pour autant, il n’avait pas oublié tout ce que lui avait appris son arme – et encore moins les leçons que lui avait dispensées sa vie. S’il n’était plus un sorcier de guerre, il restait parfaitement capable de danser avec les morts.

Et de ne faire qu’un avec une lame.

Il lui restait tout simplement à s’en procurer une.

Alors que Six et l’officier palabraient au sujet des territoires respectifs de l’Ordre et de la reine – une vraie discussion de marchands de tapis –, Richard étudia l’armement des hommes qui grouillaient autour de lui.

Les épées des simples soldats semblaient de bien mauvaise facture. En revanche, le sous-officier qui se tenait un peu à l’écart de la scène, le regard rivé sur son chef, arborait une belle lame à la poignée recouverte de cuir.

Avec un sourire un peu niais, Richard sortit une pièce en cuivre de sa poche et se mit à la faire rouler entre ses phalanges. Mimant la maladresse, il la laissa tomber.

L’air penaud, il se pencha pour la ramasser. Ce faisant, il passa les ongles dans la terre battue, rapportant une petite quantité de sable qu’il récupéra en même temps que la pièce.

Le sous-officier, occupé à regarder son supérieur parler avec une voyante, accorda une attention minimale au crétin qui époussetait une pièce avant de la remettre dans sa poche.

Six était bien plus fascinante qu’un inconnu maladroit et à demi idiot.

Faisant mine de se nettoyer les mains, Richard se couvrit en réalité les paumes et les doigts de sable. Lorsque ça commencerait, il ne fallait pas que ses mains glissent sur le cuir…

Sans se retourner, il se pencha vers le sous-officier, toujours fasciné par Six, qui dictait maintenant ses conditions à l’homme qu’elle venait de subjuguer. Du coin de l’œil, Richard apercevait la poignée de l’arme qu’il convoitait. C’était effectivement une épée de très belle facture, largement supérieure à celles que portaient les simples soldats.

Alors que Six et l’officier supérieur négociaient toujours, Richard se tourna à moitié et fit semblant de s’étirer. En un éclair, sa main se referma sur la poignée de l’arme. Une fraction de seconde plus tard, il l’eut dégainée.

Serrer une épée fit remonter à sa mémoire tout un art de se battre qu’il avait répété et peaufiné pendant des heures. Si les leçons venaient d’une source surnaturelle, le savoir était bien réel et il n’avait rien de magique. L’expérience de tous les Sourciers qui l’avaient précédé vivait à présent en lui. Même sans l’Épée de Vérité, il conservait ses compétences.

Sans trop s’inquiéter, puisqu’il pensait avoir affaire à un demeuré, l’officier esquissa un geste pour récupérer son épée.

Obligeant, Richard la lui enfonça dans la poitrine.

Aussitôt, des dizaines de soldats dégainèrent leur lame ou s’emparèrent de leur hache de guerre.

Richard se retrouva soudain dans son élément, l’esprit parfaitement clair. Il ne s’attendait pas à ouvrir si tôt le fameux compartiment, mais c’était le moment ou jamais, et il allait redevenir lui-même pour ne pas laisser passer cette chance.

Kahlan était avec Jagang et il devait voler à son secours.

Tous ces soldats prétendaient l’en empêcher…

D’un coup vif et précis, le Sourcier trancha un bras qui brandissait une hache. Le cri de douleur du soldat et le geyser de sang qui jaillit dans les airs pétrifièrent un instant les autres hommes.

Tirant parti de ce répit, le messager de la mort arma son bras et porta un deuxième coup qui traversa le ventre d’un soldat. Lâchant son épée, le type rendit l’âme avant même que la lame qui l’avait tué soit ressortie de son corps.

Enchaînant les séquences offensives et défensives, Richard esquiva une volée de coups aussi puissants qu’imprécis.

Malgré le fracas des armes, tout autour de lui, il n’entendait plus rien, à part ce qui pouvait lui servir. Plus rien n’échappait à son contrôle. Ces hommes espéraient sans doute le submerger par la grâce du nombre, mais ils se trompaient. En un sens, leur façon de penser était à son avantage. Combattant collectivement, comme si cela devait suffire face à un seul adversaire, ces soldats se privaient de l’inventivité et du sens de l’improvisation qui faisaient toute la valeur d’un escrimeur. Leur stratégie stéréotypée devait automatiquement se retourner contre eux, si on savait comment s’y prendre.

Et Richard le savait ! Alors qu’ils hésitaient, essayant de synchroniser leurs mouvements, il passa à l’attaque – une manœuvre qu’ils n’attendaient pas d’un homme seul, censé se défendre contre plusieurs agresseurs – et les tailla en pièces avec une facilité dérisoire.

Parfaitement maître de son sujet et de son art, il les laissa s’essouffler tandis qu’il se contentait de danser son ballet mortel. Chez lui, rien ne transpirait l’effort. Il ne se fatiguait pas et, pourtant, chacun de ses coups faisait mouche.

On eût dit qu’il avançait dans une jungle, se frayant un chemin à coups de machette. Tout était dans le rythme – un balancement si bien réglé que la lame, toujours en mouvement, ne perdait jamais de la vitesse, en gagnant même au gré des frappes mortelles portées avec une « légèreté » et une grâce qui glaçaient les sangs.

Contrairement à ses adversaires, qui flanquaient dans le vide de grands coups de bûcheron, Richard travaillait dans la dentelle. Vif et précis, il n’entaillait jamais la chair plus qu’il était nécessaire pour neutraliser ou tuer chacun de ses adversaires. Tel un danseur étoile évoluant au milieu d’une meute d’ours lents et maladroits, il virevoltait, esquivait, ripostait et contre-attaquait avec une fluidité qui tenait du surnaturel.

Tuer n’était plus un but mais un moyen. Une manière logique et incontournable de recouvrer sa liberté.

Tandis que les soudards de l’Ordre se décomposaient, affolés de ne pas venir à bout d’un homme seul, le messager de la mort qui semait la terreur dans leurs rangs ne perdait pas son objectif de vue.

Inexorablement, Richard se dirigeait vers la sortie du château. Alors que sa danse semblait s’adapter exclusivement aux mouvements de ses adversaires, elle suivait une trajectoire bien précise qui menait à la liberté. Hors de ces murs, le Sourcier, redevenu maître de son destin, pourrait s’engager sur le chemin qui le conduirait à Kahlan.

Concentré sur son but ultime, Richard tuait uniquement lorsque c’était nécessaire. Blesser, voire esquiver seulement, le satisfaisait si ça contribuait à le rapprocher du portail.

Malgré les cris des officiers, des ordres que nul n’entendait dans le feu de l’action, et des soldats – l’expression d’une rage trop brouillonne pour être efficace –, Richard s’était réfugié dans le noyau même de son être, en un lieu où rien ne pouvait l’atteindre s’il n’y consentait pas.

Parfaitement calme, il commandait son corps avec une sérénité parfois proche de la nonchalance. Choisir une cible et la détruire lui semblait aussi naturel que respirer. Aguerri par des années de combat, il repérait immédiatement, dans la masse de soudards, les hommes qui se distinguaient du lot par leurs compétences et leur détermination. Conscient qu’ils étaient le seul véritable danger pour lui, car ils pouvaient amener leurs camarades à se comporter plus intelligemment, il abattait ces chefs potentiels dès qu’il les repérait. Ainsi, la meute qu’il affrontait ne pouvait jamais s’organiser. Et la panique menaçait de la gagner.

Ces bouchers avaient cru qu’il serait intimidé par leur nombre et les cris de guerre effrayants qu’ils poussaient comme des loups en chasse. Mais rien ne se passait comme ils l’avaient prévu, et le spectre d’une invraisemblable défaite commençait à les hanter.

Ayant enfin atteint le portail, Richard décapita proprement les deux gardes qui tentaient désespérément de lui barrer le chemin.

Puis il franchit le seuil tant désiré…

… Et se pétrifia, reconnaissant en un éclair sa défaite.

Une haie d’archers et d’arbalétriers l’attendait dehors. S’il s’obstinait, le Sourcier finirait criblé de flèches et de carreaux. À si courte distance, rater une cible n’était tout simplement pas possible et il y avait assez de pointes d’acier braquées sur lui pour tuer un régiment.

C’était fini.

— Très impressionnant ! lança l’officier supérieur dans le dos du Sourcier. Je n’avais jamais vu une chose pareille.

L’homme semblait honnêtement stupéfié. Mais la cause était entendue. Avec un soupir, Richard laissa tomber son épée dans la poussière.

L’officier vint se camper devant lui et l’observa attentivement. Six ne tarda pas à le rejoindre, sa silhouette noire évoquant comme d’habitude un oiseau de mauvais augure.

— Tu sais jouer au Ja’La ? demanda l’officier à Richard.

La question la plus étrange qu’on lui eût jamais posée, compte tenu des circonstances. Derrière lui, dans la cour, les blessés et les agonisants hurlaient de douleur ou appelaient en vain au secours…

— Oui, je sais jouer au Jeu de la Vie…, répondit Richard, les yeux rivés dans ceux de l’homme.

Son interlocuteur sourit, impressionné qu’il connaisse le sens du nom Ja’La dh Jin dans la langue natale de l’empereur Jagang.

Se fichant apparemment du nombre de soldats que Richard avait abattus, l’officier hocha la tête comme s’il n’en revenait toujours pas d’avoir assisté à un tel spectacle.

Richard ne se souciait pas non plus des morts et des blessés. Ces hommes avaient choisi de s’enrôler dans une armée de conquérants. L’idée de piller, de violer et de tuer les ayant séduits, ils n’avaient jamais hésité à massacrer les « hérétiques » qui refusaient de croire aux diktats de l’Ordre. Aujourd’hui, ils payaient simplement le prix de leur cruauté.

— J’apprécie que vous ayez neutralisé cet homme, dit Six à l’officier. La reine vous en saura également gré, sachez-le. Et la sentence qu’elle prononcera tiendra compte du courageux sacrifice de vos soldats.

— Ce prisonnier a massacré mes soldats, répondit l’officier. Désormais, il est sous ma responsabilité.

— Quoi ? Je ne permettrai pas que…

Six se tut, soudain consciente que les arbalètes et les arcs étaient désormais pointés sur elle. Magie ou pas, elle savait, tout comme Richard, qu’elle n’avait pas une chance de s’en sortir vivante, si les choses tournaient mal.

— Cet homme est mon prisonnier, dit-elle d’une voix calme mais ferme. Je le conduisais devant la reine pour…

— Eh bien, à partir de maintenant, c’est mon prisonnier ! Retournez au château. Selon nos accords, tout ce qui est autour appartient à l’Ordre. Cet endroit n’est plus sous la juridiction de la reine… ni sous la vôtre. En conséquence, cet homme est prisonnier de l’armée de Jagang.

— Mais je…

— Vous pouvez vous retirer, vous dis-je ! Sinon, je pourrais oublier notre pacte et faire égorger tout le monde dans votre foutu château !

Six regarda une dernière fois les armes pointées sur elle.

— Nos accords tiennent, bien entendu, dit-elle, résignée à capituler. Je les ai honorés de mon côté, et j’espère que vous ferez de même.

— Bien parlé, ma dame ! (L’officier salua Six d’un bref signe de tête.) Et maintenant, laissez-nous faire notre devoir. Comme nous en sommes convenus, tous les résidants du château auront une totale liberté de mouvement et mes hommes ne les ennuieront pas. En revanche, nous ne tolérerons pas d’interférences dans nos affaires…

Sur un ultime regard meurtrier pour Richard, la voyante se détourna et s’éloigna. Comme l’officier et ses tireurs d’élite, le Sourcier la regarda traverser la cour sans accorder un regard aux morts, aux moribonds et aux blessés.

Dès qu’elle eut disparu dans le château, le « général » se tourna vers Richard :

— Comment t’appelles-tu ?

Répondre « Richard Rahl » était naturellement hors de question. « Richard Cypher » ne valait guère mieux, car de plus en plus de gens connaissaient le nom sous lequel avait grandi le futur maître de l’empire d’haran. Alors que faire ?

Un souvenir revint à la mémoire du Sourcier.

— Ruben Rybnik… Je m’appelle Ruben Rybnik.

Le nom que Zedd avait utilisé lorsqu’il voyageait incognito.

— Eh bien, Ruben, je vais te donner le choix… Tu m’écoutes ? Si tu préfères, nous pouvons t’écorcher vif, t’attacher à un poteau, t’ouvrir le ventre et te laisser mourir en regardant les vautours se disputer tes entrailles toutes chaudes.

Des menaces en l’air, comprit immédiatement Richard. S’il voulait en finir vite, il lui suffisait d’attaquer l’officier et les tireurs d’élite lui régleraient son compte. Cela dit, il n’avait aucune envie de finir ainsi. Mort, il ne pourrait plus rien pour Kahlan.

— Et si je ne préfère pas ? Vous avez quoi d’autre à me proposer ?

L’officier eut un sourire matois tout à fait adapté à la moitié reptilienne de son visage.

— Eh bien, toutes les divisions de notre armée ont des équipes de Ja’La. Celle de mon régiment est composée d’hommes à moi et d’athlètes d’exception rencontrés durant nos campagnes. Des individus auxquels le Créateur a accordé un talent exceptionnel.

» J’ai été impressionné par ta façon de te frayer un chemin parmi mes hommes. Tu avançais vers le portail comme s’il s’était agi d’une ligne de but. Absolument rien n’aurait pu t’arrêter… En d’autres termes, tu as toutes les qualités pour faire un attaquant de pointe hors du commun.

— Un poste plutôt dangereux, si je ne m’abuse ?

L’officier haussa les épaules.

— C’est ça, le Jeu de la Vie ! Nous cherchons un marqueur, mon gars. Le précédent n’a pas survécu à notre dernière partie. Alors qu’il tentait d’esquiver un arrière, il a mal réceptionné une passe et le broc lui a traversé la poitrine. On a dû le recoudre en catastrophe, mais ça n’a servi à rien. Il a eu une sale mort…

— Votre offre n’est pas très excitante…

— Tu préfères tenter l’autre possibilité ? jouer les écorchés en plein soleil pendant que des charognards dégustent tes boyaux ?

— Aurai-je l’occasion de jouer contre l’équipe de l’empereur ?

— L’équipe de l’empereur…, répéta l’homme, très intrigué. Tu as la compétition dans le sang, dirait-on. Toutes les équipes rêvent d’affronter celle de l’empereur, mon gars. Si tu es bon, nous aidant à remporter beaucoup de tournois, tu auras effectivement une chance de te frotter aux champions de Jagang. À condition de survivre jusque-là, bien entendu…

— Dans ce cas, j’accepte votre proposition.

— Tu veux devenir un héros ? un joueur de Ja’La adulé par les foules ? un as des as ?

— C’est bien possible, oui…

— Tu rêves des conquêtes féminines que ça te vaudrait, pas vrai ? Toutes ces belles plantes que tu n’aurais plus qu’à cueillir.

Richard pensa aux magnifiques yeux verts de Kahlan et à son sourire.

— Cette idée m’a traversé l’esprit, oui…

— Traversé l’esprit, mon œil ! Eh bien, Ruben, oublie ça, parce que tu n’es pas un joueur régulièrement engagé. Tu restes un prisonnier – et très dangereux, par-dessus le marché. Nous avons un protocole, pour les joueurs dans ton genre. Tu voyageras en cage, dans un chariot. Tu en sortiras pour jouer et pour t’entraîner. Le reste du temps, tu seras un fauve en cage, et rien de plus. Pendant les entraînements, il faudra travailler dur pour apprendre à collaborer avec le reste de l’équipe. Tu devras connaître les forces et les faiblesses de tous tes camarades. L’attaquant de pointe est très important, mais il n’est pas seul dans son équipe…

— Je comprends, dit Richard.

À la guerre, il en allait de même, et les « héros » trop soucieux de leur petite gloire faisaient plus de mal que de bien.

L’officier prit une grande inspiration.

— Très bien, dit-il en glissant les pouces dans son ceinturon. Si tu joues bien, faisant de ton mieux à chaque match, et si nous réussissons à battre l’équipe de l’empereur, je t’autoriserai à choisir quelques femmes parmi toutes celles qui viendront acclamer les joueurs, avides de partager leur couche.

— La séduction des vainqueurs, dit simplement Richard.

— C’est ça, oui… Mais si tu fais la moindre erreur, jusque-là, tu finiras écorché vif.

— Marché conclu ! dit Richard. Vous avez un nouvel attaquant de pointe.

Le général – ou l’équivalent dans l’armée de l’Ordre – fit signe à d’autres gradés d’approcher. Ils obéirent et le saluèrent avec empressement.

— Qu’on fasse avancer le chariot-prison, pour notre nouveau marqueur. Vous savez déjà à quel point il est dangereux. Ne le laissez pas s’enfuir, parce que j’ai hâte de le voir exprimer son agressivité sur un terrain. Il serait agréable de gagner sur une base plus régulière…

» Bien, revenons-en à nos moutons… Postez des sentinelles autour du château et un peu partout en ville. D’une manière ou d’une autre, assurez-vous que les habitants de Tamarang ne nous fassent pas d’ennuis. Ensuite, que tous les hommes en âge de travailler s’attellent à la construction des postes de réception, pour nos convois de vivres. Avant tout, dénichez-nous un endroit assez vaste pour servir de plaque tournante à une armée gigantesque. Cherchez à l’extérieur de la ville, près du fleuve…

» L’été sera bientôt fini, l’automne passera comme un songe et l’hiver sera là en un clin d’œil. L’intendance joue un rôle capital dans cette campagne. Pour survivre à l’hiver toutes nos troupes dispersées dans le Nouveau Monde auront besoin de ravitaillement.

» Les citadins nous fourniront le matériel nécessaire à la construction. Le fleuve sera très pratique pour le transport des billots de bois dont nous aurons besoin. Mais pour les acheminer jusqu’au chantier, il faudra ouvrir de nouvelles voies de communication.

— Nous avons soigneusement préparé cette phase de l’opération, général, assura un des officiers.

Richard supposa que l’Ordre espérait recevoir l’aide de Tamarang pour la construction du dépôt géant. Quand une ville se soumettait sans résistance à l’Ordre, il était souvent plus rentable de ne pas la raser aveuglément, car il fallait ensuite reconstruire ce qu’on avait dévasté.

— Je vais partir dès demain avec le gros de notre régiment, et je voyagerai avec le premier convoi de vivres. Jagang veut que tous les hommes valides participent à l’assaut décisif contre l’empire d’haran.

Impassible, le chef de cet empire – rien de moins ! – écouta les officiers ennemis discuter du plan visant à écraser définitivement toute résistance de la part du Nouveau Monde.

La fameuse bataille finale. Un conflit que Richard avait rendu impossible, une décision dont il se félicitait de plus en plus.